<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>商工会及び商工会議所による小規模事業者の支援に関する法律施行規則</title>
    <defined>平成五年八月九日通商産業省令第四十四号</defined>
    <updated>平成二〇年一二月一日経済産業省令第八二号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>商工会及び商工会議所による小規模事業者の支援に関する法律（平成五年法律第五十一号）を実施するため、商工会及び商工会議所による小規模事業者の支援に関する法律施行規則を次のように制定する。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条" title="（基盤施設計画に係る認定の申請）">
        <article_item>
          商工会若しくは商工会連合会又は商工会議所若しくは日本商工会議所（以下「商工会等」という。）が商工会及び商工会議所による小規模事業者の支援に関する法律（以下「法」という。）第五条第一項又は第二項の規定により基盤施設計画に係る認定を受けようとする場合において、商工会若しくは都道府県商工会連合会又は商工会議所にあってはその主たる事務所の所在地を管轄する都道府県知事に、全国商工会連合会又は日本商工会議所（以下「全国団体」という。）にあっては経済産業大臣に、それぞれ様式第一による申請書及びその写し二通を提出しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の申請書及びその写しには、商工会等が基盤施設事業を実施する場合にあっては次の第一号から第四号までに掲げる書類を、商工会等以外の者が基盤施設事業の全部又は一部を実施する場合にあっては次の第一号から第七号までに掲げる書類をそれぞれ添付しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              当該商工会等の定款
            </go_item>
            <go_item number="二">
              当該商工会等の最近三期間の事業報告書、貸借対照表及び収支決算書、最終の財産目録並びに事業計画書
            </go_item>
            <go_item number="三">
              当該基盤施設計画について議決をした当該商工会等の総会、議員総会又は会員総会の議事録の写し
            </go_item>
            <go_item number="四">
              設置する施設の配置及び構造を示す図面
            </go_item>
            <go_item number="五">
              当該基盤施設事業の全部又は一部を実施する商工会等以外の者（以下「商工会等以外の実施者」という。）の定款
            </go_item>
            <go_item number="六">
              当該商工会等以外の実施者の最近三期間の事業報告書、貸借対照表及び損益計算書又は収支決算書、最終の財産目録並びに事業計画書
            </go_item>
            <go_item number="七">
              当該商工会等以外の実施者に出資し、又は拠出しているすべての者の氏名又は名称、資本金の額又は出資の総額、常時使用する従業員の数及び主たる事業として営む事業の種類を記載した名簿
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（基盤施設計画の変更に係る認定の申請）">
        <article_item>
          商工会等が法第六条第一項の規定により基盤施設計画の変更に係る認定を受けようとする場合において、商工会若しくは都道府県商工会連合会又は商工会議所にあってはその主たる事務所の所在地を管轄する都道府県知事に、全国団体にあっては経済産業大臣に、それぞれ様式第二による申請書及びその写し二通を提出しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の申請書及びその写しには、次の各号に掲げる書類を添付しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              基盤施設計画の実施状況を記載した書類
            </go_item>
            <go_item number="二">
              当該変更について議決をした当該商工会等の総会、議員総会又は会員総会の議事録の写し
            </go_item>
            <go_item number="三">
              当該変更に伴い前条第二項に掲げる書類に変更があったときは、その変更に係る書類
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（連携計画に係る認定の申請）">
        <article_item>
          商工会等が法第十八条第一項の規定により連携計画に係る認定を受けようとする場合において、商工会若しくは都道府県商工会連合会又は商工会議所にあってはその主たる事務所の所在地を管轄する都道府県知事に、全国団体にあっては経済産業大臣に、それぞれ様式第三による申請書及びその写し二通を提出しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の申請書及びその写しには、次の各号に掲げる書類を添付しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              当該商工会等の定款
            </go_item>
            <go_item number="二">
              当該商工会等の最近三期間の事業報告書、貸借対照表及び収支決算書、最終の財産目録並びに事業計画書
            </go_item>
            <go_item number="三">
              当該連携計画について議決をした当該商工会等の総会、議員総会又は会員総会の議事録の写し
            </go_item>
            <go_item number="四">
              当該連携事業を実施する者（以下「連携事業実施者」という。）の定款
            </go_item>
            <go_item number="五">
              当該連携事業実施者の最近三期間の事業報告書、貸借対照表及び損益計算書又は収支決算書、最終の財産目録並びに事業計画書
            </go_item>
            <go_item number="六">
              当該連携事業実施者に出資し、又は拠出しているすべての者の氏名又は名称、資本金の額又は出資の総額、常時使用する従業員の数及び主たる事業として営む事業の種類を記載した名簿
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（連携計画の変更に係る認定の申請）">
        <article_item>
          商工会等が法第十九条第一項の規定により連携計画の変更に係る認定を受けようとする場合において、商工会若しくは都道府県商工会連合会又は商工会議所にあってはその主たる事務所の所在地を管轄する都道府県知事に、全国団体にあっては経済産業大臣に、それぞれ様式第四による申請書及びその写し二通を提出しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の申請書及びその写しには、次の各号に掲げる書類を添付しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              連携計画の実施状況を記載した書類
            </go_item>
            <go_item number="二">
              当該変更について議決をした当該商工会等の総会、議員総会又は会員総会の議事録の写し
            </go_item>
            <go_item number="三">
              当該変更に伴い前条第二項に掲げる書類に変更があったときは、その変更に係る書類
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条" title="（条例等に係る適用除外）">
        <article_item>
          前各条（都道府県知事の事務に係る部分に限る。）の規定は、都道府県の条例、規則その他の定めに別段の定めがあるときは、その限度において適用しない。
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
