<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>商工会及び商工会議所による小規模事業者の支援に関する法律</title>
    <defined>平成五年五月二十一日法律第五十一号</defined>
    <updated>平成二五年六月二一日法律第五七号</updated>
  </head>
  <body>
    <content>
      <articles number="第一条">
        <article_item number="第一条">
          この法律は、商工会及び商工会議所がその機能を活用して小規模事業者の経営の改善発達を支援するための措置を講ずることにより、小規模事業者の経営基盤の充実を図り、もって国民経済の健全な発展に寄与することを目的とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条">
        <article_item number="第二条">
          この法律において「小規模事業者」とは、商工会法（昭和三十五年法律第八十九号）第二条に規定する商工業者で、常時使用する従業員の数が次の各号に掲げる区分に応じ当該各号に定める数以下のものをいう。
          <go>
            <go_item number="一">
              製造業その他の業種（次号に掲げる業種及び第三号の政令で定める業種を除く。）に属する事業を主たる事業として営むもの　二十人
            </go_item>
            <go_item number="二">
              商業又はサービス業（次号の政令で定める業種を除く。）に属する事業を主たる事業として営むもの　五人
            </go_item>
            <go_item number="三">
              政令で定める業種に属する事業を主たる事業として営むもの　当該業種ごとに政令で定める数
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条">
        <article_item number="第三条">
          経済産業大臣は、小規模事業者の経営の改善発達を支援するための商工会及び商工会連合会並びに商工会議所及び日本商工会議所（以下「商工会等」という。）に対する基本的な指針（以下「基本指針」という。）を定めなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          基本指針に定める事項は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              小規模事業者の経営の改善発達の基本的な方向
            </go_item>
            <go_item number="二">
              近代的経営管理方法の導入等経営管理に関する指導に関する事項
            </go_item>
            <go_item number="三">
              技術の向上、新たな事業の分野の開拓等に寄与する情報の提供等に関する事項
            </go_item>
            <go_item number="四">
              事業の共同化等に寄与する施設の設置に関する事項
            </go_item>
            <go_item number="五">
              商工会又は商工会議所がその地区内における商工業の総合的な改善発達のために行う他の事業との関係に関する事項
            </go_item>
            <go_item number="六">
              商工会連合会又は日本商工会議所が行う商工会又は商工会議所に対する指導等に関する事項
            </go_item>
            <go_item number="七">
              その他小規模事業者の経営の改善発達に関する重要事項
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３">
          経済産業大臣は、基本指針を定め、又はこれを変更しようとするときは、中小企業政策審議会の意見を聴かなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          経済産業大臣は、基本指針を定め、又はこれを変更したときは、遅滞なく、これを公表しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条">
        <article_item number="第四条">
          国は、政令で定めるところにより、商工会若しくは商工会議所が基本指針に即して実施する小規模事業者の経営の改善発達を支援する事業（次条第一項に規定する基盤施設事業を除く。以下「経営改善普及事業」という。）に必要な経費又は経営改善普及事業に関し都道府県商工会連合会が基本指針に即して商工会を指導するために必要な経費について、都道府県が補助する場合には、当該都道府県に対し、予算の範囲内において、当該補助に必要な経費の一部を補助することができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          国は、政令で定めるところにより、全国商工会連合会又は日本商工会議所（以下「全国団体」という。）に対し、予算の範囲内において、経営改善普及事業に関し全国団体が基本指針に即して商工会若しくは都道府県商工会連合会又は商工会議所を指導するために必要な経費の一部を補助することができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条">
        <article_item number="第五条">
          商工会等は、共同工場、展示施設その他の小規模事業者の事業の共同化等に寄与する施設を設置する事業（以下「基盤施設事業」という。）についての計画（以下「基盤施設計画」という。）を作成し、これを経済産業大臣に提出して、その基盤施設計画が適当である旨の認定を受けることができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          商工会等は、商工会等以外の者が基盤施設事業の全部又は一部を実施することが当該基盤施設事業の効果的かつ適切な実施のために特に必要であると認める場合にあっては、商工会等以外の者を基盤施設事業の全部又は一部を実施する者とする基盤施設計画を作成し、前項の認定を申請することができる。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          基盤施設計画には、次に掲げる事項を記載しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              基盤施設事業の目標
            </go_item>
            <go_item number="二">
              基盤施設事業の内容
            </go_item>
            <go_item number="三">
              基盤施設事業の実施時期
            </go_item>
            <go_item number="四">
              基盤施設事業の実施に必要な資金の額及びその調達方法
            </go_item>
            <go_item number="五">
              商工会等以外の者が基盤施設事業の全部又は一部を実施する場合にあっては、当該実施する者並びにその者に対して商工会等が行う指導及び助言の方法
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="４">
          経済産業大臣は、第一項の認定の申請があった場合において、その基盤施設計画が次の各号のいずれにも適合するものであると認めるときは、その認定をするものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              前項第一号から第三号までに掲げる事項が基本指針に照らして適切なものであること。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              前項第三号及び第四号に掲げる事項が基盤施設事業を確実に遂行するために適切なものであること。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              前項第五号に規定する場合にあっては、同号に掲げる者が基盤施設事業の全部又は一部を実施することが当該基盤施設事業の効果的かつ適切な実施のために特に必要であり、かつ、同号に掲げる指導及び助言の方法が適切なものであること。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条">
        <article_item number="第六条">
          前条第一項の認定を受けた商工会等は、当該認定に係る基盤施設計画を変更しようとするときは、経済産業大臣の認定を受けなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          経済産業大臣は、前条第一項の認定に係る基盤施設計画（前項の規定による変更の認定があったときは、その変更後のもの。以下「認定基盤施設計画」という。）が、同条第四項各号のいずれかに適合しなくなったと認めるとき、又は認定基盤施設計画に従って基盤施設事業が実施されていないと認めるときは、その認定を取り消すことができる。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          前条第四項の規定は、第一項の認定について準用する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条">
        <article_item number="第七条">
          国は、認定基盤施設計画に従って基盤施設事業を実施するために必要な資金の確保に努めるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条">
        <article_item number="第八条">
          全国商工会連合会は、商工会法第五十五条の八第二項に規定する事業のほか、商工会又は都道府県商工会連合会の基盤施設事業の実施を円滑化するため、次の事業を行うものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              商工会又は都道府県商工会連合会が認定基盤施設計画に従って基盤施設事業を実施するために必要な資金の借入れに係る債務の保証を行うこと。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              前号の事業に附帯する事業を行うこと。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          日本商工会議所は、商工会議所法（昭和二十八年法律第百四十三号）第六十五条に規定する事業のほか、商工会議所の基盤施設事業の実施を円滑化するため、次の事業を行うものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              商工会議所が認定基盤施設計画に従って基盤施設事業を実施するために必要な資金の借入れに係る債務の保証を行うこと。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              前号の事業に附帯する事業を行うこと。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条">
        <article_item number="第九条">
          全国団体は、前条第一項又は第二項に規定する事業（以下「保証事業等」という。）の開始の時までに、保証事業等に係る業務方法書を作成し、経済産業大臣の認可を受けなければならない。これを変更しようとするときも、同様とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十条">
        <article_item number="第十条">
          全国団体は、保証事業等に関する信用基金を設け、国から交付された金額と全国団体が負担する保証債務の弁済に充てることを条件として国以外の者から出えんされた金額との合計額に相当する金額をもってこれに充てるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十一条">
        <article_item number="第十一条">
          全国団体は、保証事業等に係る経理については、その他の経理と区分し、特別の会計を設けて整理しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十二条">
        <article_item number="第十二条">
          全国団体は、毎事業年度、保証事業等に係る事業計画、収支予算及び資金計画を作成し、当該事業年度の開始前に、経済産業大臣の認可を受けなければならない。これを変更しようとするときも、同様とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十三条">
        <article_item number="第十三条">
          全国団体は、毎事業年度、保証事業等に係る事業報告書、財産目録及び収支計算書を作成し、当該事業年度終了の日から三月以内に経済産業大臣に提出し、その承認を受けなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条">
        <article_item number="第十四条">
          経済産業大臣は、保証事業等の適正な実施を確保するため必要があると認めるときは、全国団体に対し、保証事業等に関して監督上必要な命令をすることができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十五条">
        <article_item number="第十五条">
          保証事業等の廃止に伴う第十一条の特別の会計に係る残余財産の帰属その他の措置については、別に法律で定める。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十六条">
        <article_item number="第十六条">
          この法律に定めるもののほか、保証事業等に係る財務及び会計に関する事項は、経済産業省令で定める。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十七条">
        <article_item number="第十七条">
          経済産業大臣は、次の場合には、財務大臣と協議しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              第九条又は第十二条の認可をしようとするとき。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              第十三条の承認をしようとするとき。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              前条の経済産業省令を定めようとするとき。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十八条">
        <article_item number="第十八条">
          商工会等は、商工会等以外の者が実施する技術に関する研修、展示会その他の小規模事業者の技術の向上、新たな事業の分野の開拓等に寄与する事業であって、商工会等が実施する小規模事業者の経営の改善発達を支援する事業（以下「支援事業」という。）と連携して実施されるもの（以下「連携事業」という。）についての計画（以下「連携計画」という。）を作成し、これを経済産業大臣に提出して、その連携計画が適当である旨の認定を受けることができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          連携計画には、次に掲げる事項を記載しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              連携事業及びこれと連携して実施される支援事業の内容
            </go_item>
            <go_item number="二">
              連携事業を実施する者
            </go_item>
            <go_item number="三">
              連携事業の実施時期
            </go_item>
            <go_item number="四">
              連携事業の実施に必要な資金の額及びその調達方法
            </go_item>
            <go_item number="五">
              第二号に掲げる者に対して商工会等が行う指導及び助言の方法
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３">
          経済産業大臣は、第一項の認定の申請があった場合において、その連携計画が次の各号のいずれにも適合するものであると認めるときは、その認定をするものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              前項第一号に掲げる事項が基本指針に照らして適切であり、かつ、当該連携事業が連携して実施されることが当該支援事業の効果的な実施に資するものであること。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              前項第二号に掲げる者が連携事業を実施する者として適切なものであること。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              前項第三号及び第四号に掲げる事項が連携事業を確実に遂行するために適切なものであること。
            </go_item>
            <go_item number="四">
              前項第五号に掲げる指導及び助言の方法が適切なものであること。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十九条">
        <article_item number="第十九条">
          前条第一項の認定を受けた商工会等は、当該認定に係る連携計画を変更しようとするときは、経済産業大臣の認定を受けなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          経済産業大臣は、前条第一項の認定に係る連携計画（前項の規定による変更の認定があったときは、その変更後のもの。以下「認定連携計画」という。）が、同条第三項各号のいずれかに適合しなくなったと認めるとき、又は認定連携計画に従って連携事業が実施されていないと認めるときは、その認定を取り消すことができる。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          前条第三項の規定は、第一項の認定について準用する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十条">
        <article_item number="第二十条">
          認定基盤施設計画又は認定連携計画において基盤施設事業又は連携事業を実施する者とされた一般社団法人又は一般財団法人（一般社団法人にあってはその社員総会における議決権の二分の一以上を中小企業信用保険法（昭和二十五年法律第二百六十四号）第二条第一項の中小企業者が有しているもの、一般財団法人にあっては設立に際して拠出された財産の価額の二分の一以上が同項の中小企業者により拠出されているものに限る。以下「一般社団法人等」という。）であって、当該認定基盤施設計画又は当該認定連携計画に従った基盤施設事業又は連携事業の実施に必要な資金に係る中小企業信用保険法第三条第一項又は第三条の二第一項に規定する債務の保証を受けたものについては、当該一般社団法人等を同法第二条第一項の中小企業者とみなして、同法第三条、第三条の二及び第四条から第八条までの規定を適用する。この場合において、同法第三条第一項及び第三条の二第一項の規定の適用については、これらの規定中「借入れ」とあるのは、「商工会及び商工会議所による小規模事業者の支援に関する法律第六条第二項の認定基盤施設計画又は同法第十九条第二項の認定連携計画に従った基盤施設事業又は連携事業の実施に必要な資金の借入れ」とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十一条">
        <article_item number="第二十一条">
          削除
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十二条">
        <article_item number="第二十二条">
          経済産業大臣は、認定基盤施設計画に係る基盤施設事業又は認定連携計画に係る連携事業の実施状況について、当該認定を受けた商工会等に対し、報告を求めることができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          経済産業大臣は、保証事業等の適正な実施を確保するため必要があると認めるときは、全国団体に対して、保証事業等に係る業務に関し報告をさせ、又はその職員に、全国団体の事務所に立ち入り、帳簿、書類その他の必要な物件を検査させることができる。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          前項の規定により立入検査をする職員は、その身分を示す証明書を携帯し、関係人に提示しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          第二項の立入検査の権限は、犯罪捜査のために認められたものと解してはならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十二条の二">
        <article_item number="第二十二条の二">
          この法律に規定する経済産業大臣の権限に属する事務の一部は、政令で定めるところにより、都道府県知事が行うこととすることができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十三条">
        <article_item number="第二十三条">
          経済産業大臣は、政令で定めるところにより、この法律に基づく権限の一部を経済産業局長に委任することができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十四条">
        <article_item number="第二十四条">
          第二十二条第一項若しくは第二項の規定による報告をせず、若しくは虚偽の報告をし、又は同項の規定による検査を拒み、妨げ、若しくは忌避した者は、二十万円以下の罰金に処する。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          商工会等の代表者、代理人、使用人その他の従業者が、商工会等の業務に関し、前項の違反行為をしたときは、行為者を罰するほか、その商工会等に対して同項の刑を科する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十五条">
        <article_item number="第二十五条">
          次の各号の一に該当する場合には、その違反行為をした全国団体の役員は、二十万円以下の過料に処する。
          <go>
            <go_item number="一">
              この法律の規定により経済産業大臣の認可又は承認を受けなければならない場合において、その認可又は承認を受けなかったとき。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              第十四条の規定による経済産業大臣の命令に違反したとき。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
