<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>商工会及び商工会議所による小規模事業者の支援に関する法律施行令</title>
    <defined>平成五年六月二十三日政令第二百十八号</defined>
    <updated>平成一二年六月七日政令第三一一号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>内閣は、商工会及び商工会議所による小規模事業者の支援に関する法律（平成五年法律第五十一号）第四条第一項及び第二項、第二十一条並びに第二十三条の規定に基づき、この政令を制定する。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条" title="（経営改善普及事業等に係る国の補助）">
        <article_item>
          商工会及び商工会議所による小規模事業者の支援に関する法律（以下「法」という。）第四条第一項に規定する経営改善普及事業（以下単に「経営改善普及事業」という。）に係る国の補助は、次に掲げる要件に適合する経営改善普及事業の実施に要する経費のうち第三号に規定する者の設置に要する経費以外の経費であって経済産業大臣の定めるものについて、都道府県が補助する場合に、その補助に要する経費について行うものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              近代的経営管理方法の導入等経営管理に関する指導又は技術の向上、新たな事業の分野の開拓等に寄与する情報の提供等の事業がその中心となっていること。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              小規模事業者に対して個別に指導を行う事業がその他の事業と一体的に実施されるものであること。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              前号に規定する個別の指導に当たる者が経済産業大臣の定める資格を有する者であること。
            </go_item>
            <go_item number="四">
              その内容が適切かつ効果的であること。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          経営改善普及事業に関し都道府県商工会連合会が商工会に対して行う指導の事業（以下「商工会指導事業」という。）に係る国の補助は、次に掲げる要件に適合する商工会指導事業の実施に要する経費のうち第一号に規定する者の設置に要する経費以外の経費であって経済産業大臣の定めるものについて、都道府県が補助する場合に、その補助に要する経費について行うものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              商工会指導事業に当たる者が経済産業大臣の定める資格を有する者であること。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              その内容が適切かつ効果的であること。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３">
          経営改善普及事業に関し法第四条第二項に規定する全国団体（以下単に「全国団体」という。）が商工会若しくは都道府県商工会連合会又は商工会議所に対して行う指導の事業（以下「連合会等指導事業」という。）に係る国の補助は、次に掲げる要件に適合する連合会等指導事業の実施に要する経費のうち、第一号に規定する者の設置に要する経費その他の経済産業大臣の定める経費について行うものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              連合会等指導事業に当たる者が経済産業大臣の定める資格を有する者であること。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              その内容が適切かつ効果的であること。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（都道府県が処理する事務）">
        <article_item>
          法第五条第一項、第六条第一項及び第二項、第十八条第一項、第十九条第一項及び第二項並びに第二十二条第一項に規定する経済産業大臣の権限に属する事務（全国団体に関するものを除く。）は、商工会若しくは都道府県商工会連合会又は商工会議所の主たる事務所の所在地を管轄する都道府県知事が行うこととする。この場合においては、法中前段に規定する事務に係る経済産業大臣に関する規定は、都道府県知事に関する規定として都道府県知事に適用があるものとする。
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
