<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>特定物質の規制等によるオゾン層の保護に関する法律施行規則</title>
    <defined>昭和六十三年十二月二十四日通商産業省令第八十号</defined>
    <updated>平成一七年三月四日経済産業省令第一四号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        特定物質の規制等によるオゾン層の保護に関する法律（昭和六十三年法律第五十三号）の規定に基づき、及び同法を実施するため、特定物質の規制等によるオゾン層の保護に関する法律施行規則を次のように制定する。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（用語）">
      <article_item number="第一条">
        この省令において使用する用語は、特定物質の規制等によるオゾン層の保護に関する法律（以下「法」という。）において使用する用語の例による。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（数量）">
      <article_item number="第二条">
        法第三条第二項の経済産業省令で定める数量は、輸入量及び輸出量のオゾン層を破壊する物質に関するモントリオール議定書（以下「議定書」という。）第一条７に規定する算定値とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（規制年度）">
      <article_item number="第三条">
        法第四条第一項の経済産業省令で定める期間は、次のとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            議定書附属書ＡのグループＩ　平成元年七月一日以降平成三年六月三十日以前については毎年の七月一日から翌年の六月三十日までの期間と、平成三年七月一日以降平成四年十二月三十一日以前については当該期間と、平成五年一月一日以降については毎年の一月一日から十二月三十一日までの期間とする。
          </go_item>
          <go_item number="二">
            議定書附属書ＡのグループＩＩ　平成四年以降の毎年の一月一日から十二月三十一日までの期間とする。
          </go_item>
          <go_item number="三">
            議定書附属書ＢのグループＩ及び議定書附属書ＢのグループＩＩＩ　平成五年以降の毎年の一月一日から十二月三十一日までの期間とする。
          </go_item>
          <go_item number="四">
            議定書附属書ＢのグループＩＩ　平成七年以降の毎年の一月一日から十二月三十一日までの期間とする。
          </go_item>
          <go_item number="五">
            議定書附属書ＣのグループＩ及び議定書附属書ＣのグループＩＩ　平成八年以降の毎年の一月一日から十二月三十一日までの期間とする。
          </go_item>
          <go_item number="六">
            議定書附属書ＥのグループＩ　平成七年三月二十日以降平成七年十二月三十一日以前については当該期間と、平成八年一月一日以降については毎年の一月一日から十二月三十一日までの期間とする。
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（製造数量の許可申請）">
      <article_item number="第四条">
        法第四条第二項第六号の経済産業省令で定める事項は、議定書第五条１の規定の適用を受ける議定書の締約国の基礎的な国内需要を満たすための製造を行おうとする者にあつては、当該製造の数量とする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        法第四条第二項の規定により同条第一項の許可の申請をしようとする者は、様式第一による申請書に次の書類を添えて、経済産業大臣に提出しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            申請の日の属する月の前々月までの一年間（経済産業大臣が別に告示する場合にあつては、当該告示に定める期間）の特定物質の種類別及び月別の製造量並びに種類別、仕向地別及び月別の輸出量の実績を記載した書類
          </go_item>
          <go_item number="二">
            申請の日の属する月の前々月までの一年間（経済産業大臣が別に告示する場合にあつては、当該告示に定める期間）の特定物質の種類別及び月別の国内出荷量及び国内出荷単価の実績を記載した書類
          </go_item>
          <go_item number="三">
            当該規制年度に係る特定物質の製造計画、輸出計画並びに国内出荷量及び国内出荷単価の計画を記載した書類
          </go_item>
          <go_item number="四">
            第一項に規定する者にあつては、同項の数量の特定物質の製造を同項に規定する製造として行うことを証明する書類
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（製造数量の届出）">
      <article_item number="第五条">
        法第四条第三項の規定により特定物質の製造数量の届出をしようとする者は、同条第二項の経済産業大臣が告示する期間内に、様式第二による届出書を経済産業大臣に提出しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条" title="（輸出の確認の申請）">
      <article_item number="第六条">
        法第五条の確認を受けようとする者は、様式第三による申請書に、当該申請に係る数量の特定物質が当該規制年度において当該申請に係る仕向地に輸出されたこと又は輸出されることが確実であることを証明する書類を添えて、経済産業大臣に提出しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第七条" title="（輸出用製造数量の指定の変更の申請）">
      <article_item number="第七条">
        法第五条第三項の規定により同条第一項の輸出用製造数量の指定の変更を申請しようとする者は、様式第四による申請書に次の書類を添えて、経済産業大臣に提出しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            当該規制年度のうち申請の日の属する月の前々月までの特定物質の種類別及び月別の製造量並びに種類別、仕向地別及び月別の輸出量の実績を記載した書類
          </go_item>
          <go_item number="二">
            当該規制年度のうち申請の日の属する月の前々月までの特定物質の種類別及び月別の国内出荷量及び国内出荷単価の実績を記載した書類
          </go_item>
          <go_item number="三">
            当該規制年度に係る変更後の特定物質の製造計画、輸出計画並びに国内出荷量及び国内出荷単価の計画を記載した書類
          </go_item>
          <go_item number="四">
            その他経済産業大臣が告示する書類
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第八条" title="（許可製造数量の増加の許可の申請）">
      <article_item number="第八条">
        法第八条第一項の規定により同項の許可製造数量の増加の許可を申請しようとする者は、様式第五による申請書に次の書類を添えて、経済産業大臣に提出しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            当該規制年度のうち申請の日の属する月の前々月までの特定物質の種類別及び月別の製造量並びに種類別、仕向地別及び月別の輸出量の実績を記載した書類
          </go_item>
          <go_item number="二">
            当該規制年度のうち申請の日の属する月の前々月までの特定物質の種類別及び月別の国内出荷量及び国内出荷単価の実績を記載した書類
          </go_item>
          <go_item number="三">
            当該規制年度に係る変更後の特定物質の製造計画、輸出計画並びに国内出荷量及び国内出荷単価の計画を記載した書類
          </go_item>
          <go_item number="四">
            その他経済産業大臣が告示する書類
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        法第八条第二項第四号の経済産業省令で定める事項は、当該規制年度のうち申請の日の属する月の前々月までの特定物質の製造数量及び輸出数量の実績とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第九条" title="（許可製造者の変更の届出）">
      <article_item number="第九条">
        法第九条第一項の規定による届出をしようとする者は、様式第六による届出書を経済産業大臣に提出しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十条" title="（製造予定数量の減少の届出）">
      <article_item number="第十条">
        法第九条第二項の規定による届出をしようとする者は、様式第七による届出書に次の書類を添えて、経済産業大臣に提出しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            当該規制年度のうち届出の日の属する月の前々月までの特定物質の種類別及び月別の製造量並びに種類別、仕向地別及び月別の輸出量の実績を記載した書類
          </go_item>
          <go_item number="二">
            当該規制年度のうち届出の日の属する月の前々月までの特定物質の種類別及び月別の国内出荷量及び国内出荷単価の実績を記載した書類
          </go_item>
          <go_item number="三">
            当該規制年度に係る変更後の特定物質の製造計画、輸出計画並びに国内出荷量及び国内出荷単価の計画を記載した書類
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十条の二" title="（原料としての使用の確認）">
      <article_item number="第十条の二">
        法第十二条の規定による確認を受けようとする者は、様式第八による申請書に様式第九による証明書を添付して、経済産業大臣に提出しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十条の三" title="（特定用途としての使用の確認）">
      <article_item number="第十条の三">
        法第十三条の規定による確認を受けようとする者は、様式第十による申請書に様式第十一による証明書を添付して、経済産業大臣に提出しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十条の四" title="（確認製造者の変更の届出）">
      <article_item number="第十条の四">
        法第十四条の規定による届出をしようとする者は、様式第十二による届出書を経済産業大臣に提出しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十一条" title="（承継の届出）">
      <article_item number="第十一条">
        法第十五条第二項の規定による届出をしようとする者は、様式第十三による届出書に次の書類を添えて、経済産業大臣に提出しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            法第十五条第一項の規定により特定物質の製造の事業の全部の譲受けによつて許可製造者又は確認製造者の地位を承継した者にあつては、様式第十四による書面及び当該譲受けの事実を証する書類
          </go_item>
          <go_item number="二">
            法第十五条第一項の規定により相続によつて許可製造者又は確認製造者の地位を承継した相続人であつて、二人以上の相続人の全員の同意により事業を継続すべき相続人として選定されたものにあつては、様式第十五による書面及び当該相続人の戸籍謄本
          </go_item>
          <go_item number="三">
            法第十五条第一項の規定により相続によつて許可製造者又は確認製造者の地位を承継した相続人であつて、前号に規定する相続人以外のものにあつては、様式第十六による書面及び当該相続人の戸籍謄本
          </go_item>
          <go_item number="四">
            法第十五条第一項の規定により合併によつて許可製造者又は確認製造者の地位を承継した法人にあつては、当該法人の登記事項証明書
          </go_item>
          <go_item number="五">
            法第十五条第一項の規定により分割によつて許可製造者又は確認製造者の地位を承継した法人にあつては、様式第十六の二による書面及び当該法人の登記事項証明書
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十二条" title="（許可製造数量の減少の処分の要件）">
      <article_item number="第十二条">
        法第十六条第二項の経済産業省令で定める要件は、許可製造者の特定物質の製造能力によつては当該規制年度内に当該規制年度に係る許可製造数量の全量を製造することができないことが確実となつた場合とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十二条の二" title="（特定物質の輸出に関する届出）">
      <article_item number="第十二条の二">
        法第十七条の規定による届出をしようとする者は、毎規制年度経過後三月以内に様式第十七による報告書を経済産業大臣に提出しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十三条" title="（帳簿）">
      <article_item number="第十三条">
        法第二十四条第一項の経済産業省令で定める事項は、次のとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            特定物質の種類別及び月別の国内出荷量
          </go_item>
          <go_item number="二">
            特定物質の種類別の国内出荷単価
          </go_item>
          <go_item number="三">
            特定物質の種類別及び月別の月末在庫量
          </go_item>
          <go_item number="四">
            特定物質を製造するための原料の月別の仕入量並びに月別及び特定物質製造設備別の使用量
          </go_item>
          <go_item number="五">
            特定物質を仕入れる許可製造者にあつては、特定物質の種類別及び月別の仕入量
          </go_item>
          <go_item number="六">
            特定物質を輸入する許可製造者にあつては、特定物質の種類別及び月別の輸入量
          </go_item>
          <go_item number="七">
            特定物質の自家消費を行う許可製造者にあつては、特定物質の種類別、用途別及び月別の自家消費量
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        法第二十四条第一項の規定による帳簿の記載は、特定物質の種類別及び月別の製造量並びに種類別、仕向地別及び月別の輸出量が明らかになるようにしなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        法第二十四条第一項の帳簿は、事業所ごとに備え、毎月末までに、前月中における同項に規定する事項についての記載を終了しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        前項の帳簿は、閉鎖の日から起算して五年間保存しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十三条の二" title="（電磁的方法による保存）">
      <article_item number="第十三条の二">
        法第二十四条第一項に規定する事項が、電磁的方法（電子的方法、磁気的方法その他の人の知覚によつて認識することができない方法をいう。）により記録され、当該記録が必要に応じ電子計算機その他の機器を用いて直ちに表示されることができるようにして保存されるときは、当該記録の保存をもつて同条第二項に規定する当該事項が記載された帳簿の保存に代えることができる。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項の規定による保存をする場合には、経済産業大臣が定める基準を確保するよう努めなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十四条" title="（報告）">
      <article_item number="第十四条">
        許可製造者及び確認製造者は、毎規制年度経過後三月以内に、様式第十八による報告書を経済産業大臣に提出しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十五条" title="（身分証明書）">
      <article_item number="第十五条">
        経済産業大臣がその職員に携帯させる法第二十六条第二項の証明書は、様式第十九によるものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十六条" title="（意見の聴取）">
      <article_item number="第十六条">
        法第二十八条第一項の意見の聴取は、経済産業大臣の指名する職員が議長として主宰する意見聴取会によつて行う。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        経済産業大臣は、意見聴取会を開こうとするときは、その期日の十五日前までに、件名、意見聴取会の期日及び場所並びに事案の要旨を異議申立人に通知し、かつ、告示しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        利害関係人又はその代理人として意見聴取会に出席して意見を述べようとする者は、意見聴取会の期日の十日前までに、意見の概要及びその事案について利害関係があることを疎明する事実を記載した文書によりその旨を経済産業大臣に届け出なければならない。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        経済産業大臣は、前項の規定による届出をした者のうちから、意見聴取会に出席して意見を述べることができる者を指定し、その期日の三日前までに指定した者に対しその旨を通知しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="５">
        経済産業大臣は、必要があると認めるときは、学識経験のある者、関係行政機関の職員その他の参考人に意見聴取会への出席を求めることができる。
      </article_item>
      <article_item number="６">
        意見聴取会においては、異議申立人、第四項の規定による指定を受けた者又はこれらの代理人及び前項の規定により意見聴取会に出席を求められた者以外の者は、意見を述べることができない。
      </article_item>
      <article_item number="７">
        意見聴取会においては、最初に異議申立人又はその代理人に異議申立ての要旨及び理由を陳述させなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="８">
        意見聴取会において異議申立人又はその代理人が出席しないときは、議長は、異議申立書の朗読をもつて前項の規定による陳述に代えることができる。
      </article_item>
      <article_item number="９">
        意見聴取会に出席して意見を述べる者が事案の範囲を超えて発言するとき、又は意見聴取会に出席している者が意見聴取会の秩序を乱し、若しくは不穏な言動をするときは、議長は、これらの者に対し、その発言を禁止し、又は退場を命ずることができる。
      </article_item>
      <article_item number="１０">
        異議申立人又は利害関係人の代理人は、その代理権を証する書類を議長に提出しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="１１">
        議長は、意見聴取会の期日又は場所を変更したときは、その期日及び場所を第四項の規定による指定を受けた者及び第五項の規定により意見聴取会に出席を求められた者に通知しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十七条" title="（フレキシブルディスクによる手続）">
      <article_item number="第十七条">
        次の表の上欄に掲げる書類の提出については、当該書類に記載すべきこととされている事項を同表の下欄に掲げる様式により記録したフレキシブルディスク及び様式第二十二のフレキシブルディスク提出票を提出することにより行うことができる。
        <table>
          <tr>
            <td>
              第四条第二項の申請書及び添付書類
            </td>
            <td>
              様式第二十三
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              第五条の届出書
            </td>
            <td>
              様式第二十四
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              第六条の申請書及び添付書類
            </td>
            <td>
              様式第二十五
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              第七条の申請書及び添付書類
            </td>
            <td>
              様式第二十六
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              第八条第一項の申請書及び添付書類
            </td>
            <td>
              様式第二十七
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              第九条の届出書
            </td>
            <td>
              様式第二十八
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              第十条の届出書及び添付書類
            </td>
            <td>
              様式第二十九
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              第十条の二の申請書
            </td>
            <td>
              様式第三十
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              第十条の三の申請書
            </td>
            <td>
              様式第三十一
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              第十条の四の届出書
            </td>
            <td>
              様式第三十二
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              第十一条の届出書
            </td>
            <td>
              様式第三十三
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              第十二条の二の報告書
            </td>
            <td>
              様式第三十四
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              第十四条の報告書
            </td>
            <td>
              様式第三十五
            </td>
          </tr>
        </table>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        法第十一条第二項の申請書の提出については、当該申請書に記載すべきこととされている事項を記録したフレキシブルディスク及び様式第二十二のフレキシブルディスク提出票を提出することにより行うことができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十八条" title="（フレキシブルディスクの構造）">
      <article_item number="第十八条">
        前条のフレキシブルディスクは、次の各号のいずれかに該当するものでなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            工業標準化法（昭和二十四年法律第百八十五号）に基づく日本工業規格（以下「日本工業規格」という。）Ｘ六二二一に適合する九十ミリメートルフレキシブルディスクカートリッジ
          </go_item>
          <go_item number="二">
            日本工業規格Ｘ六二二三に適合する九十ミリメートルフレキシブルディスクカートリッジ
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十九条" title="（フレキシブルディスクの記録方式）">
      <article_item number="第十九条">
        第十七条の規定によるフレキシブルディスクへの記録は、次に掲げる方式に従つてしなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            トラックフォーマットについては、前条第一号のフレキシブルディスクに記録する場合にあつては日本工業規格Ｘ六二二二に、同条第二号のフレキシブルディスクに記録する場合にあつては日本工業規格Ｘ六二二五に規定する方式
          </go_item>
          <go_item number="二">
            ボリューム及びファイル構成については、日本工業規格Ｘ〇六〇五に規定する方式
          </go_item>
          <go_item number="三">
            文字の符号化表現については、日本工業規格Ｘ〇二〇八附属書一に規定する方式
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        第十七条の規定によるフレキシブルディスクへの記録は、日本工業規格Ｘ〇二〇一及びＸ〇二〇八に規定する図形文字並びに日本工業規格Ｘ〇二一一に規定する制御文字のうち「復帰」及び「改行」を用いてしなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十条" title="（フレキシブルディスクにはり付ける書面）">
      <article_item number="第二十条">
        第十七条のフレキシブルディスクには、日本工業規格Ｘ六二二一又はＸ六二二三に規定するラベル領域に、次に掲げる事項を記載した書面をはり付けなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            提出者の氏名又は名称
          </go_item>
          <go_item number="二">
            提出年月日
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
