<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>科学技術・学術政策研究所組織規則</title>
    <defined>昭和六十三年七月一日総理府令第三十九号</defined>
    <updated>平成二五年六月二六日文部科学省令第二一号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>科学技術庁組織令（昭和三十一年政令第百四十二号）第五十四条第二項の規定に基づき、科学技術政策研究所組織規則を次のように定める。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条" title="（位置）">
        <article_item>
          科学技術・学術政策研究所は、東京都に置く。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（所長）">
        <article_item>
          科学技術・学術政策研究所に、所長を置く。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          所長は、科学技術・学術政策研究所の事務を掌理する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（総務研究官）">
        <article_item>
          科学技術・学術政策研究所に、総務研究官一人を置く。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          総務研究官は、調査及び研究に関する重要事項に関し、総括して指導を行う。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（科学技術・学術政策研究所に置く課等）">
        <article_item>
          科学技術・学術政策研究所に、総務課、企画課、科学技術・学術基盤調査研究室、科学技術動向研究センター並びに文部科学大臣の承認を受けて所長が定める研究グループ二及び調査研究グループ三を置く。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条" title="（総務課の所掌事務）">
        <article_item>
          総務課は、次に掲げる事務をつかさどる。
          <go>
            <go_item number="一">
              機密に関すること。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              人事に関すること。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              所長の官印及び所印の保管に関すること。
            </go_item>
            <go_item number="四">
              公文書類の接受、発送、編集及び保存に関すること。
            </go_item>
            <go_item number="五">
              職員の福利厚生に関すること。
            </go_item>
            <go_item number="六">
              予算、決算及び会計並びに会計の監査に関すること。
            </go_item>
            <go_item number="七">
              行政財産及び物品の管理に関すること。
            </go_item>
            <go_item number="八">
              営繕に関すること。
            </go_item>
            <go_item number="九">
              科学技術・学術政策研究所の所掌事務を行うための情報処理システムの開発及び改善に関すること。
            </go_item>
            <go_item number="十">
              文部科学省の所掌事務に係る科学技術及び学術に関し必要な図書の保存及び利用に関すること。
            </go_item>
            <go_item number="十一">
              前各号に掲げるもののほか、科学技術・学術政策研究所の所掌事務で他の所掌に属しないものに関すること。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条" title="（企画課の所掌事務）">
        <article_item>
          企画課は、次に掲げる事務をつかさどる。
          <go>
            <go_item number="一">
              調査及び研究の企画及び立案並びに調整に関すること。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              調査及び研究に必要な事務の委託並びに調査及び研究の受託に関すること。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              科学技術に関する基本的な政策に関する基礎的な事項の調査及び研究に関する統計その他の資料及び文献の刊行に関すること。
            </go_item>
            <go_item number="四">
              学術の振興に関する基本的な政策に関する基礎的な事項の調査及び研究に関する統計その他の資料及び文献の刊行に関すること。
            </go_item>
            <go_item number="五">
              資源の総合的利用に関する基礎的な事項の調査及び研究に関する統計その他の資料及び文献の刊行に関すること。
            </go_item>
            <go_item number="六">
              広報に関すること。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条" title="（科学技術・学術基盤調査研究室の所掌事務）">
        <article_item>
          科学技術・学術基盤調査研究室は、次に掲げる事務をつかさどる。
          <go>
            <go_item number="一">
              科学技術に関する基本的な政策に関する基礎的な事項の調査及び研究のうち基盤的なものに関すること。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              学術の振興に関する基本的な政策に関する基礎的な事項の調査及び研究のうち基盤的なものに関すること。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              資源の総合的利用に関する基礎的な事項の調査及び研究のうち基盤的なものに関すること。
            </go_item>
            <go_item number="四">
              科学技術に関する基本的な政策に関する基礎的な事項の調査及び研究に関する統計その他の資料及び文献の調査、収集、整理、分析及び保管に関すること。
            </go_item>
            <go_item number="五">
              学術の振興に関する基本的な政策に関する基礎的な事項の調査及び研究に関する統計その他の資料及び文献の調査、収集、整理、分析及び保管に関すること。
            </go_item>
            <go_item number="六">
              資源の総合的利用に関する基礎的な事項の調査及び研究に関する統計その他の資料及び文献の調査、収集、整理、分析及び保管に関すること。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条" title="（科学技術動向研究センターの所掌事務）">
        <article_item>
          科学技術動向研究センターは、科学技術に関する研究の動向及び科学技術の影響の調査及び研究を行うこと（研究グループの所掌に属するものを除く。）をつかさどる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条" title="（研究グループの所掌事務）">
        <article_item>
          研究グループは、専門的科学的知識、創意をもつて科学技術に関する基本的な政策に関する基礎的な事項の調査及び研究を行うこと（科学技術・学術基盤調査研究室の所掌に属するものを除く。）をつかさどる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十条" title="（調査研究グループの所掌事務）">
        <article_item>
          調査研究グループは、次に掲げる事務をつかさどる。
          <go>
            <go_item number="一">
              科学技術に関する基本的な政策に関する基礎的な事項の調査及び研究を行うこと（科学技術・学術基盤調査研究室、科学技術動向研究センター及び研究グループの所掌に属することを除く。）。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              学術の振興に関する基本的な政策に関する基礎的な事項の調査及び研究を行うこと（科学技術・学術基盤調査研究室の所掌に属することを除く。）。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              資源の総合的利用に関する基礎的な事項の調査及び研究を行うこと（科学技術・学術基盤調査研究室の所掌に属するものを除く。）。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十一条" title="（室長、センター長、総括主任研究官及び総括上席研究官）">
        <article_item>
          科学技術・学術政策研究所の科学技術・学術基盤調査研究室に室長を、科学技術動向研究センターにセンター長を、研究グループに総括主任研究官を、調査研究グループに総括上席研究官を置く。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          室長、センター長、総括主任研究官又は総括上席研究官は、それぞれ、科学技術・学術基盤調査研究室の事務、科学技術動向研究センターの事務、研究グループの事務又は調査研究グループの事務を掌理する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十二条" title="（客員研究官）">
        <article_item>
          科学技術・学術政策研究所に、客員研究官を置く。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          客員研究官は、命を受けて、科学技術・学術基盤調査研究室、科学技術動向研究センター、研究グループ又は調査研究グループの事務に参画する。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          客員研究官は、非常勤とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十三条" title="（顧問）">
        <article_item>
          科学技術・学術政策研究所に、顧問を置くことができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          顧問は、科学技術・学術政策研究所の所掌事務に関する重要事項に参画する。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          顧問は、非常勤とする。
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
