<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>原子力規制委員会の所管する法令に係る民間事業者等が行う書面の保存等における情報通信の技術の利用に関する法律施行規則</title>
    <defined>平成二十四年九月十九日原子力規制委員会規則第三号</defined>
    <updated>平成二五年六月二八日原子力規制委員会規則第四号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>民間事業者等が行う書面の保存等における情報通信の技術の利用に関する法律（平成十六年法律第百四十九号）第三条第一項及び第六条第一項並びに民間事業者等が行う書面の保存等における情報通信の技術の利用に関する法律施行令（平成十七年政令第八号）第二条第一項の規定に基づき、並びに同法を実施するため、原子力規制委員会の所管する法令に係る民間事業者等が行う書面の保存等における情報通信の技術の利用に関する法律施行規則を次のように定める。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条" title="（趣旨）">
        <article_item>
          民間事業者等が、原子力規制委員会の所管する法令に係る保存等を、電磁的記録を使用して行う場合については、他の法律及び法律に基づく命令（告示を含む。）に特別の定めのある場合を除くほか、この規則の定めるところによる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（定義）">
        <article_item>
          この規則において使用する用語は、特別の定めのある場合を除くほか、民間事業者等が行う書面の保存等における情報通信の技術の利用に関する法律（以下「法」という。）において使用する用語の例による。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（法第三条第一項の主務省令で定める保存）">
        <article_item>
          法第三条第一項の主務省令で定める保存は、核原料物質、核燃料物質及び原子炉の規制に関する法律（昭和三十二年法律第百六十六号。以下「原子炉等規制法」という。）第十一条の規定に基づく書面の保存とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（電磁的記録による保存）">
        <article_item>
          民間事業者等が、法第三条第一項の規定に基づき、原子炉等規制法第十一条の規定に基づく書面の保存に代えて当該書面に係る電磁的記録の保存を行う場合は、次に掲げる方法のいずれかにより行わなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              作成された電磁的記録を民間事業者等の使用に係る電子計算機に備えられたファイル又は磁気ディスク、シー・ディー・ロムその他これらに準ずる方法により一定の事項を確実に記録しておくことができる物（以下「磁気ディスク等」という。）をもって調製するファイルにより保存する方法
            </go_item>
            <go_item number="二">
              書面に記載されている事項をスキャナ（これに準ずる画像読取装置を含む。）により読み取ってできた電磁的記録を民間事業者等の使用に係る電子計算機に備えられたファイル又は磁気ディスク等をもって調製するファイルにより保存する方法
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          民間事業者等が、前項の規定に基づく電磁的記録の保存を行う場合は、必要に応じ電磁的記録に記録された事項を出力することにより、直ちに整然とした形式及び明瞭な状態で民間事業者等の使用に係る電子計算機その他の機器に表示及び書面を作成できなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          民間事業者等が、第一項の規定に基づく電磁的記録の保存を行う場合は、原子力規制委員会が定める基準を確保するよう努めなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条" title="（法第六条第一項の主務省令で定める交付等）">
        <article_item>
          法第六条第一項の主務省令で定める交付等は、別表の上欄に掲げる法令の同表の下欄に掲げる規定に基づく書面の交付等とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条" title="（電磁的記録による交付等）">
        <article_item>
          民間事業者等が、法第六条第一項の規定に基づき、別表の上欄に掲げる法令の同表の下欄に掲げる規定に基づく書面の交付等に代えて当該書面に係る電磁的記録に記録されている事項の交付等を行う場合は、次に掲げる方法により行わなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              電子情報処理組織を使用する方法のうちイ又はロに掲げるもの
              <go>
                <go_item number="イ">
                  民間事業者等の使用に係る電子計算機と交付等の相手方の使用に係る電子計算機とを接続する電気通信回線を通じて送信し、受信者の使用に係る電子計算機に備えられたファイルに記録する方法
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  民間事業者等の使用に係る電子計算機に備えられたファイルに記録された書面に記載すべき事項を電気通信回線を通じて交付等の相手方の閲覧に供し、当該相手方の使用に係る電子計算機に備えられたファイルに当該事項を記録する方法（法第六条第一項に規定する方法による交付等を受ける旨の承諾又は受けない旨の申出をする場合にあっては、民間事業者等の使用に係る電子計算機に備えられたファイルにその旨を記録する方法）
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
            <go_item number="二">
              磁気ディスク等をもって調製するファイルに書面に記載すべき事項を記録したものを交付する方法
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項各号に掲げる方法は、交付等の相手方がファイルへの記録を出力することによる書面を作成することができるものでなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条" title="（電磁的方法による承諾）">
        <article_item>
          民間事業者等が行う書面の保存等における情報通信の技術の利用に関する法律施行令第二条第一項の規定により示すべき方法の種類及び内容は、次に掲げる事項とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              前条第一項各号に掲げる方法のうち民間事業者等が使用するもの
            </go_item>
            <go_item number="二">
              ファイルへの記録の方式
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
