<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>原子力規制委員会設置法</title>
    <defined>平成二十四年六月二十七日法律第四十七号</defined>
  </head>
  <body>
    <articles number="第一条" title="（目的）">
      <article_item number="第一条">
        この法律は、平成二十三年三月十一日に発生した東北地方太平洋沖地震に伴う原子力発電所の事故を契機に明らかとなった原子力の研究、開発及び利用（以下「原子力利用」という。）に関する政策に係る縦割り行政の弊害を除去し、並びに一の行政組織が原子力利用の推進及び規制の両方の機能を担うことにより生ずる問題を解消するため、原子力利用における事故の発生を常に想定し、その防止に最善かつ最大の努力をしなければならないという認識に立って、確立された国際的な基準を踏まえて原子力利用における安全の確保を図るため必要な施策を策定し、又は実施する事務（原子力に係る製錬、加工、貯蔵、再処理及び廃棄の事業並びに原子炉に関する規制に関すること並びに国際約束に基づく保障措置の実施のための規制その他の原子力の平和的利用の確保のための規制に関することを含む。）を一元的につかさどるとともに、その委員長及び委員が専門的知見に基づき中立公正な立場で独立して職権を行使する原子力規制委員会を設置し、もって国民の生命、健康及び財産の保護、環境の保全並びに我が国の安全保障に資することを目的とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（設置）">
      <article_item number="第二条">
        国家行政組織法（昭和二十三年法律第百二十号）第三条第二項の規定に基づいて、環境省の外局として、原子力規制委員会を設置する。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（任務）">
      <article_item number="第三条">
        原子力規制委員会は、国民の生命、健康及び財産の保護、環境の保全並びに我が国の安全保障に資するため、原子力利用における安全の確保を図ること（原子力に係る製錬、加工、貯蔵、再処理及び廃棄の事業並びに原子炉に関する規制に関すること並びに国際約束に基づく保障措置の実施のための規制その他の原子力の平和的利用の確保のための規制に関することを含む。）を任務とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（所掌事務）">
      <article_item number="第四条">
        原子力規制委員会は、前条の任務を達成するため、次に掲げる事務をつかさどる。
        <go>
          <go_item number="一">
            原子力利用における安全の確保に関すること。
          </go_item>
          <go_item number="二">
            原子力に係る製錬、加工、貯蔵、再処理及び廃棄の事業並びに原子炉に関する規制その他これらに関する安全の確保に関すること。
          </go_item>
          <go_item number="三">
            核原料物質及び核燃料物質の使用に関する規制その他これらに関する安全の確保に関すること。
          </go_item>
          <go_item number="四">
            国際約束に基づく保障措置の実施のための規制その他の原子力の平和的利用の確保のための規制に関すること。
          </go_item>
          <go_item number="五">
            放射線による障害の防止に関すること。
          </go_item>
          <go_item number="六">
            放射性物質又は放射線の水準の監視及び測定に関する基本的な方針の策定及び推進並びに関係行政機関の経費の配分計画に関すること。
          </go_item>
          <go_item number="七">
            放射能水準の把握のための監視及び測定に関すること。
          </go_item>
          <go_item number="八">
            原子力利用における安全の確保に関する研究者及び技術者の養成及び訓練（大学における教育及び研究に係るものを除く。）に関すること。
          </go_item>
          <go_item number="九">
            核燃料物質その他の放射性物質の防護に関する関係行政機関の事務の調整に関すること。
          </go_item>
          <go_item number="十">
            原子炉の運転等（原子力損害の賠償に関する法律（昭和三十六年法律第百四十七号）第二条第一項に規定する原子炉の運転等をいう。）に起因する事故（以下「原子力事故」という。）の原因及び原子力事故により発生した被害の原因を究明するための調査に関すること。
          </go_item>
          <go_item number="十一">
            所掌事務に係る国際協力に関すること。
          </go_item>
          <go_item number="十二">
            前各号に掲げる事務を行うため必要な調査及び研究を行うこと。
          </go_item>
          <go_item number="十三">
            前各号に掲げるもののほか、法律（法律に基づく命令を含む。）に基づき、原子力規制委員会に属させられた事務
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        原子力規制委員会は、その所掌事務を遂行するため必要があると認めるときは、関係行政機関の長に対し、原子力利用における安全の確保に関する事項について勧告し、及びその勧告に基づいてとった措置について報告を求めることができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（職権の行使）">
      <article_item number="第五条">
        原子力規制委員会の委員長及び委員は、独立してその職権を行う。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条" title="（組織）">
      <article_item number="第六条">
        原子力規制委員会は、委員長及び委員四人をもって組織する。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        委員長は、会務を総理し、原子力規制委員会を代表する。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        委員長に事故があるとき又は委員長が欠けたときは、あらかじめその指名する委員が、その職務を代理する。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第七条" title="（委員長及び委員の任命）">
      <article_item number="第七条">
        委員長及び委員は、人格が高潔であって、原子力利用における安全の確保に関して専門的知識及び経験並びに高い識見を有する者のうちから、両議院の同意を得て、内閣総理大臣が任命する。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        委員長の任免は、天皇が、これを認証する。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        国会の会期中に、原子力災害対策特別措置法（平成十一年法律第百五十六号）第十五条第二項の規定による原子力緊急事態宣言がされている場合その他の特に緊急を要する事情がある場合であり、かつ、委員長及び前条第三項の規定により委員長の職務を代理する委員のいずれもが欠員である場合（以下この項において「緊急任命が必要な場合」という。）において、両議院又はいずれかの議院が緊急任命が必要な場合である旨の文書を添えた第一項の規定による委員長に係る同意の求めがあった日（同項の規定による委員長に係る同意の求めがあった後に緊急任命が必要な場合に該当することとなったときにあっては、その旨の通知を受けた日）から国会又は各議院の休会中の期間を除いて十日以内に当該同意に係る議決をしないとき（他の議院が当該同意をしない旨の議決をしたときを除く。）は、内閣総理大臣は、同項の規定にかかわらず、同項に定める資格を有する者のうちから、委員長を任命することができる。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        前項の場合において、原子力災害対策特別措置法第十五条第四項の規定による原子力緊急事態解除宣言がされたときその他の特に緊急を要する事情がなくなったときは、その後速やかに両議院の事後の承認を得なければならない。この場合において、両議院の事後の承認の求めがあった国会においてその承認を得られないときは、内閣総理大臣は、直ちにその委員長を罷免しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="５">
        委員長又は委員につき任期が満了し、又は欠員を生じた場合において、国会の閉会又は衆議院の解散のために両議院の同意を得ることができないときは、内閣総理大臣は、第一項の規定にかかわらず、同項に定める資格を有する者のうちから、委員長又は委員を任命することができる。
      </article_item>
      <article_item number="６">
        第四項の規定は、前項の場合について準用する。この場合において、第四項中「前項」とあるのは「次項」と、「原子力災害対策特別措置法第十五条第四項の規定による原子力緊急事態解除宣言がされたときその他の特に緊急を要する事情がなくなったときは、その後速やかに」とあるのは「任命後最初の国会において（原子力災害対策特別措置法第十五条第二項の規定による原子力緊急事態宣言がされている場合その他の特に緊急を要する事情がある場合であって、その旨の通知が両議院になされたときにおける委員長に係る事後の承認にあっては、当該特に緊急を要する事情がなくなった後速やかに）」と、「委員長」とあるのは「委員長又は委員」と読み替えるものとする。
      </article_item>
      <article_item number="７">
        次の各号のいずれかに該当する者は、委員長又は委員となることができない。
        <go>
          <go_item number="一">
            破産手続開始の決定を受けて復権を得ない者
          </go_item>
          <go_item number="二">
            禁錮以上の刑に処せられた者
          </go_item>
          <go_item number="三">
            原子力に係る製錬、加工、貯蔵、再処理若しくは廃棄の事業を行う者、原子炉を設置する者、外国原子力船を本邦の水域に立ち入らせる者若しくは核原料物質若しくは核燃料物質の使用を行う者又はこれらの者が法人であるときはその役員（いかなる名称によるかを問わず、これと同等以上の職権又は支配力を有する者を含む。）若しくはこれらの者の使用人その他の従業者
          </go_item>
          <go_item number="四">
            前号に掲げる者の団体の役員（いかなる名称によるかを問わず、これと同等以上の職権又は支配力を有する者を含む。）又は使用人その他の従業者
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第八条" title="（任期）">
      <article_item number="第八条">
        委員長及び委員の任期は、五年とする。ただし、補欠の委員長又は委員の任期は、前任者の残任期間とする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        委員長及び委員は、再任されることができる。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        委員長及び委員の任期が満了したときは、当該委員長及び委員は、後任者が任命されるまで引き続きその職務を行うものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第九条" title="（罷免）">
      <article_item number="第九条">
        内閣総理大臣は、委員長又は委員が第七条第七項各号のいずれかに該当するに至ったときは、これらを罷免しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        内閣総理大臣は、委員長若しくは委員が心身の故障のため職務の執行ができないと認めるとき、又は委員長若しくは委員に職務上の義務違反その他委員長若しくは委員たるに適しない行為があると認めるときは、あらかじめ原子力規制委員会の意見を聴いた上、両議院の同意を得て、これらを罷免することができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十条" title="（会議）">
      <article_item number="第十条">
        原子力規制委員会は、委員長が招集する。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        原子力規制委員会は、委員長及び二人以上の委員の出席がなければ、会議を開き、議決をすることができない。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        原子力規制委員会の議事は、出席者の過半数でこれを決し、可否同数のときは、委員長の決するところによる。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        前二項の規定にかかわらず、次の各号に掲げる場合において、委員長において特に緊急を要するため委員会を招集するいとまがないと認めるとき又は委員会の会議若しくは議事の定足数を欠いているときは、委員長は、当該各号に掲げる事項に関し、委員会を臨時に代理することができる。
        <go>
          <go_item number="一">
            原子力災害対策特別措置法第十五条第一項各号に該当する場合　同項の規定による原子力緊急事態の発生の認定、内閣総理大臣への報告並びに同条第二項の規定による公示及び同条第三項の規定による指示の案の提出
          </go_item>
          <go_item number="二">
            原子力災害対策特別措置法第十五条第二項の規定による原子力緊急事態宣言があった時から同条第四項の規定による原子力緊急事態解除宣言があるまでの間にある場合　同法第二条第五号に規定する緊急事態応急対策に関すること。
          </go_item>
          <go_item number="三">
            武力攻撃事態等における国民の保護のための措置に関する法律（平成十六年法律第百十二号。以下この項において「国民保護法」という。）第百五条第一項前段の規定による通報を受けた場合　同条第二項の規定による対策本部長（武力攻撃事態等における我が国の平和と独立並びに国及び国民の安全の確保に関する法律（平成十五年法律第七十九号。以下この項において「事態対処法」という。）第十一条第一項に規定する対策本部長をいう。第五号において同じ。）への報告及び関係指定公共機関への通知
          </go_item>
          <go_item number="四">
            国民保護法第百五条第一項に規定する事実がある場合　同条第四項の規定による当該事実の発生の認定
          </go_item>
          <go_item number="五">
            国民保護法第百五条第三項の規定による通報を受けた場合　同条第四項の規定により準用する同条第二項の規定による対策本部長への報告及び関係指定公共機関への通知並びに同条第四項後段の規定による所在都道府県知事、所在市町村長及び関係周辺都道府県知事並びに原子力事業者（原子力災害対策特別措置法第二条第三号の原子力事業者をいう。以下同じ。）への通知
          </go_item>
          <go_item number="六">
            武力攻撃事態等（事態対処法第一条に規定する武力攻撃事態等をいう。）に至った場合　国民保護法第百六条の規定により必要な措置を講ずべきことを命ずること。
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="５">
        委員長は、前項の規定により、臨時に代理したときは、原子力規制委員会規則で定めるところにより、その旨及び代理した事項を次の会議において報告しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="６">
        委員長に事故があり、又は委員長が欠けた場合の第二項、第四項及び前項の規定の適用については、第六条第三項の規定により委員長の職務を代理する委員は、委員長とみなす。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十一条" title="（服務等）">
      <article_item number="第十一条">
        委員長及び委員は、職務上知ることのできた秘密を漏らしてはならない。その職務を退いた後も、同様とする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        委員長及び委員は、在任中、政党その他の政治的団体の役員となり、又は積極的に政治運動をしてはならない。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        委員長及び委員は、在任中、内閣総理大臣の許可のある場合を除くほか、報酬を得て他の職務に従事し、又は営利事業を営み、その他金銭上の利益を目的とする業務を行ってはならない。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        原子力規制委員会は、委員長及び委員の職務の中立公正に関し国民の疑惑又は不信を招くような行為を防止するため、委員長又は委員の研究に係る原子力事業者等からの寄附に関する情報の公開、委員長又は委員の地位にある間における原子力事業者等からの寄附の制限その他の委員長及び委員が遵守すべき内部規範を定め、これを公表しなければならない。これを変更したときも、同様とする。
      </article_item>
      <article_item number="５">
        原子力規制委員会は、原子力事故が生じた場合において、これに迅速かつ適切に対処することができるよう、様々な事態を想定した上で、会議の開催及び議決の方法その他委員長及び委員が遵守すべき行動指針を内容とする内部規範を定め、これを適正に運用しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十二条" title="（給与）">
      <article_item number="第十二条">
        委員長及び委員の給与は、別に法律で定める。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十三条" title="（審議会等）">
      <article_item number="第十三条">
        原子力規制委員会に、次の審議会等を置く。<br/>　原子炉安全専門審査会<br/>　核燃料安全専門審査会
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項に定めるもののほか、別に法律で定めるところにより原子力規制委員会に置かれる審議会等は、放射線審議会とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十四条" title="（原子炉安全専門審査会）">
      <article_item number="第十四条">
        原子炉安全専門審査会は、原子力規制委員会の指示があった場合において、原子炉に係る安全性に関する事項を調査審議する。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十五条" title="（原子炉安全専門審査会）">
      <article_item number="第十五条">
        原子炉安全専門審査会は、政令で定める員数以内の審査委員をもって組織する。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        審査委員は、学識経験のある者のうちから、原子力規制委員会が任命する。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        審査委員は、非常勤とする。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        審査委員の任期は、二年とする。
      </article_item>
      <article_item number="５">
        審査委員は、再任されることができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十六条" title="（原子炉安全専門審査会）">
      <article_item number="第十六条">
        原子炉安全専門審査会に、会長一人を置き、審査委員の互選によってこれを定める。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        会長は、会務を総理する。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        会長に事故があるときは、あらかじめその指名する審査委員がその職務を代理する。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十七条" title="（原子炉安全専門審査会）">
      <article_item number="第十七条">
        前三条に定めるもののほか、原子炉安全専門審査会に関し必要な事項は、政令で定める。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十八条" title="（核燃料安全専門審査会）">
      <article_item number="第十八条">
        核燃料安全専門審査会は、原子力規制委員会の指示があった場合において、核燃料物質に係る安全性に関する事項を調査審議する。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十九条" title="（核燃料安全専門審査会）">
      <article_item number="第十九条">
        核燃料安全専門審査会は、政令で定める員数以内の審査委員をもって組織する。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        第十五条第二項から第五項まで、第十六条及び第十七条の規定は、核燃料安全専門審査会について準用する。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十条" title="（放射線審議会）">
      <article_item number="第二十条">
        放射線審議会については、放射線障害防止の技術的基準に関する法律（昭和三十三年法律第百六十二号。これに基づく命令を含む。）の定めるところによる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十一条" title="（放射線審議会）">
      <article_item number="第二十一条">
        削除
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十二条" title="（緊急事態応急対策委員）">
      <article_item number="第二十二条">
        原子力規制委員会に、原子力規制委員会の指示があった場合において、原子力災害対策特別措置法第二条第二号に規定する原子力緊急事態における応急対策に関する事項を調査審議させるため、政令で定める員数以内の緊急事態応急対策委員（以下「応急対策委員」という。）を置く。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        応急対策委員は、学識経験のある者のうちから、原子力規制委員会が任命する。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        応急対策委員は、非常勤とし、その任期は、二年とする。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        応急対策委員は、再任されることができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十三条" title="（原子力事故調査）">
      <article_item number="第二十三条">
        原子力規制委員会は、第四条第一項第十号に掲げる事務を遂行するため必要があると認めるときは、次に掲げる処分をすることができる。
        <go>
          <go_item number="一">
            原子力事業者、原子力事故により発生した被害の拡大の防止のための措置を講じた者その他の原子力事故の関係者（以下単に「関係者」という。）から報告を徴すること。
          </go_item>
          <go_item number="二">
            原子力事業所その他の原子力事故の現場、原子力事業者の事務所その他の必要と認める場所に立ち入って、帳簿、書類その他の原子力事故に関係のある物件（以下「関係物件」という。）を検査し、関係者に質問し、又は試験のため必要な最小限度の量に限り、核原料物質、核燃料物質その他の必要な試料を収去すること。
          </go_item>
          <go_item number="三">
            関係者に出頭を求めて質問すること。
          </go_item>
          <go_item number="四">
            関係物件の所有者、所持者若しくは保管者に対し当該物件の提出を求め、又は提出物件を留め置くこと。
          </go_item>
          <go_item number="五">
            関係物件の所有者、所持者若しくは保管者に対し当該物件の保全を命じ、又はその移動を禁止すること。
          </go_item>
          <go_item number="六">
            原子力事業所その他の原子力事故の現場に、公務により立ち入る者及び原子力規制委員会が支障がないと認める者以外の者が立ち入ることを禁止すること。
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        原子力規制委員会は、必要があると認めるときは、委員長、委員又は原子力規制庁の職員に前項各号に掲げる処分をさせることができる。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        前項の規定により第一項第二号に掲げる処分をする者は、その身分を示す証票を携帯し、かつ、関係者の請求があるときは、これを提示しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        第一項又は第二項の規定による処分の権限は、犯罪捜査のために認められたものと解釈してはならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十四条" title="（国会に対する報告）">
      <article_item number="第二十四条">
        原子力規制委員会は、毎年、内閣総理大臣を経由して国会に対し所掌事務の処理状況を報告するとともに、その概要を公表しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十五条" title="（情報の公開）">
      <article_item number="第二十五条">
        原子力規制委員会は、国民の知る権利の保障に資するため、その保有する情報の公開を徹底することにより、その運営の透明性を確保しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十六条" title="（規則の制定）">
      <article_item number="第二十六条">
        原子力規制委員会は、その所掌事務について、法律若しくは政令を実施するため、又は法律若しくは政令の特別の委任に基づいて、原子力規制委員会規則を制定することができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十七条" title="（原子力規制庁）">
      <article_item number="第二十七条">
        原子力規制委員会の事務を処理させるため、原子力規制委員会に事務局を置く。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項の事務局は、原子力規制庁と称する。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        原子力規制庁に、事務局長その他の職員を置く。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        前項の事務局長は、原子力規制庁長官と称する。
      </article_item>
      <article_item number="５">
        原子力規制庁長官は、委員長の命を受けて、庁務を掌理する。
      </article_item>
      <article_item number="６">
        原子力規制庁の内部組織については、国家行政組織法第七条第七項の規定にかかわらず、同条第三項、第四項及び第六項並びに同法第二十一条第一項及び第五項の規定を準用する。この場合において、同法第七条第六項及び第二十一条第五項中「省令」とあるのは、「原子力規制委員会規則」と読み替えるものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十八条" title="（原子力規制委員会の運営）">
      <article_item number="第二十八条">
        この法律に定めるもののほか、原子力規制委員会の運営に関し必要な事項は、原子力規制委員会が定める。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十九条" title="（罰則）">
      <article_item number="第二十九条">
        第十一条第一項の規定に違反した者は、一年以下の懲役又は五十万円以下の罰金に処する。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三十条" title="（罰則）">
      <article_item number="第三十条">
        次の各号のいずれかに該当する者は、三十万円以下の罰金に処する。
        <go>
          <go_item number="一">
            第二十三条第一項第一号又は第二項の規定による報告の徴取に対し虚偽の報告をした者
          </go_item>
          <go_item number="二">
            第二十三条第一項第二号若しくは第二項の規定による検査若しくは試料の提供を拒み、妨げ、若しくは忌避し、又はこれらの規定による質問に対し虚偽の陳述をした者
          </go_item>
          <go_item number="三">
            第二十三条第一項第三号又は第二項の規定による質問に対し虚偽の陳述をした者
          </go_item>
          <go_item number="四">
            第二十三条第一項第四号又は第二項の規定による処分に違反して物件を提出しない者
          </go_item>
          <go_item number="五">
            第二十三条第一項第五号又は第二項の規定による処分に違反して物件を保全せず、又は移動した者
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三十一条" title="（罰則）">
      <article_item number="第三十一条">
        法人の代表者又は法人若しくは人の代理人、使用人その他の従業者が、その法人又は人の業務に関し、前条の違反行為をしたときは、行為者を罰するほか、その法人又は人に対して、同条の刑を科する。
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
