<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>計量法関係手数料規則</title>
    <defined>平成五年十月二十一日通商産業省令第六十六号</defined>
    <updated>平成二二年五月二一日経済産業省令第二五号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>計量法施行令（平成五年政令第三百二十九号）第十六条並びに計量法関係手数料令（平成五年政令第三百四十号）第六条第一項ただし書、第七条、第九条第一項、第十条第一項及び別表第五第五号ハ(2)の規定に基づき、計量法関係手数料規則を次のように制定する。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条">
        <article_item number="第一条">
          計量法施行令（平成五年政令第三百二十九号。以下「施行令」という。）第十六条並びに計量法関係手数料令（平成五年政令第三百四十号。以下「手数料令」という。）第七条第一項及び第八条第一項の旅費の額に相当する額（以下「旅費相当額」という。）は、国家公務員等の旅費に関する法律（昭和二十五年法律第百十四号。以下「旅費法」という。）の規定により支給すべきこととなる旅費の額とする。この場合において、当該検査又は審査（以下「検査等」という。）のためその地に出張する職員は、一般職の職員の給与等に関する法律（昭和二十五年法律第九十五号）第六条第一項第一号イに規定する行政職俸給表(一)による職務の級が三級である者であるものとしてその旅費の額を計算するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条">
        <article_item number="第二条">
          旅費相当額を計算する場合において、当該検査等のため、その地に出張する職員の旅費法第二条第一項第六号の在勤官署の所在地は、東京都千代田区霞が関一丁目三番一号とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条">
        <article_item number="第三条">
          旅費法第六条第一項の支度料は、旅費相当額に算入しない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          検査等を実施する日数は、当該検査等に係る工場、事業場、営業所、事務所又は倉庫ごとに三日として旅費相当額を計算する。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          旅費法第六条第一項の旅行雑費は、四千円として旅費相当額を計算する。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          経済産業大臣が、旅費法第四十六条第一項の規定により、実費を超えることとなる部分又は必要としない部分の旅費を支給しないときは、当該部分に相当する額は、旅費相当額に算入しない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条">
        <article_item number="第四条">
          手数料令第四条第一項ただし書に規定する者が納付しなければならない手数料の額は、次の各号に掲げる型式ごとに当該各号に定めるとおりとする。ただし、特定計量器検定検査規則（平成五年通商産業省令第七十号）第十七条に規定する構造検定の方法のうち特定計量器検定検査規則第二章から第二十六章までに定めるところによるものの全部を必要としない型式（別表第一第一号ロ、第二号イ及びロ、第三号から第五号まで、第七号から第九号まで並びに第十一号から第十四号までに掲げる特定計量器のものを除く。）については、五万千七百円とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              別表第一に掲げる特定計量器の型式　同表に掲げる金額
            </go_item>
            <go_item number="二">
              別表第一の二に掲げる特定計量器の型式であって、特定計量器検定検査規則第十七条に規定する構造検定の方法のうち同表に掲げる試験を行う必要がないもの　同表に掲げる金額（当該金額が二以上ある場合には、その合計額）と五万千七百円を合計した金額を減じた金額
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条">
        <article_item number="第五条">
          手数料令第五条の経済産業省令で定める額は、別表第二のとおりとする。ただし、計量法（平成四年法律第五十一号）第百三条第三項ただし書の規定により同条第一項第二号に適合するかどうかを定める場合であって、当該申請に係る基準器について基準器検査規則（平成五年通商産業省令第七十一号）に定める器差の検査を行わない場合の額は、別表第三のとおりとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条">
        <article_item number="第六条">
          手数料令別表第四第五号ハ(2)の経済産業省令で定める器具、機械又は装置は、空気分離器とする。
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
