<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>独立行政法人農畜産業振興機構の業務運営並びに財務及び会計に関する省令</title>
    <defined>平成十五年九月三十日農林水産省令第百四号</defined>
    <updated>平成二五年四月一日農林水産省令第二八号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>独立行政法人通則法（平成十一年法律第百三号）第二十八条第二項、第三十条第一項及び第二項第七号、第三十一条第一項、第三十二条第一項、第三十三条、第三十四条第一項、第三十七条、第三十八条第一項及び第四項、第四十八条第一項並びに第五十条並びに独立行政法人の組織、運営及び管理に係る共通的な事項に関する政令（平成十二年政令第三百十六号）第五条第二項の規定に基づき、独立行政法人農畜産業振興機構の業務運営並びに財務及び会計に関する省令を次のように定める。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条">
        <article_item number="第一条">
          独立行政法人農畜産業振興機構（以下「機構」という。）に係る独立行政法人通則法（以下「通則法」という。）第八条第三項の主務省令で定める重要な財産は、その保有する財産であって、その通則法第四十六条の二第一項又は第二項の認可に係る申請の日（同条第一項ただし書又は第二項ただし書に規定する場合にあっては、当該財産の処分に関する計画についての通則法第三十条第一項の認可に係る申請の日）における帳簿価額（現金及び預金にあっては、申請の日におけるその額）が五十万円以上のもの（その性質上通則法第四十六条の二の規定により処分することが不適当なものを除く。）その他農林水産大臣が定める財産とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条">
        <article_item number="第二条">
          機構に係る通則法第二十八条第二項の主務省令で定める業務方法書に記載すべき事項は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              独立行政法人農畜産業振興機構法（平成十四年法律第百二十六号。以下「機構法」という。）第十条第一号の業務に関する次の事項
              <go>
                <go_item number="イ">
                  指定乳製品及び指定食肉の買入れ、交換及び売渡しに関する事項
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  指定乳製品及び指定食肉の保管に関する事項
                </go_item>
                <go_item number="ハ">
                  機構法第十条第一号ハの規定による補助に関する事項
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
            <go_item number="二">
              機構法第十条第二号及びこれに附帯する業務に関する次の事項
              <go>
                <go_item number="イ">
                  機構法第十条第二号の規定による補助に関する事項
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  機構法第十条第二号の業務に附帯して行う独立行政法人農畜産業振興機構法施行規則（平成十五年農林水産省令第百三号。以下「機構法施行規則」という。）第二条第五号に規定する肉用牛の生産の合理化のための事業及び同条第二十一号に規定する豚肉の取引価格又は生産費の変動により生ずる損失の補てんを受けるために機構に資金を拠出する事業に必要な資金の交付であって、政府以外の者から拠出された資金を財源として行うものに関する事項
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
            <go_item number="三">
              機構法第十条第三号の業務に関する次の事項
              <go>
                <go_item number="イ">
                  野菜生産出荷安定法（昭和四十一年法律第百三号）第十条第一項の登録に関する事項
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  生産者補給交付金及び生産者補給金の交付に関する事項
                </go_item>
                <go_item number="ハ">
                  機構法第十条第三号ロの規定による交付金の交付に関する事項
                </go_item>
                <go_item number="ニ">
                  第十二条第二項の規定による負担金の徴収に関する事項
                </go_item>
                <go_item number="ホ">
                  機構法第十条第三号ハの規定による補助に関する事項
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
            <go_item number="四">
              機構法第十条第四号及びこれに附帯する業務に関する次の事項
              <go>
                <go_item number="イ">
                  機構法第十条第四号の規定による補助に関する事項
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  機構法第十条第四号の業務に附帯して行う機構法施行規則第三条第二号に規定する野菜の需給の調整に関する事業に必要な資金の交付であって、政府以外の者から拠出された資金を財源として行うものに関する事項
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
            <go_item number="五">
              機構法第十条第五号の業務に関する次の事項
              <go>
                <go_item number="イ">
                  輸入に係る指定糖の買入れ及び売戻しに関する事項
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  異性化糖等の買入れ及び売戻しに関する事項
                </go_item>
                <go_item number="ハ">
                  甘味資源作物交付金及び国内産糖交付金の交付に関する事項
                </go_item>
                <go_item number="ニ">
                  輸入に係る指定でん粉等の買入れ及び売戻しに関する事項
                </go_item>
                <go_item number="ホ">
                  でん粉原料用いも交付金及び国内産いもでん粉交付金の交付に関する事項
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
            <go_item number="六">
              機構法第十条第六号の規定による畜産物、野菜、砂糖及びその原料作物、でん粉及びその原料作物、繭並びに生糸の生産及び流通に関する情報の収集、整理及び提供に関する事項
            </go_item>
            <go_item number="七">
              機構法附則第六条第一項の規定による補助に関する事項
            </go_item>
            <go_item number="八">
              機構法附則第七条第一項の業務に関する事項
            </go_item>
            <go_item number="九">
              機構法附則第八条の株式又は持分の管理及び処分に関する事項
            </go_item>
            <go_item number="十">
              業務委託の基準
            </go_item>
            <go_item number="十一">
              競争入札その他契約に関する基本的事項
            </go_item>
            <go_item number="十二">
              その他機構の業務の執行に関して必要な事項
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条">
        <article_item number="第三条">
          機構は、通則法第三十条第一項の規定により中期計画の認可を受けようとするときは、中期計画を記載した申請書を、当該中期計画の最初の事業年度開始三十日前までに（機構の最初の事業年度の属する中期計画については、機構の成立後遅滞なく）、農林水産大臣に提出しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          機構は、通則法第三十条第一項後段の規定により中期計画の変更の認可を受けようとするときは、変更しようとする事項及びその理由を記載した申請書を農林水産大臣に提出しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条">
        <article_item number="第四条">
          機構に係る通則法第三十条第二項第七号の主務省令で定める業務運営に関する事項は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              施設及び設備に関する計画
            </go_item>
            <go_item number="二">
              職員の人事に関する計画（人員及び人件費の効率化に関する目標を含む。）
            </go_item>
            <go_item number="三">
              積立金の処分に関する事項
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条">
        <article_item number="第五条">
          機構に係る通則法第三十一条第一項の年度計画には、中期計画に定めた事項に関し、当該事業年度において実施すべき事項を定めなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          機構は、通則法第三十一条第一項後段の規定により年度計画を変更したときは、変更した事項及びその理由を記載した届出書を農林水産大臣に提出しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条">
        <article_item number="第六条">
          機構は、通則法第三十二条第一項の規定により各事業年度における業務の実績について評価を受けようとするときは、年度計画に定めた項目ごとにその実績を明らかにした報告書を当該事業年度の終了後三月以内に農林水産省の独立行政法人評価委員会に提出しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条">
        <article_item number="第七条">
          機構に係る通則法第三十三条の事業報告書には、当該中期目標に定めた項目ごとにその実績を明らかにしなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条">
        <article_item number="第八条">
          機構は、通則法第三十四条第一項の規定により各中期目標の期間における業務の実績について評価を受けようとするときは、当該中期目標に定めた項目ごとにその実績を明らかにした報告書を当該中期目標の期間の終了後三月以内に農林水産省の独立行政法人評価委員会に提出しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条">
        <article_item number="第九条">
          機構の会計については、この省令の定めるところにより、この省令に定めのないものについては、一般に公正妥当と認められる企業会計の基準に従うものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          金融庁組織令（平成十年政令第三百九十二号）第二十四条第一項に規定する企業会計審議会により公表された企業会計の基準は、前項に規定する一般に公正妥当と認められる企業会計の基準に該当するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          平成十一年四月二十七日の中央省庁等改革推進本部決定に基づき行われた独立行政法人の会計に関する研究の成果として公表された基準（第十六条において「独立行政法人会計基準」という。）は、この省令に準ずるものとして、第一項に規定する一般に公正妥当と認められる企業会計の基準に優先して適用されるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十条">
        <article_item number="第十条">
          機構は、機構法第十二条に規定する勘定として、同条第一号の業務に係る経理については畜産勘定を、同条第二号の業務に係る経理については野菜勘定を、同条第三号の業務に係る経理については砂糖勘定を、同条第四号の業務に係る経理についてはでん粉勘定を設けなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          機構は、畜産勘定においては次条第一項の畜産業振興資金の増減に関する経理を、野菜勘定においては第十二条第一項の野菜生産出荷安定資金及び野菜農業振興資金の増減に関する経理を、砂糖勘定においては砂糖及びでん粉の価格調整に関する法律（昭和四十年法律第百九号）第十一条第一項又は第二項の規定による売渡し及び同法第十四条第一項の規定による売戻しに係る異性化糖等についての当該売渡しの対価と当該売戻しの対価との差額の合計額並びに附則第二条第一項の砂糖生産振興資金の増減に関する経理をそれぞれ整理しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          機構は、機構法第十二条の規定により経理を区分して整理する場合において、一の勘定において整理すべき事項が他の勘定において整理すべき事項と共通の事項であるため当該一の勘定に係る部分を区分して整理することが困難なときは、当該事項については、農林水産大臣の承認を受けて定める基準に従って、事業年度の期間中一括して整理し、当該事業年度の末日現在において各勘定に配分することにより整理することができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十一条">
        <article_item number="第十一条">
          機構は、畜産勘定に畜産業振興資金を置くものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          機構は、機構法第十条第二号の業務（これに附帯する業務を含む。第四項において同じ。）に必要な経費の財源に充てるために通則法第四十六条の規定により政府から交付された金額及び第二条第二号ロの交付に必要な経費の財源に充てるために政府以外の者から拠出された金額を畜産業振興資金に充てるものとする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          畜産業振興資金の運用によって生じた利子その他当該資金の運用又は使用に伴い生ずる収入は、畜産業振興資金に充てるものとする。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          畜産業振興資金は、通則法第四十六条の二の規定により国庫に納付する場合及び通則法第四十七条の規定により運用する場合のほか、機構法第十条第二号の業務に必要な経費に充てる場合及び第二条第二号ロの交付に必要な経費に充てる場合に限り、使用することができる。
        </article_item>
        <article_item number="５">
          機構は、翌事業年度における肉用子牛生産安定等特別措置法（昭和六十三年法律第九十八号。以下この条において「特別措置法」という。）第三条第一項に規定する業務又は加工原料乳生産者補給金等暫定措置法（昭和四十年法律第百十二号）第三条第一項に規定する業務の財源に不足を生ずる場合には、特別措置法第十四条第二項に規定する資金の運用によって生じた利子その他当該資金の運用又は使用に伴い生ずる収入の額又は見込額の全部又は一部を、当該不足に相当する額として農林水産大臣が定める額を限度として、特別措置法第十六条第二項の規定による繰入れに必要な経費の財源に充てるための引当金として積み立てるものとする。
        </article_item>
        <article_item number="６">
          機構は、特別措置法第十四条第二項に規定する資金の運用によって生じた利子その他当該資金の運用又は使用に伴い生ずる収入の額又は見込額から前項に規定する引当金の金額を控除してなお残余があるときは、その残余の額を畜産業振興資金に充てるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十二条">
        <article_item number="第十二条">
          機構は、野菜勘定に野菜生産出荷安定資金及び野菜農業振興資金を置くものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          機構は、機構法第十条第三号イの生産者補給交付金若しくは生産者補給金又は同号ロの交付金（以下「生産者補給交付金等」という。）の交付に充てるために野菜生産出荷安定法第十条第一項の登録出荷団体（以下この項において「登録出荷団体」という。）又は同項の登録生産者（以下この項において「登録生産者」という。）から徴収した負担金並びに登録出荷団体及び登録生産者以外の者から生産者補給交付金等の交付に充てることを条件として交付された金銭を野菜生産出荷安定資金に充てるものとする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          機構は、機構法第十条第三号ハ及び第四号の業務（これらの業務に附帯する業務を含む。）に必要な経費の財源に充てるために通則法第四十六条の規定により政府から交付された金額並びに第二条第四号ロの交付に必要な経費の財源に充てるために政府以外の者から拠出された金額を野菜農業振興資金に充てるものとする。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          野菜生産出荷安定資金又は野菜農業振興資金（以下この項において「野菜生産出荷安定資金等」という。）の運用によって生じた利子その他野菜生産出荷安定資金等の運用又は使用に伴い生ずる収入は、人件費、事務費その他の業務費に充てるほか、野菜生産出荷安定資金等に充てることができる。
        </article_item>
        <article_item number="５">
          野菜生産出荷安定資金は、通則法第四十六条の二の規定により国庫に納付する場合及び通則法第四十七条の規定により運用する場合のほか、生産者補給交付金等の交付に必要な経費に充てる場合に限り、使用することができる。
        </article_item>
        <article_item number="６">
          野菜農業振興資金は、通則法第四十六条の二の規定により国庫に納付する場合及び通則法第四十七条の規定により運用する場合のほか、機構法第十条第三号ハ及び第四号の規定による補助金の交付に必要な経費に充てる場合並びに第二条第四号ロの交付に必要な経費に充てる場合に限り、使用することができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十三条">
        <article_item number="第十三条">
          農林水産大臣は、機構が業務のため取得しようとしている償却資産についてその減価に対応すべき収益の獲得が予定されないと認められる場合には、その取得までの間に限り、当該償却資産を指定することができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の指定を受けた資産の減価償却については、減価償却費は計上せず、資産の減価額と同額を資本剰余金に対する控除として計上するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条">
        <article_item number="第十四条">
          農林水産大臣は、機構が通則法第四十六条の二第二項の規定に基づいて行う不要財産の譲渡取引についてその譲渡差額を損益計算上の損益に計上しないことが必要と認められる場合には、当該譲渡取引を指定することができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十五条">
        <article_item number="第十五条">
          農林水産大臣は、機構が業務のため保有し又は取得しようとしている有形固定資産に係る資産除去債務に対応する除去費用に係る費用配分額及び時の経過による資産除去債務の調整額（以下この条において「除去費用等」という。）についてその除去費用等に対応すべき収益の獲得が予定されていないと認められる場合には、当該除去費用等を指定することができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十六条">
        <article_item number="第十六条">
          機構に係る通則法第三十八条第一項の主務省令で定める書類は、独立行政法人会計基準に定めるキャッシュ・フロー計算書及び行政サービス実施コスト計算書並びに連結貸借対照表、連結損益計算書、連結キャッシュ・フロー計算書、連結剰余金計算書及び連結附属明細書とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十七条">
        <article_item number="第十七条">
          機構に係る通則法第三十八条第四項の主務省令で定める期間は、五年とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十八条">
        <article_item number="第十八条">
          機構は、通則法第四十五条第一項ただし書の規定により短期借入金の認可を受けようとするとき、又は同条第二項ただし書の規定により短期借入金の借換えの認可を受けようとするときは、次の事項を記載した申請書を農林水産大臣に提出しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              借入れを必要とする理由
            </go_item>
            <go_item number="二">
              借入金の額
            </go_item>
            <go_item number="三">
              借入先
            </go_item>
            <go_item number="四">
              借入金の利率
            </go_item>
            <go_item number="五">
              借入金の償還の方法及び期限
            </go_item>
            <go_item number="六">
              利息の支払いの方法及び期限
            </go_item>
            <go_item number="七">
              その他必要な事項
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十九条">
        <article_item number="第十九条">
          機構に係る通則法第四十八条第一項の主務省令で定める重要な財産は、土地及び建物とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十条">
        <article_item number="第二十条">
          機構は、通則法第四十八条第一項の規定により重要な財産を譲渡し、又は担保に供すること（以下この条において「処分等」という。）について認可を受けようとするときは、次に掲げる事項を記載した申請書を農林水産大臣に提出しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              処分等に係る財産の内容及び評価額
            </go_item>
            <go_item number="二">
              処分等の条件
            </go_item>
            <go_item number="三">
              処分等の方法
            </go_item>
            <go_item number="四">
              機構の業務運営上支障がない旨及びその理由
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十一条">
        <article_item number="第二十一条">
          機構に係る独立行政法人の組織、運営及び管理に係る共通的な事項に関する政令第五条第二項の農林水産省令で定める書類は、同条第一項に規定する期間最後の事業年度の事業年度末の貸借対照表及び当該事業年度の損益計算書とする。
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
