<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>国立大学法人法</title>
    <defined>平成十五年七月十六日法律第百十二号</defined>
    <updated>平成二五年一二月一一日法律第九八号</updated>
  </head>
  <body>
    <content>
      <sho title="第一章　総則">
        <setsu title="第一節　通則">
          <articles number="第一条">
            <article_item number="第一条">
              この法律は、大学の教育研究に対する国民の要請にこたえるとともに、我が国の高等教育及び学術研究の水準の向上と均衡ある発展を図るため、国立大学を設置して教育研究を行う国立大学法人の組織及び運営並びに大学共同利用機関を設置して大学の共同利用に供する大学共同利用機関法人の組織及び運営について定めることを目的とする。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第二条">
            <article_item number="第二条">
              この法律において「国立大学法人」とは、国立大学を設置することを目的として、この法律の定めるところにより設立される法人をいう。
            </article_item>
            <article_item number="２">
              この法律において「国立大学」とは、別表第一の第二欄に掲げる大学をいう。
            </article_item>
            <article_item number="３">
              この法律において「大学共同利用機関法人」とは、大学共同利用機関を設置することを目的として、この法律の定めるところにより設立される法人をいう。
            </article_item>
            <article_item number="４">
              この法律において「大学共同利用機関」とは、別表第二の第二欄に掲げる研究分野について、大学における学術研究の発展等に資するために設置される大学の共同利用の研究所をいう。
            </article_item>
            <article_item number="５">
              この法律において「中期目標」とは、国立大学法人及び大学共同利用機関法人（以下「国立大学法人等」という。）が達成すべき業務運営に関する目標であって、第三十条第一項の規定により文部科学大臣が定めるものをいう。
            </article_item>
            <article_item number="６">
              この法律において「中期計画」とは、中期目標を達成するための計画であって、第三十一条第一項の規定により国立大学法人等が作成するものをいう。
            </article_item>
            <article_item number="７">
              この法律において「年度計画」とは、準用通則法（第三十五条において準用する独立行政法人通則法（平成十一年法律第百三号）をいう。以下同じ。）第三十一条第一項の規定により中期計画に基づき国立大学法人等が定める計画をいう。
            </article_item>
            <article_item number="８">
              この法律において「学則」とは、国立大学法人の規則のうち、修業年限、教育課程、教育研究組織その他の学生の修学上必要な事項を定めたものをいう。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第三条">
            <article_item number="第三条">
              国は、この法律の運用に当たっては、国立大学及び大学共同利用機関における教育研究の特性に常に配慮しなければならない。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第四条">
            <article_item number="第四条">
              各国立大学法人の名称及びその主たる事務所の所在地は、それぞれ別表第一の第一欄及び第三欄に掲げるとおりとする。
            </article_item>
            <article_item number="２">
              別表第一の第一欄に掲げる国立大学法人は、それぞれ同表の第二欄に掲げる国立大学を設置するものとする。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第五条">
            <article_item number="第五条">
              各大学共同利用機関法人の名称及びその主たる事務所の所在地は、それぞれ別表第二の第一欄及び第三欄に掲げるとおりとする。
            </article_item>
            <article_item number="２">
              別表第二の第一欄に掲げる大学共同利用機関法人は、それぞれ同表の第二欄に掲げる研究分野について、文部科学省令で定めるところにより、大学共同利用機関を設置するものとする。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第六条">
            <article_item number="第六条">
              国立大学法人等は、法人とする。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第七条">
            <article_item number="第七条">
              各国立大学法人等の資本金は、附則第九条第二項の規定により政府から出資があったものとされた金額とする。
            </article_item>
            <article_item number="２">
              政府は、必要があると認めるときは、予算で定める金額の範囲内において、国立大学法人等に追加して出資することができる。
            </article_item>
            <article_item number="３">
              政府は、必要があると認めるときは、前項の規定にかかわらず、土地、建物その他の土地の定着物及びその建物に附属する工作物（第六項において「土地等」という。）を出資の目的として、国立大学法人等に追加して出資することができる。
            </article_item>
            <article_item number="４">
              政府は、前項の規定により土地を出資の目的として出資する場合において、国立大学法人等が当該土地の全部又は一部を譲渡したときは、当該譲渡により生じた収入の範囲内で文部科学大臣が定める基準により算定した額に相当する金額を独立行政法人国立大学財務・経営センターに納付すべき旨の条件を付することができる。
            </article_item>
            <article_item number="５">
              国立大学法人等は、第二項又は第三項の規定による政府の出資があったときは、その出資額により資本金を増加するものとする。
            </article_item>
            <article_item number="６">
              政府が出資の目的とする土地等の価額は、出資の日現在における時価を基準として評価委員が評価した価額とする。
            </article_item>
            <article_item number="７">
              前項の評価委員その他評価に関し必要な事項は、政令で定める。
            </article_item>
            <article_item number="８">
              国立大学法人等は、準用通則法第四十八条第一項本文に規定する重要な財産のうち、文部科学大臣が定める財産を譲渡したときは、当該譲渡した財産に係る部分として文部科学大臣が定める金額については、当該国立大学法人等に対する政府からの出資はなかったものとし、当該国立大学法人等は、その額により資本金を減少するものとする。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第八条">
            <article_item number="第八条">
              国立大学法人又は大学共同利用機関法人でない者は、その名称中に、それぞれ国立大学法人又は大学共同利用機関法人という文字を用いてはならない。
            </article_item>
          </articles>
        </setsu>
        <setsu title="第二節　国立大学法人評価委員会">
          <articles number="第九条">
            <article_item number="第九条">
              文部科学省に、国立大学法人等に関する事務を処理させるため、国立大学法人評価委員会（以下「評価委員会」という。）を置く。
            </article_item>
            <article_item number="２">
              評価委員会は、次に掲げる事務をつかさどる。
              <go>
                <go_item number="一">
                  国立大学法人等の業務の実績に関する評価に関すること。
                </go_item>
                <go_item number="二">
                  その他この法律によりその権限に属させられた事項を処理すること。
                </go_item>
              </go>
            </article_item>
            <article_item number="３">
              前項に定めるもののほか、評価委員会の組織、所掌事務及び委員その他の職員その他評価委員会に関し必要な事項については、政令で定める。
            </article_item>
          </articles>
        </setsu>
      </sho>
      <sho title="第二章　組織及び業務">
        <setsu title="第一節　国立大学法人">
          <kan title="第一款　役員及び職員">
            <articles number="第十条">
              <article_item number="第十条">
                各国立大学法人に、役員として、その長である学長及び監事二人を置く。
              </article_item>
              <article_item number="２">
                各国立大学法人に、役員として、それぞれ別表第一の第四欄に定める員数以内の理事を置く。
              </article_item>
            </articles>
            <articles number="第十一条">
              <article_item number="第十一条">
                学長は、学校教育法（昭和二十二年法律第二十六号）第九十二条第三項に規定する職務を行うとともに、国立大学法人を代表し、その業務を総理する。
              </article_item>
              <article_item number="２">
                学長は、次の事項について決定をしようとするときは、学長及び理事で構成する会議（第五号において「役員会」という。）の議を経なければならない。
                <go>
                  <go_item number="一">
                    中期目標についての意見（国立大学法人等が第三十条第三項の規定により文部科学大臣に対し述べる意見をいう。以下同じ。）及び年度計画に関する事項
                  </go_item>
                  <go_item number="二">
                    この法律により文部科学大臣の認可又は承認を受けなければならない事項
                  </go_item>
                  <go_item number="三">
                    予算の作成及び執行並びに決算に関する事項
                  </go_item>
                  <go_item number="四">
                    当該国立大学、学部、学科その他の重要な組織の設置又は廃止に関する事項
                  </go_item>
                  <go_item number="五">
                    その他役員会が定める重要事項
                  </go_item>
                </go>
              </article_item>
              <article_item number="３">
                理事は、学長の定めるところにより、学長を補佐して国立大学法人の業務を掌理し、学長に事故があるときはその職務を代理し、学長が欠員のときはその職務を行う。
              </article_item>
              <article_item number="４">
                監事は、国立大学法人の業務を監査する。
              </article_item>
              <article_item number="５">
                監事は、監査の結果に基づき、必要があると認めるときは、学長又は文部科学大臣に意見を提出することができる。
              </article_item>
            </articles>
            <articles number="第十二条">
              <article_item number="第十二条">
                学長の任命は、国立大学法人の申出に基づいて、文部科学大臣が行う。
              </article_item>
              <article_item number="２">
                前項の申出は、第一号に掲げる委員及び第二号に掲げる委員各同数をもって構成する会議（以下「学長選考会議」という。）の選考により行うものとする。
                <go>
                  <go_item number="一">
                    第二十条第二項第三号に掲げる者の中から同条第一項に規定する経営協議会において選出された者
                  </go_item>
                  <go_item number="二">
                    第二十一条第二項第三号又は第四号に掲げる者の中から同条第一項に規定する教育研究評議会において選出された者
                  </go_item>
                </go>
              </article_item>
              <article_item number="３">
                前項各号に掲げる者のほか、学長選考会議の定めるところにより、学長又は理事を学長選考会議の委員に加えることができる。ただし、その数は、学長選考会議の委員の総数の三分の一を超えてはならない。
              </article_item>
              <article_item number="４">
                学長選考会議に議長を置き、委員の互選によってこれを定める。
              </article_item>
              <article_item number="５">
                議長は、学長選考会議を主宰する。
              </article_item>
              <article_item number="６">
                この条に定めるもののほか、学長選考会議の議事の手続その他学長選考会議に関し必要な事項は、議長が学長選考会議に諮って定める。
              </article_item>
              <article_item number="７">
                第二項に規定する学長の選考は、人格が高潔で、学識が優れ、かつ、大学における教育研究活動を適切かつ効果的に運営することができる能力を有する者のうちから行わなければならない。
              </article_item>
              <article_item number="８">
                監事は、文部科学大臣が任命する。
              </article_item>
            </articles>
            <articles number="第十三条">
              <article_item number="第十三条">
                理事は、前条第七項に規定する者のうちから、学長が任命する。
              </article_item>
              <article_item number="２">
                学長は、前項の規定により理事を任命したときは、遅滞なく、文部科学大臣に届け出るとともに、これを公表しなければならない。
              </article_item>
            </articles>
            <articles number="第十四条">
              <article_item number="第十四条">
                学長又は文部科学大臣は、それぞれ理事又は監事を任命するに当たっては、その任命の際現に当該国立大学法人の役員又は職員でない者が含まれるようにしなければならない。
              </article_item>
            </articles>
            <articles number="第十五条">
              <article_item number="第十五条">
                学長の任期は、二年以上六年を超えない範囲内において、学長選考会議の議を経て、各国立大学法人の規則で定める。
              </article_item>
              <article_item number="２">
                理事の任期は、六年を超えない範囲内で、学長が定める。ただし、理事の任期の末日は、当該理事を任命する学長の任期の末日以前でなければならない。
              </article_item>
              <article_item number="３">
                監事の任期は、二年とする。ただし、補欠の監事の任期は、前任者の残任期間とする。
              </article_item>
              <article_item number="４">
                役員は、再任されることができる。この場合において、当該役員がその最初の任命の際現に当該国立大学法人の役員又は職員でなかったときの前条の規定の適用については、その再任の際現に当該国立大学法人の役員又は職員でない者とみなす。
              </article_item>
            </articles>
            <articles number="第十六条">
              <article_item number="第十六条">
                政府又は地方公共団体の職員（非常勤の者を除く。）は、役員となることができない。
              </article_item>
              <article_item number="２">
                前項の規定にかかわらず、教育公務員で政令で定める者は、非常勤の理事又は監事となることができる。
              </article_item>
            </articles>
            <articles number="第十七条">
              <article_item number="第十七条">
                文部科学大臣又は学長は、それぞれその任命に係る役員が前条の規定により役員となることができない者に該当するに至ったときは、その役員を解任しなければならない。
              </article_item>
              <article_item number="２">
                文部科学大臣又は学長は、それぞれその任命に係る役員が次の各号のいずれかに該当するとき、その他役員たるに適しないと認めるときは、その役員を解任することができる。
                <go>
                  <go_item number="一">
                    心身の故障のため職務の遂行に堪えないと認められるとき。
                  </go_item>
                  <go_item number="二">
                    職務上の義務違反があるとき。
                  </go_item>
                </go>
              </article_item>
              <article_item number="３">
                前項に規定するもののほか、文部科学大臣又は学長は、それぞれその任命に係る役員（監事を除く。）の職務の執行が適当でないため当該国立大学法人の業務の実績が悪化した場合であって、その役員に引き続き当該職務を行わせることが適当でないと認めるときは、その役員を解任することができる。
              </article_item>
              <article_item number="４">
                前二項の規定により文部科学大臣が行う学長の解任は、当該国立大学法人の学長選考会議の申出により行うものとする。
              </article_item>
              <article_item number="５">
                学長は、第一項から第三項までの規定により理事を解任したときは、遅滞なく、文部科学大臣に届け出るとともに、これを公表しなければならない。
              </article_item>
            </articles>
            <articles number="第十八条">
              <article_item number="第十八条">
                国立大学法人の役員及び職員は、職務上知ることのできた秘密を漏らしてはならない。その職を退いた後も、同様とする。
              </article_item>
            </articles>
            <articles number="第十九条">
              <article_item number="第十九条">
                国立大学法人の役員及び職員は、刑法（明治四十年法律第四十五号）その他の罰則の適用については、法令により公務に従事する職員とみなす。
              </article_item>
            </articles>
          </kan>
          <kan title="第二款　経営協議会等">
            <articles number="第二十条">
              <article_item number="第二十条">
                国立大学法人に、国立大学法人の経営に関する重要事項を審議する機関として、経営協議会を置く。
              </article_item>
              <article_item number="２">
                経営協議会は、次に掲げる委員で組織する。
                <go>
                  <go_item number="一">
                    学長
                  </go_item>
                  <go_item number="二">
                    学長が指名する理事及び職員
                  </go_item>
                  <go_item number="三">
                    当該国立大学法人の役員又は職員以外の者で大学に関し広くかつ高い識見を有するもののうちから、次条第一項に規定する教育研究評議会の意見を聴いて学長が任命するもの
                  </go_item>
                </go>
              </article_item>
              <article_item number="３">
                前項第三号の委員の数は、経営協議会の委員の総数の二分の一以上でなければならない。
              </article_item>
              <article_item number="４">
                経営協議会は、次に掲げる事項を審議する。
                <go>
                  <go_item number="一">
                    中期目標についての意見に関する事項のうち、国立大学法人の経営に関するもの
                  </go_item>
                  <go_item number="二">
                    中期計画及び年度計画に関する事項のうち、国立大学法人の経営に関するもの
                  </go_item>
                  <go_item number="三">
                    学則（国立大学法人の経営に関する部分に限る。）、会計規程、役員に対する報酬及び退職手当の支給の基準、職員の給与及び退職手当の支給の基準その他の経営に係る重要な規則の制定又は改廃に関する事項
                  </go_item>
                  <go_item number="四">
                    予算の作成及び執行並びに決算に関する事項
                  </go_item>
                  <go_item number="五">
                    組織及び運営の状況について自ら行う点検及び評価に関する事項
                  </go_item>
                  <go_item number="六">
                    その他国立大学法人の経営に関する重要事項
                  </go_item>
                </go>
              </article_item>
              <article_item number="５">
                経営協議会に議長を置き、学長をもって充てる。
              </article_item>
              <article_item number="６">
                議長は、経営協議会を主宰する。
              </article_item>
            </articles>
            <articles number="第二十一条">
              <article_item number="第二十一条">
                国立大学法人に、国立大学の教育研究に関する重要事項を審議する機関として、教育研究評議会を置く。
              </article_item>
              <article_item number="２">
                教育研究評議会は、次に掲げる評議員で組織する。
                <go>
                  <go_item number="一">
                    学長
                  </go_item>
                  <go_item number="二">
                    学長が指名する理事
                  </go_item>
                  <go_item number="三">
                    学部、研究科、大学附置の研究所その他の教育研究上の重要な組織の長のうち、教育研究評議会が定める者
                  </go_item>
                  <go_item number="四">
                    その他教育研究評議会が定めるところにより学長が指名する職員
                  </go_item>
                </go>
              </article_item>
              <article_item number="３">
                教育研究評議会は、次に掲げる事項について審議する。
                <go>
                  <go_item number="一">
                    中期目標についての意見に関する事項（前条第四項第一号に掲げる事項を除く。）
                  </go_item>
                  <go_item number="二">
                    中期計画及び年度計画に関する事項（前条第四項第二号に掲げる事項を除く。）
                  </go_item>
                  <go_item number="三">
                    学則（国立大学法人の経営に関する部分を除く。）その他の教育研究に係る重要な規則の制定又は改廃に関する事項
                  </go_item>
                  <go_item number="四">
                    教員人事に関する事項
                  </go_item>
                  <go_item number="五">
                    教育課程の編成に関する方針に係る事項
                  </go_item>
                  <go_item number="六">
                    学生の円滑な修学等を支援するために必要な助言、指導その他の援助に関する事項
                  </go_item>
                  <go_item number="七">
                    学生の入学、卒業又は課程の修了その他学生の在籍に関する方針及び学位の授与に関する方針に係る事項
                  </go_item>
                  <go_item number="八">
                    教育及び研究の状況について自ら行う点検及び評価に関する事項
                  </go_item>
                  <go_item number="九">
                    その他国立大学の教育研究に関する重要事項
                  </go_item>
                </go>
              </article_item>
              <article_item number="４">
                教育研究評議会に議長を置き、学長をもって充てる。
              </article_item>
              <article_item number="５">
                議長は、教育研究評議会を主宰する。
              </article_item>
            </articles>
          </kan>
          <kan title="第三款　業務等">
            <articles number="第二十二条">
              <article_item number="第二十二条">
                国立大学法人は、次の業務を行う。
                <go>
                  <go_item number="一">
                    国立大学を設置し、これを運営すること。
                  </go_item>
                  <go_item number="二">
                    学生に対し、修学、進路選択及び心身の健康等に関する相談その他の援助を行うこと。
                  </go_item>
                  <go_item number="三">
                    当該国立大学法人以外の者から委託を受け、又はこれと共同して行う研究の実施その他の当該国立大学法人以外の者との連携による教育研究活動を行うこと。
                  </go_item>
                  <go_item number="四">
                    公開講座の開設その他の学生以外の者に対する学習の機会を提供すること。
                  </go_item>
                  <go_item number="五">
                    当該国立大学における研究の成果を普及し、及びその活用を促進すること。
                  </go_item>
                  <go_item number="六">
                    当該国立大学における技術に関する研究の成果の活用を促進する事業であって政令で定めるものを実施する者に出資すること。
                  </go_item>
                  <go_item number="七">
                    前各号の業務に附帯する業務を行うこと。
                  </go_item>
                </go>
              </article_item>
              <article_item number="２">
                国立大学法人は、前項第六号に掲げる業務を行おうとするときは、文部科学大臣の認可を受けなければならない。
              </article_item>
              <article_item number="３">
                文部科学大臣は、前項の認可をしようとするときは、あらかじめ、評価委員会の意見を聴かなければならない。
              </article_item>
              <article_item number="４">
                国立大学及び次条の規定により国立大学に附属して設置される学校の授業料その他の費用に関し必要な事項は、文部科学省令で定める。
              </article_item>
            </articles>
            <articles number="第二十三条">
              <article_item number="第二十三条">
                国立大学に、文部科学省令で定めるところにより、幼稚園、小学校、中学校、高等学校、中等教育学校、特別支援学校又は専修学校を附属させて設置することができる。
              </article_item>
            </articles>
          </kan>
        </setsu>
        <setsu title="第二節　大学共同利用機関法人">
          <kan title="第一款　役員及び職員">
            <articles number="第二十四条">
              <article_item number="第二十四条">
                各大学共同利用機関法人に、役員として、その長である機構長及び監事二人を置く。
              </article_item>
              <article_item number="２">
                各大学共同利用機関法人に、役員として、それぞれ別表第二の第四欄に定める員数以内の理事を置く。
              </article_item>
            </articles>
            <articles number="第二十五条">
              <article_item number="第二十五条">
                機構長は、大学共同利用機関法人を代表し、その業務を総理する。
              </article_item>
              <article_item number="２">
                機構長は、次の事項について決定をしようとするときは、機構長及び理事で構成する会議（第五号において「役員会」という。）の議を経なければならない。
                <go>
                  <go_item number="一">
                    中期目標についての意見及び年度計画に関する事項
                  </go_item>
                  <go_item number="二">
                    この法律により文部科学大臣の認可又は承認を受けなければならない事項
                  </go_item>
                  <go_item number="三">
                    予算の作成及び執行並びに決算に関する事項
                  </go_item>
                  <go_item number="四">
                    当該大学共同利用機関その他の重要な組織の設置又は廃止に関する事項
                  </go_item>
                  <go_item number="五">
                    その他役員会が定める重要事項
                  </go_item>
                </go>
              </article_item>
              <article_item number="３">
                理事は、機構長の定めるところにより、機構長を補佐して大学共同利用機関法人の業務を掌理し、機構長に事故があるときはその職務を代理し、機構長が欠員のときはその職務を行う。
              </article_item>
              <article_item number="４">
                監事は、大学共同利用機関法人の業務を監査する。
              </article_item>
              <article_item number="５">
                監事は、監査の結果に基づき、必要があると認めるときは、機構長又は文部科学大臣に意見を提出することができる。
              </article_item>
            </articles>
            <articles number="第二十六条">
              <article_item number="第二十六条">
                第十二条から第十九条までの規定は、大学共同利用機関法人の役員及び職員について準用する。この場合において、これらの規定中「学長」とあるのは「機構長」と、「国立大学法人」とあるのは「大学共同利用機関法人」と、「学長選考会議」とあるのは「機構長選考会議」と読み替えるほか、第十二条第二項第一号中「第二十条第二項第三号」とあるのは「第二十七条第二項第三号」と、同項第二号中「第二十一条第二項第三号又は第四号」とあるのは「第二十八条第二項第三号から第五号まで」と、同条第七項中「大学」とあるのは「大学共同利用機関」と読み替えるものとする。
              </article_item>
            </articles>
          </kan>
          <kan title="第二款　経営協議会等">
            <articles number="第二十七条">
              <article_item number="第二十七条">
                大学共同利用機関法人に、大学共同利用機関法人の経営に関する重要事項を審議する機関として、経営協議会を置く。
              </article_item>
              <article_item number="２">
                経営協議会は、次に掲げる委員で組織する。
                <go>
                  <go_item number="一">
                    機構長
                  </go_item>
                  <go_item number="二">
                    機構長が指名する理事及び職員
                  </go_item>
                  <go_item number="三">
                    当該大学共同利用機関法人の役員又は職員以外の者で大学共同利用機関に関し広くかつ高い識見を有するもののうちから、次条第一項に規定する教育研究評議会の意見を聴いて機構長が任命するもの
                  </go_item>
                </go>
              </article_item>
              <article_item number="３">
                前項第三号の委員の数は、経営協議会の委員の総数の二分の一以上でなければならない。
              </article_item>
              <article_item number="４">
                経営協議会は、次に掲げる事項を審議する。
                <go>
                  <go_item number="一">
                    中期目標についての意見に関する事項のうち、大学共同利用機関法人の経営に関するもの
                  </go_item>
                  <go_item number="二">
                    中期計画及び年度計画に関する事項のうち、大学共同利用機関法人の経営に関するもの
                  </go_item>
                  <go_item number="三">
                    会計規程、役員に対する報酬及び退職手当の支給の基準、職員の給与及び退職手当の支給の基準その他の経営に係る重要な規則の制定又は改廃に関する事項
                  </go_item>
                  <go_item number="四">
                    予算の作成及び執行並びに決算に関する事項
                  </go_item>
                  <go_item number="五">
                    組織及び運営の状況について自ら行う点検及び評価に関する事項
                  </go_item>
                  <go_item number="六">
                    その他大学共同利用機関法人の経営に関する重要事項
                  </go_item>
                </go>
              </article_item>
              <article_item number="５">
                経営協議会に議長を置き、機構長をもって充てる。
              </article_item>
              <article_item number="６">
                議長は、経営協議会を主宰する。
              </article_item>
            </articles>
            <articles number="第二十八条">
              <article_item number="第二十八条">
                大学共同利用機関法人に、大学共同利用機関の教育研究に関する重要事項を審議する機関として、教育研究評議会を置く。
              </article_item>
              <article_item number="２">
                教育研究評議会は、次に掲げる評議員で組織する。
                <go>
                  <go_item number="一">
                    機構長
                  </go_item>
                  <go_item number="二">
                    機構長が指名する理事
                  </go_item>
                  <go_item number="三">
                    大学共同利用機関の長
                  </go_item>
                  <go_item number="四">
                    その他教育研究評議会が定めるところにより機構長が指名する職員
                  </go_item>
                  <go_item number="五">
                    当該大学共同利用機関法人の役員及び職員以外の者で当該大学共同利用機関の行う研究と同一の研究に従事するもの（前条第二項第三号に掲げる者を除く。）のうちから教育研究評議会が定めるところにより機構長が任命するもの
                  </go_item>
                </go>
              </article_item>
              <article_item number="３">
                教育研究評議会は、次に掲げる事項について審議する。
                <go>
                  <go_item number="一">
                    中期目標についての意見に関する事項（前条第四項第一号に掲げる事項を除く。）
                  </go_item>
                  <go_item number="二">
                    中期計画及び年度計画に関する事項（前条第四項第二号に掲げる事項を除く。）
                  </go_item>
                  <go_item number="三">
                    教育研究に係る重要な規則の制定又は改廃に関する事項
                  </go_item>
                  <go_item number="四">
                    職員のうち、専ら研究又は教育に従事する者の人事に関する事項
                  </go_item>
                  <go_item number="五">
                    共同研究計画の募集及び選定に関する方針並びに共同研究の実施に関する方針に係る事項
                  </go_item>
                  <go_item number="六">
                    大学院における教育その他大学における教育への協力に関する事項
                  </go_item>
                  <go_item number="七">
                    教育及び研究の状況について自ら行う点検及び評価に関する事項
                  </go_item>
                  <go_item number="八">
                    その他大学共同利用機関の教育研究に関する重要事項
                  </go_item>
                </go>
              </article_item>
              <article_item number="４">
                教育研究評議会に議長を置き、機構長をもって充てる。
              </article_item>
              <article_item number="５">
                議長は、教育研究評議会を主宰する。
              </article_item>
            </articles>
          </kan>
          <kan title="第三款　業務等">
            <articles number="第二十九条">
              <article_item number="第二十九条">
                大学共同利用機関法人は、次の業務を行う。
                <go>
                  <go_item number="一">
                    大学共同利用機関を設置し、これを運営すること。
                  </go_item>
                  <go_item number="二">
                    大学共同利用機関の施設及び設備等を大学の教員その他の者で当該大学共同利用機関の行う研究と同一の研究に従事するものの利用に供すること。
                  </go_item>
                  <go_item number="三">
                    大学の要請に応じ、大学院における教育その他その大学における教育に協力すること。
                  </go_item>
                  <go_item number="四">
                    当該大学共同利用機関における研究の成果（第二号の規定による大学共同利用機関の施設及び設備等の利用に係る研究の成果を含む。次号において同じ。）を普及し、及びその活用を促進すること。
                  </go_item>
                  <go_item number="五">
                    当該大学共同利用機関における技術に関する研究の成果の活用を促進する事業であって政令で定めるものを実施する者に出資すること。
                  </go_item>
                  <go_item number="六">
                    前各号の業務に附帯する業務を行うこと。
                  </go_item>
                </go>
              </article_item>
              <article_item number="２">
                大学共同利用機関法人は、前項第五号に掲げる業務を行おうとするときは、文部科学大臣の認可を受けなければならない。
              </article_item>
              <article_item number="３">
                文部科学大臣は、前項の認可をしようとするときは、あらかじめ、評価委員会の意見を聴かなければならない。
              </article_item>
            </articles>
          </kan>
        </setsu>
      </sho>
      <sho title="第三章　中期目標等">
        <articles number="第三十条">
          <article_item number="第三十条">
            文部科学大臣は、六年間において国立大学法人等が達成すべき業務運営に関する目標を中期目標として定め、これを当該国立大学法人等に示すとともに、公表しなければならない。これを変更したときも、同様とする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            中期目標においては、次に掲げる事項について定めるものとする。
            <go>
              <go_item number="一">
                教育研究の質の向上に関する事項
              </go_item>
              <go_item number="二">
                業務運営の改善及び効率化に関する事項
              </go_item>
              <go_item number="三">
                財務内容の改善に関する事項
              </go_item>
              <go_item number="四">
                教育及び研究並びに組織及び運営の状況について自ら行う点検及び評価並びに当該状況に係る情報の提供に関する事項
              </go_item>
              <go_item number="五">
                その他業務運営に関する重要事項
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="３">
            文部科学大臣は、中期目標を定め、又はこれを変更しようとするときは、あらかじめ、国立大学法人等の意見を聴き、当該意見に配慮するとともに、評価委員会の意見を聴かなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十一条">
          <article_item number="第三十一条">
            国立大学法人等は、前条第一項の規定により中期目標を示されたときは、当該中期目標に基づき、文部科学省令で定めるところにより、当該中期目標を達成するための計画を中期計画として作成し、文部科学大臣の認可を受けなければならない。これを変更しようとするときも、同様とする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            中期計画においては、次に掲げる事項を定めるものとする。
            <go>
              <go_item number="一">
                教育研究の質の向上に関する目標を達成するためとるべき措置
              </go_item>
              <go_item number="二">
                業務運営の改善及び効率化に関する目標を達成するためとるべき措置
              </go_item>
              <go_item number="三">
                予算（人件費の見積りを含む。）、収支計画及び資金計画
              </go_item>
              <go_item number="四">
                短期借入金の限度額
              </go_item>
              <go_item number="五">
                重要な財産を譲渡し、又は担保に供しようとするときは、その計画
              </go_item>
              <go_item number="六">
                剰余金の使途
              </go_item>
              <go_item number="七">
                その他文部科学省令で定める業務運営に関する事項
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="３">
            文部科学大臣は、第一項の認可をしようとするときは、あらかじめ、評価委員会の意見を聴かなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            文部科学大臣は、第一項の認可をした中期計画が前条第二項各号に掲げる事項の適正かつ確実な実施上不適当となったと認めるときは、その中期計画を変更すべきことを命ずることができる。
          </article_item>
          <article_item number="５">
            国立大学法人等は、第一項の認可を受けたときは、遅滞なく、その中期計画を公表しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第四章　財務及び会計">
        <articles number="第三十二条">
          <article_item number="第三十二条">
            国立大学法人等は、中期目標の期間の最後の事業年度に係る準用通則法第四十四条第一項又は第二項の規定による整理を行った後、同条第一項の規定による積立金があるときは、その額に相当する金額のうち文部科学大臣の承認を受けた金額を、当該中期目標の期間の次の中期目標の期間に係る前条第一項の認可を受けた中期計画（同項後段の規定による変更の認可を受けたときは、その変更後のもの）の定めるところにより、当該次の中期目標の期間における第二十二条第一項又は第二十九条第一項に規定する業務の財源に充てることができる。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            文部科学大臣は、前項の規定による承認をしようとするときは、あらかじめ、評価委員会の意見を聴かなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            国立大学法人等は、第一項に規定する積立金の額に相当する金額から同項の規定による承認を受けた金額を控除してなお残余があるときは、その残余の額を国庫に納付しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            前三項に定めるもののほか、納付金の納付の手続その他積立金の処分に関し必要な事項は、政令で定める。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十三条">
          <article_item number="第三十三条">
            国立大学法人等は、政令で定める土地の取得、施設の設置若しくは整備又は設備の設置に必要な費用に充てるため、文部科学大臣の認可を受けて、長期借入金をし、又は当該国立大学法人等の名称を冠する債券（以下「債券」という。）を発行することができる。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項に規定するもののほか、国立大学法人等は、長期借入金又は債券で政令で定めるものの償還に充てるため、文部科学大臣の認可を受けて、長期借入金をし、又は債券を発行することができる。ただし、その償還期間が政令で定める期間のものに限る。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            文部科学大臣は、前二項の規定による認可をしようとするときは、あらかじめ、評価委員会の意見を聴かなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            第一項又は第二項の規定による債券の債権者は、当該債券を発行した国立大学法人等の財産について他の債権者に先立って自己の債権の弁済を受ける権利を有する。
          </article_item>
          <article_item number="５">
            前項の先取特権の順位は、民法（明治二十九年法律第八十九号）の規定による一般の先取特権に次ぐものとする。
          </article_item>
          <article_item number="６">
            国立大学法人等は、文部科学大臣の認可を受けて、債券の発行に関する事務の全部又は一部を銀行又は信託会社に委託することができる。
          </article_item>
          <article_item number="７">
            会社法（平成十七年法律第八十六号）第七百五条第一項及び第二項並びに第七百九条の規定は、前項の規定により委託を受けた銀行又は信託会社について準用する。
          </article_item>
          <article_item number="８">
            前各項に定めるもののほか、第一項又は第二項の規定による長期借入金又は債券に関し必要な事項は、政令で定める。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十四条">
          <article_item number="第三十四条">
            前条第一項又は第二項の規定により、長期借入金をし、又は債券を発行する国立大学法人等は、毎事業年度、長期借入金及び債券の償還計画を立てて、文部科学大臣の認可を受けなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            文部科学大臣は、前項の規定による認可をしようとするときは、あらかじめ、評価委員会の意見を聴かなければならない。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第五章　雑則">
        <articles number="第三十五条">
          <article_item number="第三十五条">
            独立行政法人通則法第三条、第七条第二項、第八条第一項、第九条、第十一条、第十四条から第十七条まで、第二十四条から第二十六条まで、第二十八条、第三十一条から第四十条まで、第四十一条第一項、第四十二条から第四十六条まで、第四十七条から第五十条まで、第五十二条、第五十三条、第六十一条及び第六十三条から第六十六条までの規定は、国立大学法人等について準用する。この場合において、これらの規定中「主務大臣」とあるのは「文部科学大臣」と、「主務省令」とあるのは「文部科学省令」と、「評価委員会」とあり、及び「当該評価委員会」とあるのは「国立大学法人評価委員会」と読み替えるほか、次の表の上欄に掲げる同法の規定中同表の中欄に掲げる字句は、それぞれ同表の下欄に掲げる字句に読み替えるものとする。
            <table>
              <tr>
                <td>
                  読み替えられる独立行政法人通則法の規定
                </td>
                <td>
                  読み替えられる字句
                </td>
                <td>
                  読み替える字句
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第三条第三項
                </td>
                <td>
                  個別法
                </td>
                <td>
                  国立大学法人法
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第十四条第一項
                </td>
                <td>
                  長（以下「法人の長」という。）
                </td>
                <td>
                  学長（大学共同利用機関法人にあっては、機構長。以下同じ。）
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="2">
                  第十四条第二項
                </td>
                <td>
                  法人の長
                </td>
                <td>
                  学長
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  この法律
                </td>
                <td>
                  国立大学法人法
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="2">
                  第十四条第三項
                </td>
                <td>
                  第二十条第一項
                </td>
                <td>
                  国立大学法人法第十二条第七項（大学共同利用機関法人にあっては、同法第二十六条において準用する同項）
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  法人の長
                </td>
                <td>
                  学長
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第十五条第二項、第十六条及び第二十四条から第二十六条まで
                </td>
                <td>
                  法人の長
                </td>
                <td>
                  学長
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="2">
                  第三十一条第一項
                </td>
                <td>
                  前条第一項
                </td>
                <td>
                  国立大学法人法第三十一条第一項
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  中期計画
                </td>
                <td>
                  同項に規定する中期計画（以下「中期計画」という。）
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第三十一条第二項
                </td>
                <td>
                  前条第一項の認可を受けた後
                </td>
                <td>
                  国立大学法人法第三十一条第一項の認可を受けた後
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第三十三条
                </td>
                <td>
                  中期目標の期間
                </td>
                <td>
                  国立大学法人法第三十条第一項に規定する中期目標（以下「中期目標」という。）の期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第三十四条第二項
                </td>
                <td>
                  考慮して
                </td>
                <td>
                  考慮するとともに、独立行政法人大学評価・学位授与機構に対し独立行政法人大学評価・学位授与機構法（平成十五年法律第百十四号）第十六条第二項に規定する国立大学及び大学共同利用機関の教育研究の状況についての評価の実施を要請し、当該評価の結果を尊重して
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第三十八条第二項
                </td>
                <td>
                  監事の意見（次条の規定により会計監査人の監査を受けなければならない独立行政法人にあっては、監事及び会計監査人の意見。以下同じ。）
                </td>
                <td>
                  監事及び会計監査人の意見
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第三十八条第四項
                </td>
                <td>
                  及び監事
                </td>
                <td>
                  並びに監事及び会計監査人
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第三十九条
                </td>
                <td>
                  独立行政法人（その資本の額その他の経営の規模が政令で定める基準に達しない独立行政法人を除く。）
                </td>
                <td>
                  国立大学法人等
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第四十一条第一項
                </td>
                <td>
                  監査法人でなければならない
                </td>
                <td>
                  監査法人であることを要し、その欠格事由については、会社法第三百三十七条第三項の規定を準用する。この場合において、同項第一号中「第四百三十五条第二項に規定する計算書類」とあるのは、「国立大学法人法第三十五条において準用する独立行政法人通則法第三十八条第一項に規定する財務諸表」と読み替えるものとする
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第四十四条第三項
                </td>
                <td>
                  第三十条第一項
                </td>
                <td>
                  国立大学法人法第三十一条第一項
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第四十四条第五項
                </td>
                <td>
                  個別法で定める
                </td>
                <td>
                  国立大学法人法第三十二条で定めるところによる
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第四十五条第一項
                </td>
                <td>
                  第三十条第二項第四号
                </td>
                <td>
                  国立大学法人法第三十一条第二項第四号
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第四十五条第五項
                </td>
                <td>
                  個別法に別段の定めがある
                </td>
                <td>
                  国立大学法人法第三十三条第一項又は第二項の規定による
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="2">
                  第四十八条第一項
                </td>
                <td>
                  不要財産以外の重要な財産
                </td>
                <td>
                  重要な財産
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第三十条第二項第五号
                </td>
                <td>
                  国立大学法人法第三十一条第二項第五号
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第五十条
                </td>
                <td>
                  この法律及びこれ
                </td>
                <td>
                  この法律及び国立大学法人法並びにこれら
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第五十二条第三項
                </td>
                <td>
                  実績及び中期計画の第三十条第二項第三号の人件費の見積り
                </td>
                <td>
                  実績
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第六十五条第一項
                </td>
                <td>
                  個別法
                </td>
                <td>
                  国立大学法人法
                </td>
              </tr>
            </table>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十六条">
          <article_item number="第三十六条">
            文部科学大臣は、次の場合には、財務大臣に協議しなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                第七条第四項の規定により基準を定めようとするとき、又は同条第八項の規定により金額を定めようとするとき。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                第二十二条第二項、第二十九条第二項、第三十一条第一項、第三十三条第一項、第二項若しくは第六項若しくは第三十四条第一項又は準用通則法第四十五条第一項ただし書若しくは第二項ただし書若しくは準用通則法第四十八条第一項の規定による認可をしようとするとき。
              </go_item>
              <go_item number="三">
                第三十条第一項の規定により中期目標を定め、又は変更しようとするとき。
              </go_item>
              <go_item number="四">
                第三十二条第一項又は準用通則法第四十四条第三項の規定による承認をしようとするとき。
              </go_item>
              <go_item number="五">
                準用通則法第四十七条第一号又は第二号の規定による指定をしようとするとき。
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十七条">
          <article_item number="第三十七条">
            教育基本法（平成十八年法律第百二十号）その他政令で定める法令については、政令で定めるところにより、国立大学法人等を国とみなして、これらの法令を準用する。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            博物館法（昭和二十六年法律第二百八十五号）その他政令で定める法令については、政令で定めるところにより、国立大学法人等を独立行政法人通則法第二条第一項に規定する独立行政法人とみなして、これらの法令を準用する。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第六章　罰則">
        <articles number="第三十八条">
          <article_item number="第三十八条">
            第十八条（第二十六条において準用する場合を含む。）の規定に違反して秘密を漏らした者は、一年以下の懲役又は五十万円以下の罰金に処する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十九条">
          <article_item number="第三十九条">
            準用通則法第六十四条第一項の規定による報告をせず、若しくは虚偽の報告をし、又は同項の規定による検査を拒み、妨げ、若しくは忌避した場合には、その違反行為をした国立大学法人の役員若しくは職員又は大学共同利用機関法人の役員若しくは職員は、二十万円以下の罰金に処する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四十条">
          <article_item number="第四十条">
            次の各号のいずれかに該当する場合には、その違反行為をした国立大学法人の役員又は大学共同利用機関法人の役員は、二十万円以下の過料に処する。
            <go>
              <go_item number="一">
                この法律又は準用通則法の規定により文部科学大臣の認可又は承認を受けなければならない場合において、その認可又は承認を受けなかったとき。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                この法律又は準用通則法の規定により文部科学大臣に届出をしなければならない場合において、その届出をせず、又は虚偽の届出をしたとき。
              </go_item>
              <go_item number="三">
                この法律又は準用通則法の規定により公表をしなければならない場合において、その公表をせず、又は虚偽の公表をしたとき。
              </go_item>
              <go_item number="四">
                第二十二条第一項に規定する業務以外の業務を行ったとき。
              </go_item>
              <go_item number="五">
                第二十九条第一項に規定する業務以外の業務を行ったとき。
              </go_item>
              <go_item number="六">
                第三十一条第四項の規定による文部科学大臣の命令に違反したとき。
              </go_item>
              <go_item number="七">
                準用通則法第九条第一項の規定による政令に違反して登記することを怠ったとき。
              </go_item>
              <go_item number="八">
                準用通則法第三十三条の規定による事業報告書の提出をせず、又は事業報告書に記載すべき事項を記載せず、若しくは虚偽の記載をして事業報告書を提出したとき。
              </go_item>
              <go_item number="九">
                準用通則法第三十八条第四項の規定に違反して財務諸表、事業報告書、決算報告書若しくは監事及び会計監査人の意見を記載した書面を備え置かず、又は閲覧に供しなかったとき。
              </go_item>
              <go_item number="十">
                準用通則法第四十七条の規定に違反して業務上の余裕金を運用したとき。
              </go_item>
              <go_item number="十一">
                準用通則法第六十五条第二項の規定による報告をせず、又は虚偽の報告をしたとき。
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四十一条">
          <article_item number="第四十一条">
            第八条の規定に違反した者は、十万円以下の過料に処する。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
    </content>
  </body>
</law>
