<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>国民年金法による改定率の改定等に関する政令</title>
    <defined>平成十七年三月三十日政令第九十二号</defined>
    <updated>平成二五年三月二五日政令第七九号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>内閣は、国民年金法（昭和三十四年法律第百四十一号）第二十七条の二第四項及び第二十七条の三第三項、厚生年金保険法（昭和二十九年法律第百十五号）第四十三条の二第五項及び第四十三条の三第四項（同法附則第十七条の二第六項において準用する場合を含む。）、厚生年金保険法等の一部を改正する法律（平成八年法律第八十二号）附則第十六条第一項及び第十七条第三項並びに国民年金法等の一部を改正する法律（平成十二年法律第十八号）附則第二十一条第十三項及び附則別表第一の規定に基づき、この政令を制定する。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条">
        <article_item number="第一条">
          平成二十五年度における国民年金法第二十七条に規定する改定率は、〇・九八二とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条">
        <article_item number="第二条">
          平成二十五年度における国民年金法第八十七条第三項の保険料改定率は、〇・九五一とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条">
        <article_item number="第三条">
          平成二十五年度における国民年金法附則第九条の三の二第八項に規定する脱退一時金の額は、次の表のとおりとする。
          <table>
            <tr>
              <td>
                対象月数
              </td>
              <td>
                金額
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                六月以上一二月未満
              </td>
              <td>
                四五、一二〇円
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                一二月以上一八月未満
              </td>
              <td>
                九〇、二四〇円
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                一八月以上二四月未満
              </td>
              <td>
                一三五、三六〇円
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                二四月以上三〇月未満
              </td>
              <td>
                一八〇、四八〇円
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                三〇月以上三六月未満
              </td>
              <td>
                二二五、六〇〇円
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                三六月以上
              </td>
              <td>
                二七〇、七二〇円
              </td>
            </tr>
          </table>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条">
        <article_item number="第四条">
          平成二十五年度における厚生年金保険法第四十三条第一項に規定する再評価率については、同法別表を別表第一のとおり読み替えて、同法の規定（他の法令において、引用し、準用し、又はその例による場合を含む。）を適用する。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          平成二十五年度における厚生年金保険法附則第十七条の四第二項に規定する率については、同法附則別表第一を別表第二のとおり読み替えて、同法の規定（他の法令において引用する場合を含む。）を適用する。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          平成二十五年度における厚生年金保険法附則第十七条の四第三項及び第四項に規定する率については、同法附則別表第二を別表第三のとおり読み替えて、同法の規定（他の法令において引用する場合を含む。）を適用する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条">
        <article_item number="第五条">
          平成二十三年度の四月以後の厚生年金保険法第四十六条第一項の支給停止調整額については、同条第三項本文中「四十八万円」とあるのは、「四十六万円」と読み替えて、同法の規定（他の法令において引用する場合を含む。）を適用する。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          平成二十三年度の四月以後の厚生年金保険法附則第十一条第一項各号の支給停止調整変更額については、同条第三項本文中「四十八万円」とあるのは、「四十六万円」と読み替えて、同法の規定（他の法令において引用する場合を含む。）を適用する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条">
        <article_item number="第六条">
          平成二十五年度における国民年金法等の一部を改正する法律（平成十二年法律第十八号。以下「平成十二年改正法」という。）附則第二十一条第一項及び第二項の従前額改定率は、〇・九八三とする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          平成十二年改正法附則別表第一平成十七年度以後の各年度に属する月の項の政令で定める率は、次の表の上欄に掲げる期間について、同表の下欄に定めるとおりとする。
          <table>
            <tr>
              <td>
                平成十七年四月から平成十八年三月まで
              </td>
              <td>
                〇・九二三
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                平成十八年四月から平成十九年三月まで
              </td>
              <td>
                〇・九二六
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                平成十九年四月から平成二十年三月まで
              </td>
              <td>
                〇・九二四
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                平成二十年四月から平成二十一年三月まで
              </td>
              <td>
                〇・九二四
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                平成二十一年四月から平成二十二年三月まで
              </td>
              <td>
                〇・九一四
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                平成二十二年四月から平成二十三年三月まで
              </td>
              <td>
                〇・九二七
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                平成二十三年四月から平成二十四年三月まで
              </td>
              <td>
                〇・九三四
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                平成二十四年四月から平成二十五年三月まで
              </td>
              <td>
                〇・九三七
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                平成二十五年四月から平成二十六年三月まで
              </td>
              <td>
                〇・九三七
              </td>
            </tr>
          </table>
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
