<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>民間学術研究機関の助成に関する法律</title>
    <defined>昭和二十六年六月十一日法律第二百二十七号</defined>
    <updated>平成二三年六月二四日法律第七四号</updated>
  </head>
  <body>
    <content>
      <articles number="第一条">
        <article_item number="第一条">
          この法律は、民間学術研究機関がわが国の学術及び産業の振興上重要な使命を有することにかんがみ、これに対し現下の経済情勢に対処して財政的援助を行い、学術の研究の遂行を容易にすることを目的とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条">
        <article_item number="第二条">
          この法律で「民間学術研究機関」（以下「研究機関」という。）とは、一般社団法人又は一般財団法人で、学術の研究を目的とするものをいう。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条">
        <article_item number="第三条">
          国は、研究機関に対し、予算の範囲内で、その維持運営に要する経費の一部を補助することができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条">
        <article_item number="第四条">
          研究機関は、前条の規定による補助金の交付を受けようとするときは、主務大臣（当該研究機関の事業を所管する大臣をいう。以下同じ。）に申請しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条">
        <article_item number="第五条">
          主務大臣は、前条の申請があつたときは、左に掲げる要件を備えているかどうかを審査し、備えていると認めたときは当該研究機関に対する補助金の額及び使用の目的を決定し、備えていないと認めたときは補助をしない旨の決定をするものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              当該研究機関の行う研究が学術又は産業の振興上重要なものであること。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              当該研究機関がその研究を遂行するために必要な研究者及び研究設備を有すること。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              当該研究機関において補助を必要とする相当な事由があること。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          主務大臣は、前項の規定により審査をするに当つては、審査の方針及び対象の範囲をあらかじめ日本学術会議に諮問してその意見を聞かなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条">
        <article_item number="第六条">
          主務大臣は、前条第一項の決定をしたときは、すみやかに当該研究機関に対し、これを通知しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条">
        <article_item number="第七条">
          研究機関は、交付を受けた補助金を第五条第一項の決定により定められた目的以外の目的に使用してはならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条">
        <article_item number="第八条">
          研究機関は、交付を受けた補助金については、他の収入支出と区別してその経理を明らかにしなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条">
        <article_item number="第九条">
          補助金の交付を受けた研究機関は、その研究の成果を公表しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十条">
        <article_item number="第十条">
          主務大臣は、補助の決定を受けた研究機関が、左の各号の一に該当するときは、当該決定を取り消し、補助金の交付を停止し、又は交付した補助金の全部若しくは一部の還付を命ずるものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              第五条第一項各号の要件を欠くにいたつたとき。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              前三条の規定に違反したとき。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の処分については、第五条第二項の規定を準用する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十一条">
        <article_item number="第十一条">
          主務大臣は、必要があると認めるときは、補助の決定を受けた研究機関に対して報告をさせ、又はその職員をして帳簿その他の物件を検査させることができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の規定により職員が検査をする場合においては、その身分を示す証票を携帯し、関係人にこれを呈示しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十二条">
        <article_item number="第十二条">
          補助金の交付を受けた研究機関は、毎会計年度、収支決算書を作製し、主務大臣に提出しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十三条">
        <article_item number="第十三条">
          補助金の交付の申請手続、補助金の交付を受けた研究機関において備えつけるべき帳簿その他この法律施行のため必要な事項は、主務省令（主務大臣の発する命令をいう。）で定める。
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
