<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>動力車操縦者運転免許に関する省令</title>
    <defined>昭和三十一年七月二十日運輸省令第四十三号</defined>
    <updated>平成二四年三月三〇日国土交通省令第三五号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>鉄道営業法（明治三十三年法律第六十五号）第二十一条、軌道法（大正十年法律第七十六号）第十四条及び同法第三十一条の規定により準用される第十四条の規定に基き、動力車操縦者運転免許に関する省令を次のように定める。</p></preamble>
    <content>
      <sho title="第一章　総則">
        <articles number="第一条">
          <article_item number="第一条">
            この省令は、鉄道、軌道及び無軌条電車における動力車操縦者の運転免許に関する制度を定め、もつて動力車操縦者の資質の向上及び輸送の安全の確保を図ることを目的とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二条">
          <article_item number="第二条">
            この省令において、動力車とは、鉄道及び軌道における蒸気機関車、電気車（電気機関車、電車、蓄電池機関車及び蓄電池電車をいう。）及び内燃車（内燃機関車及び内燃動車をいう。）並びに無軌条電車をいう。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第二章　運転免許">
        <articles number="第三条">
          <article_item number="第三条">
            鉄道、軌道及び無軌条電車の係員は、地方運輸局長の運転免許を受けた後でなければ、動力車を操縦してはならない。ただし、運転見習中の係員が運転免許を受けた者と当該運転免許に係る動力車に同乗してその直接の指導を受ける場合又は本線を支障するおそれがない側線において移動する場合は、この限りでない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            地方運輸局長は、動力車の安全な操縦に必要な限度において、運転免許に、運転免許を受ける者の身体の状態又は動力車の操縦に関する知識若しくは技能に応じ、その者が行うことができる動力車の操縦の範囲を限定し、その他動力車を操縦するについて必要な条件を付し、及びこれを変更することができる。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            第一項の規定による運転免許は、動力車操縦者試験（以下「試験」という。）に合格した者に対し運転免許証を交付して、これを行う。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            前項の運転免許証には、次に掲げる事項を記載するものとする。
            <go>
              <go_item number="一">
                運転免許の種類
              </go_item>
              <go_item number="二">
                運転免許の番号
              </go_item>
              <go_item number="三">
                氏名、生年月日及び性別
              </go_item>
              <go_item number="四">
                運転免許の年月日
              </go_item>
              <go_item number="五">
                所属事業者名
              </go_item>
              <go_item number="六">
                運転免許に条件を付したときは、その条件
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="５">
            第三項の運転免許証の様式は、第一号様式による。
          </article_item>
          <article_item number="６">
            地方運輸局長は、運転免許を受けた者の身体の状態に関し、動力車を操縦するについて必要な条件を付し、又はその条件の内容を変更する必要があると認めたときは、当該運転免許を受けた者に対し、第三項の運転免許証及び身体検査の結果を明らかにする書類の提出を求めることができる。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四条">
          <article_item number="第四条">
            運転免許の種類は、次に掲げるとおりとする。
            <go>
              <go_item number="一">
                甲種蒸気機関車運転免許
              </go_item>
              <go_item number="二">
                甲種電気車運転免許
              </go_item>
              <go_item number="三">
                甲種内燃車運転免許
              </go_item>
              <go_item number="四">
                新幹線電気車運転免許
              </go_item>
              <go_item number="五">
                第一種磁気誘導式電気車運転免許
              </go_item>
              <go_item number="六">
                第二種磁気誘導式電気車運転免許
              </go_item>
              <go_item number="七">
                第一種磁気誘導式内燃車運転免許
              </go_item>
              <go_item number="八">
                第二種磁気誘導式内燃車運転免許
              </go_item>
              <go_item number="九">
                乙種蒸気機関車運転免許
              </go_item>
              <go_item number="十">
                乙種電気車運転免許
              </go_item>
              <go_item number="十一">
                乙種内燃車運転免許
              </go_item>
              <go_item number="十二">
                無軌条電車運転免許
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項各号に掲げる運転免許を受けた者は、それぞれ別表一に定める種類の動力車を操縦することができる。ただし、軌道経営者が軌道運転規則（昭和二十九年運輸省令第二十二号）第六条の二の規定の適用に関し軌道運転規則第二条第一項ただし書の規定により国土交通大臣の許可を受けた場合は、当該許可によつて認められた運転免許を受けた者に限り、当該許可に係る区間を運行する動力車を操縦することができる。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第五条">
          <article_item number="第五条">
            運転免許を受けようとする者は、地方運輸局長に、次の事項を記載した運転免許申請書を提出しなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                本籍（外国人にあつては、国籍。以下同じ。）及び現住所
              </go_item>
              <go_item number="二">
                氏名、生年月日及び性別
              </go_item>
              <go_item number="三">
                所属事業者名
              </go_item>
              <go_item number="四">
                受けようとする運転免許の種類
              </go_item>
              <go_item number="五">
                試験の一部又は全部の免除を受けようとする者にあつてはその旨
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項の申請書には、次の各号に掲げる書類及び申請前六月以内に撮影した無帽、正面、上三分身、無背景の縦三・五センチメートル、横二・五センチメートルの申請者の写真（以下「免許用写真」という。）二枚（第九条の規定により試験の全部の免除を受けようとする者にあつては、一枚）を添附しなければならない。 
            <go>
              <go_item number="一">
                戸籍謄本、戸籍抄本又は本籍の記載のある住民票の写し（外国人にあつては、国籍、氏名、生年月日及び性別を証する本国領事官の証明書。ただし、本国領事官の証明書を提出できない者にあつては、権限ある機関が発行するこれらの事項を証明する書類とする。）
              </go_item>
              <go_item number="二">
                第九条の規定により試験の一部又は全部の免除を受けようとする者にあつては免除を受けることができることを証明する書類（同条第一項第一号に掲げる者にあつては、同号の施設において行つた身体検査の結果を明らかにする書類を含む。）
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="３">
            第一項の申請書の様式は、第一号の二様式による。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第六条">
          <article_item number="第六条">
            地方運輸局長は、運転免許を受けた者が、次の各号に掲げる事項のいずれかに該当すると認めたときは、運転免許の取消又は停止をすることができる。
            <go>
              <go_item number="一">
                動力車の操縦に関する法律若しくはこれに基づく命令又は運転免許に付した条件に違反したとき。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                別表二の上欄に掲げる項目についてそれぞれ同表の下欄に掲げる基準に適合しないこととなつたとき、又はそのおそれが生じたとき。
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            地方運輸局長は、前項の規定による処分に係る聴聞を行うに当たつては、あらかじめ、行政手続法（平成五年法律第八十八号）第十五条第一項の規定による通知をし、かつ、聴聞の期日及び場所を公示しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            前項の通知を行政手続法第十五条第三項に規定する方法によつて行う場合においては、同条第一項の規定により聴聞の期日までにおくべき相当な期間は、二週間を下回つてはならない。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第三章　動力車操縦者試験">
        <articles number="第七条">
          <article_item number="第七条">
            次の各号のいずれかに該当する者は、試験を受けることができない。
            <go>
              <go_item number="一">
                二十才未満の者
              </go_item>
              <go_item number="二">
                運転免許の取消を受けた日から起算して一年を経過しない者
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第八条">
          <article_item number="第八条">
            試験は、運転免許の種類ごとに次の各号に掲げる方法により行う。
            <go>
              <go_item number="一">
                動力車の操縦に関して必要な身体検査
              </go_item>
              <go_item number="二">
                動力車の操縦に関して必要な適性検査
              </go_item>
              <go_item number="三">
                動力車の操縦に関する法令並びに動力車の構造及び機能に関する筆記試験
              </go_item>
              <go_item number="四">
                動力車の操縦に関する技能試験
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項第二号及び第三号の試験は同項第一号の試験に合格した者に対して、同項第四号の試験は同項第二号及び第三号の試験に合格した者に対して、これを行う。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第八条の二">
          <article_item number="第八条の二">
            身体検査は、別表二の上欄に掲げる項目について行い、その合格基準は、同表の下欄に掲げるとおりとする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第八条の三">
          <article_item number="第八条の三">
            適性検査は、クレペリン検査、反応速度検査その他の検査により、動力車の操縦に関して必要な適性を検査するために行う。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第八条の四">
          <article_item number="第八条の四">
            筆記試験は、別表三の上欄に掲げる運転免許の種類ごとに、同表の中欄及び下欄に掲げる科目について行う。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第八条の五">
          <article_item number="第八条の五">
            技能試験は、次に掲げる事項について行う。
            <go>
              <go_item number="一">
                速度観測
              </go_item>
              <go_item number="二">
                距離目測
              </go_item>
              <go_item number="三">
                制動機の操作
              </go_item>
              <go_item number="四">
                制動機以外の機器の取扱
              </go_item>
              <go_item number="五">
                定時運転
              </go_item>
              <go_item number="六">
                非常の場合の措置
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第九条">
          <article_item number="第九条">
            次の各号のいずれかに掲げる者にあつては、別表四に定めるところにより、試験の全部又は一部を免除する。
            <go>
              <go_item number="一">
                国土交通大臣の指定した動力車の操縦に関する講習を行う施設（以下「養成所」という。）の講習課程を修了した者であつて、修了後二年を経過しないもの
              </go_item>
              <go_item number="二">
                学校教育法（昭和二十二年法律第二十六号）による高等学校（旧中学校令（昭和十八年勅令第三十六号）による工業学校を含む。）又はこれと同等以上の学校の機械科又は電気科の卒業者であつて、在学中動力車の構造及び機能に関する科目を修得したもの
              </go_item>
              <go_item number="三">
                運転免許を受けている者であつて、他の種類の運転免許を受けようとするもの
              </go_item>
              <go_item number="四">
                道路交通法（昭和三十五年法律第百五号）第八十四条第四項の大型自動車第二種免許を受けている者
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            第八条第一項第一号から第三号までに掲げる試験に合格した者であつて、同項第四号に掲げる試験に不合格となつた者については、その者が同種の運転免許に関する試験を受ける場合において、引き続き行う当該試験の二回に限り同項第二号及び第三号の試験を免除する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十条">
          <article_item number="第十条">
            試験は、運転免許の種類ごとに、原則として毎年二回行うものとする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            地方運輸局長は、試験の期日及び場所その他試験に関して必要な事項を、試験の都度公示しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十一条">
          <article_item number="第十一条">
            削除
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第四章　運転免許証の再交付等">
        <articles number="第十二条">
          <article_item number="第十二条">
            運転免許を受けた者は、運転免許証を滅失し、又はき損したときは、地方運輸局長に第二号様式による運転免許証再交付申請書を提出して、その再交付を求めることができる。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項の申請書には、戸籍謄本、戸籍抄本又は本籍の記載のある住民票の写し（外国人にあつては、国籍、氏名、生年月日及び性別を証する本国領事官の証明書。ただし、本国領事官の証明書を提出できない者にあつては、権限ある機関が発行するこれらの事項を証明する書類とする。）及び免許用写真一枚を添附しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十三条">
          <article_item number="第十三条">
            運転免許を受けた者は、運転免許証の記載事項のうち、氏名又は所属事業者名に変更を生じたときは、遅滞なく、第三号様式により当該変更の事実を証明する書類及び当該運転免許証を添えて地方運輸局長に申請書を提出して、運転免許証記載事項の変更の記入の申請をしなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十四条">
          <article_item number="第十四条">
            運転免許を受けた者は、次の各号の一に該当する場合には、遅滞なく、運転免許証を地方運輸局長に返納しなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                免許が取り消されたとき。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                運転免許証の再交付を受けたとき。
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            運転免許を受けた者は、運転免許が停止されたときは、遅滞なく、運転免許証を地方運輸局長に提出し、その旨の記載を受けなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十五条">
          <article_item number="第十五条">
            地方運輸局長は、動力車操縦者運転免許原簿（以下「原簿」という。）を設け、運転免許証を交付したときは、次の各号に掲げる事項を原簿に記載しなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                運転免許の種類
              </go_item>
              <go_item number="二">
                運転免許の番号
              </go_item>
              <go_item number="三">
                本籍
              </go_item>
              <go_item number="四">
                氏名、生年月日及び性別
              </go_item>
              <go_item number="五">
                運転免許の年月日
              </go_item>
              <go_item number="六">
                所属事業者名
              </go_item>
              <go_item number="七">
                運転免許に条件を付したときは、その条件
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            地方運輸局長は、次に掲げる処分をしたときは、その旨及び処分の年月日を原簿に記載しなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                第三条第二項の規定による運転免許の条件の付与又は変更
              </go_item>
              <go_item number="二">
                第六条第一項の規定による運転免許の取消又は停止
              </go_item>
              <go_item number="三">
                第十二条の規定による運転免許証の再交付
              </go_item>
              <go_item number="四">
                第十三条の規定による運転免許証記載事項の変更の記入
              </go_item>
              <go_item number="五">
                前条の規定による運転免許証の受納
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第五章　動力車操縦者養成所">
        <articles number="第十六条">
          <article_item number="第十六条">
            養成所の講習課程の種類は、次に掲げるとおりとし、第一類の講習課程は学科講習及び技能講習を行うものをいい、第二類の講習課程は学科講習を行うものをいう。
            <go>
              <go_item number="一">
                第一類甲種蒸気機関車運転講習課程
              </go_item>
              <go_item number="二">
                第二類甲種蒸気機関車運転講習課程
              </go_item>
              <go_item number="三">
                第一類甲種電気車運転講習課程
              </go_item>
              <go_item number="四">
                第二類甲種電気車運転講習課程
              </go_item>
              <go_item number="五">
                第一類甲種内燃車運転講習課程
              </go_item>
              <go_item number="六">
                第二類甲種内燃車運転講習課程
              </go_item>
              <go_item number="七">
                第一類新幹線電気車運転講習課程
              </go_item>
              <go_item number="八">
                第二類新幹線電気車運転講習課程
              </go_item>
              <go_item number="九">
                第一類乙種蒸気機関車運転講習課程
              </go_item>
              <go_item number="十">
                第二類乙種蒸気機関車運転講習課程
              </go_item>
              <go_item number="十一">
                第一類乙種電気車運転講習課程
              </go_item>
              <go_item number="十二">
                第二類乙種電気車運転講習課程
              </go_item>
              <go_item number="十三">
                第一類乙種内燃車運転講習課程
              </go_item>
              <go_item number="十四">
                第二類乙種内燃車運転講習課程
              </go_item>
              <go_item number="十五">
                第一類無軌条電車運転講習課程
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十七条">
          <article_item number="第十七条">
            養成所の指定を受けようとする者は、次に掲げる事項を記載した申請書を、地方運輸局長を経由して、国土交通大臣に提出しなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                養成所の名称及び所在地
              </go_item>
              <go_item number="二">
                養成所の代表者の氏名及び住所
              </go_item>
              <go_item number="三">
                養成所の講習課程の種類
              </go_item>
              <go_item number="四">
                教室その他の講習の用に供する場所についての収容人員及び平面図をもつて示す規模
              </go_item>
              <go_item number="五">
                主任教師（講習課程における責任者をいう。）の氏名、略歴及び職務の内容
              </go_item>
              <go_item number="六">
                前号の主任教師以外の教師の氏名、略歴、担当科目、担当時間及び専任又は兼任の別（養成所の教師としての職務以外の職務を兼ねているかどうかの別をいう。）
              </go_item>
              <go_item number="七">
                教科書の概要並びに動力車の部品その他の教材の名称及び数量
              </go_item>
              <go_item number="八">
                学科講習の科目及び各科目ごとの講習時間
              </go_item>
              <go_item number="九">
                学科試験の科目及び合格基準
              </go_item>
              <go_item number="十">
                身体検査の検査項目及び合格基準
              </go_item>
              <go_item number="十一">
                適性検査の検査方法及び合格基準
              </go_item>
              <go_item number="十二">
                技能講習の科目及び各科目ごとの講習時間（第一類の講習課程に限る。）
              </go_item>
              <go_item number="十三">
                技能試験の科目、方法及び合格基準（第一類の講習課程に限る。）
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            二以上の講習課程を設ける養成所にあつては、前項第四号から第十三号までに掲げる事項は、講習課程別に記載しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            第一項の申請書には、養成所において使用する教科書を添附しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十八条">
          <article_item number="第十八条">
            養成所の指定を受けた者は、次に掲げる場合は、新設又は変更に係る講習課程の種類、新設する講習課程又は変更後の当該講習課程に関する前条第一項第四号から第十三号までに掲げる事項及び新設又は変更を必要とする理由を講習課程別に記載した申請書を国土交通大臣に提出し、その承認を受けなければならない。この場合において、当該申請書には、当該講習課程において使用する教科書を添付しなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                養成所に講習課程を新設しようとするとき。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                講習課程の種類を変更しようとするとき（第三項第三号に該当するときを除く。）。
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            養成所の指定を受けた者は、次に掲げる場合は、変更の内容及び変更を必要とする理由を記載した申請書を地方運輸局長に提出し、その承認を受けなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                主任教師又はその職務の内容を変更するとき。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                学科講習の科目又は科目ごとの講習時間を減らすとき。
              </go_item>
              <go_item number="三">
                学科試験の科目を減らすとき又は学科試験の合格基準を変更するとき。
              </go_item>
              <go_item number="四">
                身体検査の検査項目又は合格基準を変更するとき。
              </go_item>
              <go_item number="五">
                適性検査の検査方法又は合格基準を変更するとき。
              </go_item>
              <go_item number="六">
                技能講習の科目又は科目ごとの講習時間を減らすとき。
              </go_item>
              <go_item number="七">
                技能試験の科目を減らすとき又は技能試験の方法若しくは合格基準を変更するとき。
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="３">
            養成所の指定を受けた者は、次に掲げる場合は、速やかに、その旨を国土交通大臣に届け出なければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                養成所を廃止したとき。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                一以上の講習課程を廃止したとき。
              </go_item>
              <go_item number="三">
                講習課程の種類の変更が同種の運転免許に係る講習課程の種類相互間におけるもので第一類のものから第二類のものに変更したものであるとき。
              </go_item>
              <go_item number="四">
                前条第一項第一号又は第二号に掲げる事項を変更したとき。
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="４">
            養成所の指定を受けた者は、前条第一項各号に掲げる事項のうち前三項各号に掲げる事項以外の事項を変更したときは、速やかに、その旨を地方運輸局長に届け出なければならない。この場合において、当該届出が教科書の概要の変更に係るものであるときは、変更後の教科書を添付しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="５">
            第一項の申請又は第三項の届出は、地方運輸局長を経由して行わなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十八条の二">
          <article_item number="第十八条の二">
            国土交通大臣又は地方運輸局長は、必要があると認めるときは、養成所の指定を受けた者に対し、講習の業務の実施状況及び講習の用に供する施設その他の物件について報告を求め、及び監査を行うことができる。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十八条の三">
          <article_item number="第十八条の三">
            国土交通大臣又は地方運輸局長は、養成所が動力車の操縦に関する講習に不適当となつたと認めるときは、養成所に対し、講習の業務の改善のため必要な措置を講ずべきことを命ずることができる。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十九条">
          <article_item number="第十九条">
            国土交通大臣は、次の各号のいずれかに該当する場合には、養成所の指定を取り消し、又は期間を定めて講習の業務の全部若しくは一部の停止を命ずることができる。
            <go>
              <go_item number="一">
                養成所の指定を受けた者がこの省令に違反したとき。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                養成所が第十八条の二の規定による報告の求めに応ぜず、又は虚偽の報告をしたとき。
              </go_item>
              <go_item number="三">
                養成所が第十八条の二の規定による監査を拒み、妨げ、又は忌避したとき。
              </go_item>
              <go_item number="四">
                養成所が前条の規定による命令に違反したとき。
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十条">
          <article_item number="第二十条">
            国土交通大臣は、養成所の指定若しくは指定の取消を行つたとき、又は養成所の廃止の届出があつたときは、次に掲げる事項を告示するものとする。
            <go>
              <go_item number="一">
                養成所の名称及び所在地
              </go_item>
              <go_item number="二">
                養成所の指定を受けた者又は受けていた者の氏名又は名称及び住所
              </go_item>
              <go_item number="三">
                養成所に設ける講習課程の種類
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            国土交通大臣は、前項各号に掲げる事項につき変更があつたときは、その旨を告示するものとする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十一条">
          <article_item number="第二十一条">
            国土交通大臣は、養成所を指定したときは、次に掲げる事項を記載した指定書を指定を受けた者に交付するものとする。
            <go>
              <go_item number="一">
                指定書番号
              </go_item>
              <go_item number="二">
                養成所の名称及び所在地
              </go_item>
              <go_item number="三">
                養成所の指定を受けた者の氏名又は名称及び住所
              </go_item>
              <go_item number="四">
                養成所に設ける講習課程の種類
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第六章　雑則">
        <articles number="第二十二条">
          <article_item number="第二十二条">
            運転免許の申請をし、又は運転免許証の再交付を受けようとする者は、別表五に掲げる手数料を納付しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            手数料は、申請書に収入印紙をはつて納めなければならない。ただし、行政手続等における情報通信の技術の利用に関する法律（平成十四年法律第百五十一号）第三条第一項の規定により同項に規定する電子情報処理組織を使用して（別表五において「電子情報処理組織により」という。）第三条第一項の運転免許又は第十二条第一項の再交付の申請をする場合において、当該申請を行つたことにより得られた納付情報により納めるときは、現金をもつてすることができる。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
    </content>
  </body>
</law>
