<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>農村地域工業等導入促進法施行令</title>
    <defined>昭和四十六年九月二日政令第二百八十号</defined>
    <updated>平成一三年三月三〇日政令第一四九号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>内閣は、農村地域工業導入促進法（昭和四十六年法律第百十二号）第二条、第五条第一項第三号及び第十条の規定に基づき、この政令を制定する。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条">
        <article_item number="第一条">
          農村地域工業等導入促進法（以下「法」という。）第二条第一項の大都市及びその周辺の地域で政令で定めるものは、首都圏整備法（昭和三十一年法律第八十三号）第二条第一項に規定する首都圏（以下「首都圏」という。）、近畿圏整備法（昭和三十八年法律第百二十九号）第二条第一項に規定する近畿圏（以下「近畿圏」という。）及び中部圏開発整備法（昭和四十一年法律第百二号）第二条第一項に規定する中部圏（以下「中部圏」という。）とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条">
        <article_item number="第二条">
          法第二条第一項の政令で定める規模は、十万とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条">
        <article_item number="第三条">
          法第二条第一項の政令で定める要件は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              首都圏にあつては、首都圏整備法第二条第三項に規定する既成市街地、同条第四項に規定する近郊整備地帯又は同条第五項に規定する都市開発区域の全部又は一部がその区域内にある市町村の区域であること。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              近畿圏にあつては、近畿圏整備法第二条第三項に規定する既成都市区域又は同条第四項に規定する近郊整備区域の全部又は一部がその区域内にある市町村の区域であること。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              中部圏にあつては、中部圏開発整備法第二条第三項に規定する都市整備区域の全部又は一部がその区域内にある市町村の区域であること。
            </go_item>
            <go_item number="四">
              人口が十万以上である市の区域にあつては、次のいずれかに該当する市の区域であること。
              <go>
                <go_item number="ア">
                  人口が二十万以上であること。
                </go_item>
                <go_item number="イ">
                  公表された最近の国勢調査の結果によるその市の区域に係る人口を当該国勢調査が行われた年前において直近に行われた国勢調査の結果によるその市の区域に係る人口で除して得た数値が、公表された最近の国勢調査の結果による全国の人口を当該国勢調査が行われた年前において直近において行われた国勢調査の結果による全国の人口で除して得た数値を超えること。
                </go_item>
                <go_item number="ウ">
                  公表された最近の国勢調査の結果によるその市の産業分類別就業者数（以下「その市の就業者数」という。）のうち鉱業、建設業及び製造業（以下「製造業等」という。）に係るものの合計数をその市の就業者数の総数で除して得た数値が、当該国勢調査の結果による全国の産業分類別就業者数（以下「全国の就業者数」という。）のうち製造業等に係るものの合計数を全国の就業者数の総数で除して得た数値を超えること。
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条">
        <article_item number="第四条">
          法第五条第一項第三号の政令で定める基準は、その地区の面積が二十ヘクタール以上であり、かつ、その地区の全部又は一部が都市計画法第七条第一項の市街化調整区域と定められた区域内にないこととする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条">
        <article_item number="第五条">
          法第五条第二項の政令で定める要件は、工業等の導入を促進しようとする地域が次に掲げる要件に該当することとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              一の市町村の区域を超える広域の農村地域で、その自然的経済的社会的条件からみて一体として工業等の導入を促進することが相当と認められる地域であること。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              公表された最近の国勢調査の結果によるその地域の産業分類別就業者数（以下「その地域の就業者数」という。）のうち農業に係るものをその地域の就業者数の総数で除して得た数値が、当該国勢調査の結果によるその地域を含む都道府県の区域内の農村地域全体の産業分類別就業者数（以下「全体の就業者数」という。）のうち農業に係るものを全体の就業者数の総数で除して得た数値を超えること。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
