<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>電源開発促進税法</title>
    <defined>昭和四十九年六月六日法律第七十九号</defined>
    <updated>平成二三年一二月二日法律第一一四号</updated>
  </head>
  <body>
    <content>
      <sho title="第一章　総則">
        <articles number="第一条">
          <article_item number="第一条">
            原子力発電施設、水力発電施設、地熱発電施設等の設置の促進及び運転の円滑化を図る等のための財政上の措置並びにこれらの発電施設の利用の促進及び安全の確保並びにこれらの発電施設による電気の供給の円滑化を図る等のための措置に要する費用に充てるため、一般電気事業者の販売電気には、この法律により、電源開発促進税を課する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二条">
          <article_item number="第二条">
            この法律において、次の各号に掲げる用語の意義は、当該各号に定めるところによる。
            <go>
              <go_item number="一">
                一般電気事業又は一般電気事業者　電気事業法（昭和三十九年法律第百七十号）第二条第一項第一号又は第二号（定義）に規定する一般電気事業又は一般電気事業者をいう。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                販売電気　次に掲げる電気をいう。
                <go>
                  <go_item number="イ">
                    一般電気事業者が他からの需要に応じ供給した電気（他の一般電気事業者に当該他の一般電気事業者が一般電気事業の用に供するための電気として供給したもの、電気事業法第二条第一項第七号（定義）に規定する特定規模電気事業として供給したもの及び同項第十三号（定義）に規定する振替供給を行つたものを除く。）
                  </go_item>
                  <go_item number="ロ">
                    一般電気事業者が自ら使用した電気（発電のために直接使用したものを除く。第七条第一項第二号において同じ。）
                  </go_item>
                </go>
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三条">
          <article_item number="第三条">
            一般電気事業者は、その販売電気につき、電源開発促進税を納める義務がある。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四条">
          <article_item number="第四条">
            電源開発促進税の納税地は、当該一般電気事業者の住所地とする。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第二章　課税標準及び税率">
        <articles number="第五条">
          <article_item number="第五条">
            電源開発促進税の課税標準は、一般電気事業者の販売電気の電力量とする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            一般電気事業者の販売電気で電気事業法第十九条第一項又は第十一項（一般電気事業者の供給約款等）に規定する供給約款又は約款においてその料金が定額をもつて定められているものについての前項の販売電気の電力量の計算に関し必要な事項は、政令で定める。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第六条">
          <article_item number="第六条">
            電源開発促進税の税率は、販売電気千キロワット時につき、三百七十五円とする。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第三章　申告及び納付">
        <articles number="第七条">
          <article_item number="第七条">
            一般電気事業者は、毎月、政令で定めるところにより、次に掲げる事項を記載した申告書を、翌月末日までに、その納税地を所轄する税務署長に提出しなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                その月中において料金の支払を受ける権利が確定した販売電気の電力量
              </go_item>
              <go_item number="二">
                その月中において一般電気事業者が自ら使用した電気の電力量
              </go_item>
              <go_item number="三">
                前二号に掲げる電力量の合計電力量（次号において「課税標準数量」という。）
              </go_item>
              <go_item number="四">
                課税標準数量に対する電源開発促進税額（以下「納付すべき税額」という。）
              </go_item>
              <go_item number="五">
                その他参考となるべき事項
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項第二号に掲げる電力量は、当該電力量として政令で定めるところにより計量した電力量に相当する電力量とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第八条">
          <article_item number="第八条">
            前条第一項の規定による申告書を提出した一般電気事業者は、当該申告書の提出期限内に、当該申告書に記載した納付すべき税額に相当する電源開発促進税を、国に納付しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第四章　雑則">
        <articles number="第九条">
          <article_item number="第九条">
            一般電気事業を開始し、廃止し、若しくは休止しようとする者又は当該一般電気事業の許可を取り消された者は、政令で定めるところにより、その旨を納税地の所轄税務署長に届け出なければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            電気事業法第十一条第一項（承継）の規定により一般電気事業者についてその地位の承継があつた場合（一般電気事業の全部の譲渡し又は分割によりその地位の承継があつた場合を除く。第十一条において同じ。）においては、当該地位を承継した者は、政令で定めるところにより、当該地位を承継した日から一月以内に、その旨を書面により、納税地の所轄税務署長に届け出なければならない。この場合において、当該期間内にその届出がされたときは、当該地位を承継した日において、前項の規定による届出があつたものとみなす。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十条">
          <article_item number="第十条">
            一般電気事業者は、政令で定めるところにより、その販売電気の電力量、納付すべき税額その他これらに関する事項を帳簿に記載しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十一条">
          <article_item number="第十一条">
            電気事業法第十一条第一項（承継）の規定により一般電気事業者についてその地位の承継があつた場合においては、当該地位を承継した者は、当該一般電気事業者の次に掲げる義務を承継する。
            <go>
              <go_item number="一">
                第七条第一項の規定による申告の義務
              </go_item>
              <go_item number="二">
                前条の規定による記帳の義務
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第五章　罰則">
        <articles number="第十二条">
          <article_item number="第十二条">
            偽りその他不正の行為により電源開発促進税を免れ、又は免れようとした者は、五年以下の懲役若しくは百万円以下の罰金に処し、又はこれを併科する。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項の犯罪に係る販売電気に対する電源開発促進税に相当する金額が百万円を超える場合には、情状により、同項の罰金は、百万円を超え当該電源開発促進税に相当する金額以下とすることができる。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            第一項に規定するもののほか、第七条第一項の規定による申告書をその提出期限までに提出しないことにより電源開発促進税を免れた者は、三年以下の懲役若しくは五十万円以下の罰金に処し、又はこれを併科する。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            前項の犯罪に係る販売電気に対する電源開発促進税に相当する金額が五十万円を超える場合には、情状により、同項の罰金は、五十万円を超え当該電源開発促進税に相当する金額以下とすることができる。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十三条">
          <article_item number="第十三条">
            次の各号のいずれかに該当する者は、一年以下の懲役又は五十万円以下の罰金に処する。
            <go>
              <go_item number="一">
                第七条第一項の規定による申告書をその提出期限までに提出しなかつた者
              </go_item>
              <go_item number="二">
                第十条の規定による帳簿の記載をせず、若しくは偽り、又はその帳簿を隠匿した者
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十四条">
          <article_item number="第十四条">
            法人の代表者又は法人若しくは人の代理人、使用人その他の従業者が、その法人又は人の業務又は財産に関して前二条の違反行為をしたときは、その行為者を罰するほか、その法人又は人に対して当該各条の罰金刑を科する。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項の規定により第十二条第一項の違反行為につき法人又は人に罰金刑を科する場合における時効の期間は、同項の罪についての時効の期間による。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
    </content>
  </body>
</law>
