<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>高齢社会対策基本法</title>
    <defined>平成七年十一月十五日法律第百二十九号</defined>
    <updated>平成一一年七月一六日法律第一〇二号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>我が国は、国民のたゆまぬ努力により、かつてない経済的繁栄を築き上げるとともに、人類の願望である長寿を享受できる社会を実現しつつある。今後、長寿をすべての国民が喜びの中で迎え、高齢者が安心して暮らすことのできる社会の形成が望まれる。そのような社会は、すべての国民が安心して暮らすことができる社会でもある。</p><p>しかしながら、我が国の人口構造の高齢化は極めて急速に進んでおり、遠からず世界に例を見ない水準の高齢社会が到来するものと見込まれているが、高齢化の進展の速度に比べて国民の意識や社会のシステムの対応は遅れている。早急に対応すべき課題は多岐にわたるが、残されている時間は極めて少ない。</p><p>このような事態に対処して、国民一人一人が生涯にわたって真に幸福を享受できる高齢社会を築き上げていくためには、雇用、年金、医療、福祉、教育、社会参加、生活環境等に係る社会のシステムが高齢社会にふさわしいものとなるよう、不断に見直し、適切なものとしていく必要があり、そのためには、国及び地方公共団体はもとより、企業、地域社会、家庭及び個人が相互に協力しながらそれぞれの役割を積極的に果たしていくことが必要である。</p><p>ここに、高齢社会対策の基本理念を明らかにしてその方向を示し、国を始め社会全体として高齢社会対策を総合的に推進していくため、この法律を制定する。</p></preamble>
    <content>
      <sho title="第一章　総則">
        <articles number="第一条" title="（目的）">
          <article_item>
            この法律は、我が国における急速な高齢化の進展が経済社会の変化と相まって、国民生活に広範な影響を及ぼしている状況にかんがみ、高齢化の進展に適切に対処するための施策（以下「高齢社会対策」という。）に関し、基本理念を定め、並びに国及び地方公共団体の責務等を明らかにするとともに、高齢社会対策の基本となる事項を定めること等により、高齢社会対策を総合的に推進し、もって経済社会の健全な発展及び国民生活の安定向上を図ることを目的とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二条" title="（基本理念）">
          <article_item>
            高齢社会対策は、次の各号に掲げる社会が構築されることを基本理念として、行われなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                国民が生涯にわたって就業その他の多様な社会的活動に参加する機会が確保される公正で活力ある社会
              </go_item>
              <go_item number="二">
                国民が生涯にわたって社会を構成する重要な一員として尊重され、地域社会が自立と連帯の精神に立脚して形成される社会
              </go_item>
              <go_item number="三">
                国民が生涯にわたって健やかで充実した生活を営むことができる豊かな社会
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三条" title="（国の責務）">
          <article_item>
            国は、前条の基本理念（次条において「基本理念」という。）にのっとり、高齢社会対策を総合的に策定し、及び実施する責務を有する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四条" title="（地方公共団体の責務）">
          <article_item>
            地方公共団体は、基本理念にのっとり、高齢社会対策に関し、国と協力しつつ、当該地域の社会的、経済的状況に応じた施策を策定し、及び実施する責務を有する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第五条" title="（国民の努力）">
          <article_item>
            国民は、高齢化の進展に伴う経済社会の変化についての理解を深め、及び相互の連帯を一層強めるとともに、自らの高齢期において健やかで充実した生活を営むことができることとなるよう努めるものとする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第六条" title="（施策の大綱）">
          <article_item>
            政府は、政府が推進すべき高齢社会対策の指針として、基本的かつ総合的な高齢社会対策の大綱を定めなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第七条" title="（法制上の措置等）">
          <article_item>
            政府は、この法律の目的を達成するため、必要な法制上又は財政上の措置その他の措置を講じなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第八条" title="（年次報告）">
          <article_item>
            政府は、毎年、国会に、高齢化の状況及び政府が講じた高齢社会対策の実施の状況に関する報告書を提出しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            政府は、毎年、前項の報告に係る高齢化の状況を考慮して講じようとする施策を明らかにした文書を作成し、これを国会に提出しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第二章　基本的施策">
        <articles number="第九条" title="（就業及び所得）">
          <article_item>
            国は、活力ある社会の構築に資するため、高齢者がその意欲と能力に応じて就業することができる多様な機会を確保し、及び勤労者が長期にわたる職業生活を通じて職業能力を開発し、高齢期までその能力を発揮することができるよう必要な施策を講ずるものとする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            国は、高齢期の生活の安定に資するため、公的年金制度について雇用との連携を図りつつ適正な給付水準を確保するよう必要な施策を講ずるものとする。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            国は、高齢期のより豊かな生活の実現に資するため、国民の自主的な努力による資産の形成等を支援するよう必要な施策を講ずるものとする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十条" title="（健康及び福祉）">
          <article_item>
            国は、高齢期の健全で安らかな生活を確保するため、国民が生涯にわたって自らの健康の保持増進に努めることができるよう総合的な施策を講ずるものとする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            国は、高齢者の保健及び医療並びに福祉に関する多様な需要に的確に対応するため、地域における保健及び医療並びに福祉の相互の有機的な連携を図りつつ適正な保健医療サービス及び福祉サービスを総合的に提供する体制の整備を図るとともに、民間事業者が提供する保健医療サービス及び福祉サービスについて健全な育成及び活用を図るよう必要な施策を講ずるものとする。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            国は、介護を必要とする高齢者が自立した日常生活を営むことができるようにするため、適切な介護のサービスを受けることができる基盤の整備を推進するよう必要な施策を講ずるものとする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十一条" title="（学習及び社会参加）">
          <article_item>
            国は、国民が生きがいを持って豊かな生活を営むことができるようにするため、生涯学習の機会を確保するよう必要な施策を講ずるものとする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            国は、活力ある地域社会の形成を図るため、高齢者の社会的活動への参加を促進し、及びボランティア活動の基盤を整備するよう必要な施策を講ずるものとする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十二条" title="（生活環境）">
          <article_item>
            国は、高齢者が自立した日常生活を営むことができるようにするため、高齢者に適した住宅等の整備を促進し、及び高齢者のための住宅を確保し、並びに高齢者の円滑な利用に配慮された公共的施設の整備を促進するよう必要な施策を講ずるものとする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            国は、高齢者が不安のない生活を営むことができるようにするため、高齢者の交通の安全を確保するとともに、高齢者を犯罪の被害、災害等から保護する体制を整備するよう必要な施策を講ずるものとする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十三条" title="（調査研究等の推進）">
          <article_item>
            国は、高齢者の健康の確保、自立した日常生活への支援等を図るため、高齢者に特有の疾病の予防及び治療についての調査研究、福祉用具についての研究開発等を推進するよう努めるものとする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十四条" title="（国民の意見の反映）">
          <article_item>
            国は、高齢社会対策の適正な策定及び実施に資するため、国民の意見を国の施策に反映させるための制度を整備する等必要な施策を講ずるものとする。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第三章　高齢社会対策会議">
        <articles number="第十五条" title="（設置及び所掌事務）">
          <article_item>
            内閣府に、特別の機関として、高齢社会対策会議（以下「会議」という。）を置く。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            会議は、次に掲げる事務をつかさどる。
            <go>
              <go_item number="一">
                第六条の大綱の案を作成すること。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                高齢社会対策について必要な関係行政機関相互の調整をすること。
              </go_item>
              <go_item number="三">
                前二号に掲げるもののほか、高齢社会対策に関する重要事項について審議し、及び高齢社会対策の実施を推進すること。
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十六条" title="（組織等）">
          <article_item>
            会議は、会長及び委員をもって組織する。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            会長は、内閣総理大臣をもって充てる。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            委員は、内閣官房長官、関係行政機関の長及び内閣府設置法（平成十一年法律第八十九号）第九条第一項に規定する特命担当大臣のうちから、内閣総理大臣が任命する。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            会議に、幹事を置く。
          </article_item>
          <article_item number="５">
            幹事は、関係行政機関の職員のうちから、内閣総理大臣が任命する。
          </article_item>
          <article_item number="６">
            幹事は、会議の所掌事務について、会長及び委員を助ける。
          </article_item>
          <article_item number="７">
            前各項に定めるもののほか、会議の組織及び運営に関し必要な事項は、政令で定める。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
    </content>
  </body>
</law>
