<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>通関業法施行令</title>
    <defined>昭和四十二年八月一日政令第二百三十七号</defined>
    <updated>平成二八年六月一七日政令第二四〇号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        内閣は、通関業法（昭和四十二年法律第百二十二号）の規定に基づき、この政令を制定する。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（営業所の新設の許可の申請手続）">
      <article_item number="第一条">
        通関業法（以下「法」という。）第八条第一項の規定による税関長の許可を受けようとする通関業者は、次に掲げる事項を記載した許可申請書を税関長に提出しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            当該営業所の名称及び所在地
          </go_item>
          <go_item number="二">
            当該営業所の責任者の氏名及び法第十三条の規定により置こうとする通関士の数
          </go_item>
          <go_item number="三">
            当該営業所においてする通関業務を行なおうとする地域及びその通関業務に係る取扱貨物が一定の種類のもののみに限られる場合には当該貨物の種類
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項の許可申請書には、許可を受けようとする営業所において通関業務に従事させようとする者の氏名、その通関業務の用に供される資産の明細並びに当該営業所において行なわれる見込みの通関業務の量及びその算出の基礎を記載した書面その他参考となるべき書面を添附しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（営業区域外において業務を行なう場合の手続）">
      <article_item number="第二条">
        法第九条ただし書の規定により同条に規定する税関の管轄区域外において通関業務を行なおうとする通関業者は、その提出する法第二条第一号ロに規定する通関書類に法第九条ただし書の規定に該当する旨を附記し、又は当該通関業務を行なう際に口頭で税関官署に対してその該当する旨を申し出なければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条の二" title="（通関業の許可を承継することの承認の手続）">
      <article_item number="第二条の二">
        法第十一条の二第二項の規定による承認を受けようとする者は、次に掲げる事項を記載した申請書を、当該承認を受けようとする承継に係る通関業の許可をした税関長に提出しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            被相続人である通関業者の氏名及び住所
          </go_item>
          <go_item number="二">
            相続があつた年月日
          </go_item>
          <go_item number="三">
            その他参考となるべき事項
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        法第十一条の二第四項の規定による承認を受けようとする者は、次に掲げる事項を記載した申請書を、当該承認を受けようとする承継に係る通関業の許可をした税関長に提出しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            合併若しくは分割をしようとする通関業者又は当該通関業を譲り渡そうとする通関業者の名称又は氏名及び住所
          </go_item>
          <go_item number="二">
            合併後存続する法人若しくは合併により設立される法人若しくは分割により前号の通関業者の通関業を承継する法人又は当該通関業を譲り受ける者の名称又は氏名及び住所
          </go_item>
          <go_item number="三">
            合併若しくは分割又は第一号の通関業者の通関業の譲渡しが予定されている年月日
          </go_item>
          <go_item number="四">
            その他参考となるべき事項
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="３">
        前二項に規定する申請書には、当該申請書を提出する者（以下この項において「申請者」という。）の資産の状況を示す書面その他財務省令で定める書面を添付しなければならない。ただし、税関長は、申請者の資力その他の事情を勘案してその添付の必要がないと認めるときは、その必要がないと認める書面の添付を省略させることができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（許可の消滅に関する届出義務者）">
      <article_item number="第三条">
        法第十二条に規定する政令で定める者は、次の各号に掲げる場合の区分に応じ当該各号に掲げる者とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            通関業者が通関業を廃止した場合　通関業者であつた個人又は通関業者であつた法人を代表する役員
          </go_item>
          <go_item number="二">
            通関業者が死亡した場合　相続人
          </go_item>
          <go_item number="三">
            通関業者が破産手続開始の決定を受けた場合　破産管財人
          </go_item>
          <go_item number="四">
            通関業者である法人が合併により解散した場合　通関業者であつた法人を代表する役員であつた者
          </go_item>
          <go_item number="五">
            通関業者である法人が合併又は破産手続開始の決定以外の理由により解散した場合　清算人
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（通関士の設置）">
      <article_item number="第四条">
        通関業者は、法第十三条第一項の規定により通関士を置かなければならないこととされる営業所ごとに、専任の通関士（営業所における通関業務の量からみて専任の通関士を置く必要がないものとして税関長の承認を受けた場合には、専任であることを要しない。）一人以上を置かなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項の通関業者は、同項の規定に抵触するに至つた営業所があるときは、二月以内に、同項の規定に適合させるため必要な措置をとらなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（通関士の設置に係る地域の指定）">
      <article_item number="第五条">
        法第十三条第一項第一号に規定する政令で定める地域は、別表に掲げる地方公共団体の区域に属する地域とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条" title="（通関士の審査を要する通関書類等）">
      <article_item number="第六条">
        法第十四条に規定する政令で定める通関書類は、次に掲げる書類とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            法第二条第一号イの（１）の（一）から（五）までに掲げる申告又は申請に係る申告書及び申請書
          </go_item>
          <go_item number="二">
            法第二条第一号イの(2)に掲げる不服申立てに係る不服申立書
          </go_item>
          <go_item number="三">
            関税法（昭和二十九年法律第六十一号）第七条の二第一項に規定する特例申告書
          </go_item>
          <go_item number="四">
            関税法施行令（昭和二十九年政令第百五十号）第四条の十六第一項に規定する修正申告書及び同令第四条の十七第一項に規定する更正請求書
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第七条" title="（通知を要する検査の範囲）">
      <article_item number="第七条">
        法第十六条に規定する政令で定める検査は、次に掲げる検査とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            関税法第七十五条において準用する同法第六十七条の検査
          </go_item>
          <go_item number="二">
            関税法第四十三条の四（同法第六十一条の四及び第六十二条の十五において準用する場合を含む。）の検査
          </go_item>
          <go_item number="三">
            関税法第六十二条の三第二項の検査
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第八条" title="（記帳及び書類の保存）">
      <article_item number="第八条">
        法第二十二条第一項に規定する帳簿には、通関業者の通関業務を行う営業所ごとに、その営業所において取り扱つた通関業務（法第七条に規定する関連業務を含む。以下この条及び第十条において同じ。）の種類に応じ、その取り扱つた件数及び受ける料金を記載するとともに、その一件ごとに、依頼者の氏名又は名称、貨物の品名及び数量、通関業務に係る申告書、申請書、不服申立書その他これらに準ずる書類の税関官署又は財務大臣への提出年月日、その受理番号、通関業務につき受ける料金の額その他参考となるべき事項を記載しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        法第二十二条第一項に規定する通関業務に関する書類は、次に掲げる書類とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            通関業務に関し税関官署又は財務大臣に提出した申告書、申請書、不服申立書その他これらに準ずる書類の写し
          </go_item>
          <go_item number="二">
            通関業務に関し、依頼者から依頼を受けたことを証する書類
          </go_item>
          <go_item number="三">
            通関業務に関する料金の受領を証する書類の写し
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="３">
        前二項に規定する帳簿及び書類は、それぞれその閉鎖の日又は作成の日後三年間保存しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        第一項の規定による通関業務一件ごとの明細の記載は、通関業者が保管する第二項第一号に掲げる書類に所要の事項を追記することによつてすることができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第九条" title="（従業者等に関する届出）">
      <article_item number="第九条">
        法第二十二条第二項の規定による届出（法第十二条第一号の規定による営業所の責任者の変更に係る届出を含む。）は、通関業務を担当する役員（通関業者が法人である場合に限る。）、通関業務を行なう営業所の責任者、通関士及びその他の通関業務の従業者に区分し、かつ、当該役員以外の者にあつては各営業所ごとに、新たにこれらの者が置かれた場合又はその後これらの者でなくなつた場合その他これらの者の区分の間に異動があつた場合に、そのつど、これらの者の氏名及びその異動の内容その他参考となるべき事項を記載した届出書を提出することによつてしなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項の者が新たに置かれた場合に提出する同項の届出書には、その者の履歴書その他参考となるべき書面を添附しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十条" title="（定期報告書）">
      <article_item number="第十条">
        法第二十二条第三項に規定する報告書には、毎年四月一日から翌年三月三十一日までの間に終了する通関業者の事業年度（当該期間内に二以上の事業年度が終了するときは、これらを通じた期間とし、個人である通関業者については、歴年とする。以下この条において「報告期間」という。）ごとに、次に掲げる事項を記載し、翌年六月三十日までにこれを提出しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            報告期間中に取り扱つた通関業務についての種類別の件数及び受ける料金の額
          </go_item>
          <go_item number="二">
            報告期間中における通関業務に関する支出の総額及びその内訳（帳簿上当該支出を分別経理していないときは、合理的推定を加えて計算した支出の総額及びその内訳並びにその計算の基礎）
          </go_item>
          <go_item number="三">
            報告期間の末日における通関業務の用に供される資産の明細
          </go_item>
          <go_item number="四">
            その他参考となるべき事項
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        法人である通関業者が提出する前項の報告書には、報告期間に係る事業年度の貸借対照表及び損益計算書を添附しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十一条" title="（試験科目の一部免除に係る業務等の範囲）">
      <article_item number="第十一条">
        法第二十四条第一号に規定する政令で定める業務又は事務は、通関業者の通関業務又は税関の事務及びその監督に係る事務で、特別の判断を要しない機械的事務以外のものとする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        法第二十四条第二号に規定する政令で定める業務又は事務は、通関業者の通関業務又は税関における貨物の通関事務（その監督に係る事務を含む。）で、特別の判断を要しない機械的事務以外のものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十二条" title="（受験手数料の額）">
      <article_item number="第十二条">
        法第二十六条第一項に規定する政令で定める額は、三千円とする。ただし、電子情報処理組織による輸出入等関連業務の処理等に関する法律（昭和五十二年法律第五十四号）第二条第一号（定義）に規定する電子情報処理組織を使用して通関士試験を受けるための願書を提出する場合にあつては、二千九百円とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十三条" title="（通関士の確認に係る届出事項）">
      <article_item number="第十三条">
        法第三十一条第一項に規定する政令で定める事項は、通関士として通関業務に従事させようとする者の通関士試験合格の年度及びその合格証書の番号その他参考となるべき事項とする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        法第三十一条第一項の規定による届出に関する書面には、当該届出に係る者が同条第二項第一号及び第二号の規定に該当しないことを証する書面その他参考となるべき書面を添附しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
