<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>金融商品取引法等の一部を改正する法律の施行に伴う関係政令の整備等に関する政令　抄</title>
    <defined>平成二十一年十二月二十八日政令第三百三号</defined>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>内閣は、金融商品取引法等の一部を改正する法律（平成二十一年法律第五十八号）の施行に伴い、及び関係法律の規定に基づき、この政令を制定する。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条" title="（金融商品取引法施行令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（金融商品取引法施行令の一部改正に伴う経過措置）">
        <article_item>
          平成二十五年三月三十一日までの間における新株予約権が付されている社債券又は金融商品取引法等の一部を改正する法律（平成二十一年法律第五十八号。以下「改正法」という。）第一条の規定による改正後の金融商品取引法（昭和二十三年法律第二十五号。以下「新金融商品取引法」という。）第二条第一項第十七号に掲げる有価証券のうち当該社債券の性質を有するものについての前条の規定による改正後の金融商品取引法施行令（以下この条において「新金融商品取引法施行令」という。）第二条の十二の三第五号の規定の適用については、同号ハ中「指定外国金融商品取引所」とあるのは、「金融商品取引所又は指定外国金融商品取引所」とする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          商品取引所法及び商品投資に係る事業の規制に関する法律の一部を改正する法律（平成二十一年法律第七十四号）の施行の日までの間における新金融商品取引法施行令第十九条の三の三の規定の適用については、同条第四号中「商品先物取引法第二条第十二項に規定する外国商品市場」とあるのは「外国商品市場（商品取引所法第二条第九項に規定する商品市場に類似する市場で外国に所在するものをいう。）」と、同号イ及びロ並びに同条第五号中「商品先物取引法」とあるのは「商品取引所法」とする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          平成二十五年九月二十九日までの間における新金融商品取引法施行令第十九条の七及び第十九条の九の規定の適用については、新金融商品取引法施行令第十九条の七中「次に掲げるもの」とあるのは「次に掲げるもの及び証券取引法等の一部を改正する法律の施行に伴う関係法律の整備等に関する法律（平成十八年法律第六十六号）第五十七条第二項の規定によりなおその効力を有するものとされる同法第一条の規定による廃止前の抵当証券業の規制等に関する法律（昭和六十二年法律第百十四号）第四十三条の二第一項の規定による指定」と、新金融商品取引法施行令第十九条の九中「次に掲げる指定のいずれかを受けた者」とあるのは「次に掲げる指定のいずれか又は証券取引法等の一部を改正する法律の施行に伴う関係法律の整備等に関する法律第五十七条第二項の規定によりなおその効力を有するものとされる同法第一条の規定による廃止前の抵当証券業の規制等に関する法律第四十三条の二第一項の規定による指定を受けた者」とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（中小企業等協同組合法施行令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（中小企業等協同組合法施行令の一部改正に伴う経過措置）">
        <article_item>
          平成二十五年九月二十九日までの間における前条の規定による改正後の中小企業等協同組合法施行令第二十八条の二及び第二十八条の四の規定の適用については、同令第二十八条の二中「次に掲げるもの」とあるのは「次に掲げるもの及び証券取引法等の一部を改正する法律の施行に伴う関係法律の整備等に関する法律（平成十八年法律第六十六号）第五十七条第二項の規定によりなおその効力を有するものとされる同法第一条の規定による廃止前の抵当証券業の規制等に関する法律（昭和六十二年法律第百十四号）第四十三条の二第一項の規定による指定」と、同令第二十八条の四中「次に掲げる指定のいずれかを受けた者」とあるのは「次に掲げる指定のいずれか又は証券取引法等の一部を改正する法律の施行に伴う関係法律の整備等に関する法律第五十七条第二項の規定によりなおその効力を有するものとされる同法第一条の規定による廃止前の抵当証券業の規制等に関する法律第四十三条の二第一項の規定による指定を受けた者」とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条" title="（農業協同組合法施行令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条" title="（農業協同組合法施行令の一部改正に伴う経過措置）">
        <article_item>
          平成二十五年九月二十九日までの間における前条の規定による改正後の農業協同組合法施行令第五条の八及び第五条の十の規定の適用については、同令第五条の八中「次に掲げる指定」とあるのは「次に掲げる指定及び証券取引法等の一部を改正する法律の施行に伴う関係法律の整備等に関する法律（平成十八年法律第六十六号）第五十七条第二項の規定によりなおその効力を有するものとされる同法第一条の規定による廃止前の抵当証券業の規制等に関する法律（昭和六十二年法律第百十四号）第四十三条の二第一項の規定による指定」と、同令第五条の十中「次に掲げる指定のいずれかを受けた者」とあるのは「次に掲げる指定のいずれか又は証券取引法等の一部を改正する法律の施行に伴う関係法律の整備等に関する法律第五十七条第二項の規定によりなおその効力を有するものとされる同法第一条の規定による廃止前の抵当証券業の規制等に関する法律第四十三条の二第一項の規定による指定を受けた者」とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条" title="（信用金庫法施行令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条" title="（信用金庫法施行令の一部改正に伴う経過措置）">
        <article_item>
          平成二十五年九月二十九日までの間における前条の規定による改正後の信用金庫法施行令第九条の七及び第十三条の四の規定の適用については、同令第九条の七中「次に掲げるもの」とあるのは「次に掲げるもの及び証券取引法等の一部を改正する法律の施行に伴う関係法律の整備等に関する法律（平成十八年法律第六十六号）第五十七条第二項の規定によりなおその効力を有するものとされる同法第一条の規定による廃止前の抵当証券業の規制等に関する法律（昭和六十二年法律第百十四号）第四十三条の二第一項の規定による指定」と、同令第十三条の四中「次に掲げる指定のいずれかを受けた者」とあるのは「次に掲げる指定のいずれか又は証券取引法等の一部を改正する法律の施行に伴う関係法律の整備等に関する法律第五十七条第二項の規定によりなおその効力を有するものとされる同法第一条の規定による廃止前の抵当証券業の規制等に関する法律第四十三条の二第一項の規定による指定を受けた者」とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条" title="（銀行法施行令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十条" title="（銀行法施行令の一部改正に伴う経過措置）">
        <article_item>
          平成二十五年九月二十九日までの間における前条の規定による改正後の銀行法施行令第十六条の九及び第十六条の十一の規定の適用については、同令第十六条の九中「次に掲げるもの」とあるのは「次に掲げるもの及び証券取引法等の一部を改正する法律の施行に伴う関係法律の整備等に関する法律（平成十八年法律第六十六号）第五十七条第二項の規定によりなおその効力を有するものとされる同法第一条の規定による廃止前の抵当証券業の規制等に関する法律（昭和六十二年法律第百十四号）第四十三条の二第一項の規定による指定」と、同令第十六条の十一中「次に掲げる指定のいずれかを受けた者」とあるのは「次に掲げる指定のいずれか又は証券取引法等の一部を改正する法律の施行に伴う関係法律の整備等に関する法律第五十七条第二項の規定によりなおその効力を有するものとされる同法第一条の規定による廃止前の抵当証券業の規制等に関する法律第四十三条の二第一項の規定による指定を受けた者」とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十一条" title="（長期信用銀行法施行令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十二条" title="（長期信用銀行法施行令の一部改正に伴う経過措置）">
        <article_item>
          平成二十五年九月二十九日までの間における前条の規定による改正後の長期信用銀行法施行令第四条の二及び第六条の五の二の規定の適用については、同令第四条の二中「次に掲げるもの」とあるのは「次に掲げるもの及び証券取引法等の一部を改正する法律の施行に伴う関係法律の整備等に関する法律（平成十八年法律第六十六号）第五十七条第二項の規定によりなおその効力を有するものとされる同法第一条の規定による廃止前の抵当証券業の規制等に関する法律（昭和六十二年法律第百十四号）第四十三条の二第一項の規定による指定」と、同令第六条の五の二中「次に掲げる指定のいずれかを受けた者」とあるのは「次に掲げる指定のいずれか又は証券取引法等の一部を改正する法律の施行に伴う関係法律の整備等に関する法律第五十七条第二項の規定によりなおその効力を有するものとされる同法第一条の規定による廃止前の抵当証券業の規制等に関する法律第四十三条の二第一項の規定による指定を受けた者」とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十三条" title="（労働金庫法施行令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条" title="（労働金庫法施行令の一部改正に伴う経過措置）">
        <article_item>
          平成二十五年九月二十九日までの間における前条の規定による改正後の労働金庫法施行令第四条の七及び第七条の二の二の規定の適用については、同令第四条の七中「次に掲げるもの」とあるのは「次に掲げるもの及び証券取引法等の一部を改正する法律の施行に伴う関係法律の整備等に関する法律（平成十八年法律第六十六号）第五十七条第二項の規定によりなおその効力を有するものとされる同法第一条の規定による廃止前の抵当証券業の規制等に関する法律（昭和六十二年法律第百十四号）第四十三条の二第一項の規定による指定」と、同令第七条の二の二中「次に掲げる指定のいずれかを受けた者」とあるのは「次に掲げる指定のいずれか又は証券取引法等の一部を改正する法律の施行に伴う関係法律の整備等に関する法律第五十七条第二項の規定によりなおその効力を有するものとされる同法第一条の規定による廃止前の抵当証券業の規制等に関する法律第四十三条の二第一項の規定による指定を受けた者」とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十五条" title="（貸金業法施行令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十六条" title="（貸金業法施行令の一部改正に伴う経過措置）">
        <article_item>
          平成二十五年九月二十九日までの間における前条の規定による改正後の貸金業法施行令第四条の二及び第四条の四の規定の適用については、同令第四条の二中「次に掲げるもの」とあるのは「次に掲げるもの及び証券取引法等の一部を改正する法律の施行に伴う関係法律の整備等に関する法律（平成十八年法律第六十六号）第五十七条第二項の規定によりなおその効力を有するものとされる同法第一条の規定による廃止前の抵当証券業の規制等に関する法律（昭和六十二年法律第百十四号）第四十三条の二第一項の規定による指定」と、同令第四条の四中「次に掲げる指定のいずれかを受けた者」とあるのは「次に掲げる指定のいずれか又は証券取引法等の一部を改正する法律の施行に伴う関係法律の整備等に関する法律第五十七条第二項の規定によりなおその効力を有するものとされる同法第一条の規定による廃止前の抵当証券業の規制等に関する法律第四十三条の二第一項の規定による指定を受けた者」とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十七条" title="（金融機関の信託業務の兼営等に関する法律施行令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十八条" title="（金融機関の信託業務の兼営等に関する法律施行令の一部改正に伴う経過措置）">
        <article_item>
          平成二十五年九月二十九日までの間における前条の規定による改正後の金融機関の信託業務の兼営等に関する法律施行令第十三条及び第十五条の規定の適用については、同令第十三条中「次に掲げるもの」とあるのは「次に掲げるもの及び証券取引法等の一部を改正する法律の施行に伴う関係法律の整備等に関する法律（平成十八年法律第六十六号）第五十七条第二項の規定によりなおその効力を有するものとされる同法第一条の規定による廃止前の抵当証券業の規制等に関する法律（昭和六十二年法律第百十四号）第四十三条の二第一項の規定による指定」と、同令第十五条中「次に掲げる指定のいずれかを受けた者」とあるのは「次に掲げる指定のいずれか又は証券取引法等の一部を改正する法律の施行に伴う関係法律の整備等に関する法律第五十七条第二項の規定によりなおその効力を有するものとされる同法第一条の規定による廃止前の抵当証券業の規制等に関する法律第四十三条の二第一項の規定による指定を受けた者」とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十九条" title="（水産業協同組合法施行令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十条" title="（水産業協同組合法施行令の一部改正に伴う経過措置）">
        <article_item>
          平成二十五年九月二十九日までの間における前条の規定による改正後の水産業協同組合法施行令第二十四条の七及び第二十四条の九の規定の適用については、同令第二十四条の七中「次に掲げる指定」とあるのは「次に掲げる指定及び証券取引法等の一部を改正する法律の施行に伴う関係法律の整備等に関する法律（平成十八年法律第六十六号）第五十七条第二項の規定によりなおその効力を有するものとされる同法第一条の規定による廃止前の抵当証券業の規制等に関する法律（昭和六十二年法律第百十四号）第四十三条の二第一項の規定による指定」と、同令第二十四条の九中「次に掲げる指定のいずれかを受けた者」とあるのは「次に掲げる指定のいずれか又は証券取引法等の一部を改正する法律の施行に伴う関係法律の整備等に関する法律第五十七条第二項の規定によりなおその効力を有するものとされる同法第一条の規定による廃止前の抵当証券業の規制等に関する法律第四十三条の二第一項の規定による指定を受けた者」とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十一条" title="（保険業法施行令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十二条" title="（保険業法施行令の一部改正に伴う経過措置）">
        <article_item>
          平成二十五年九月二十九日までの間における前条の規定による改正後の保険業法施行令第四十四条の七及び第四十四条の九の規定の適用については、同令第四十四条の七中「次に掲げるもの」とあるのは「次に掲げるもの及び証券取引法等の一部を改正する法律の施行に伴う関係法律の整備等に関する法律（平成十八年法律第六十六号）第五十七条第二項の規定によりなおその効力を有するものとされる同法第一条の規定による廃止前の抵当証券業の規制等に関する法律（昭和六十二年法律第百十四号）第四十三条の二第一項（紛争解決等業務を行う者の指定）の規定による指定」と、同令第四十四条の九中「次に掲げる指定のいずれかを受けた者」とあるのは「次に掲げる指定のいずれか又は証券取引法等の一部を改正する法律の施行に伴う関係法律の整備等に関する法律第五十七条第二項の規定によりなおその効力を有するものとされる同法第一条の規定による廃止前の抵当証券業の規制等に関する法律第四十三条の二第一項（紛争解決等業務を行う者の指定）の規定による指定を受けた者」とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十三条" title="（農林中央金庫法施行令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十四条" title="（農林中央金庫法施行令の一部改正に伴う経過措置）">
        <article_item>
          平成二十五年九月二十九日までの間における前条の規定による改正後の農林中央金庫法施行令第四十九条及び第五十条の規定の適用については、同令第四十九条中「次に掲げる指定」とあるのは「次に掲げる指定及び証券取引法等の一部を改正する法律の施行に伴う関係法律の整備等に関する法律（平成十八年法律第六十六号）第五十七条第二項の規定によりなおその効力を有するものとされる同法第一条の規定による廃止前の抵当証券業の規制等に関する法律（昭和六十二年法律第百十四号）第四十三条の二第一項の規定による指定」と、同令第五十条中「次に掲げる指定のいずれかを受けた者」とあるのは「次に掲げる指定のいずれか又は証券取引法等の一部を改正する法律の施行に伴う関係法律の整備等に関する法律第五十七条第二項の規定によりなおその効力を有するものとされる同法第一条の規定による廃止前の抵当証券業の規制等に関する法律第四十三条の二第一項の規定による指定を受けた者」とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十五条" title="（信託業法施行令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十六条" title="（信託業法施行令の一部改正に伴う経過措置）">
        <article_item>
          平成二十五年九月二十九日までの間における前条の規定による改正後の信託業法施行令第十八条の三及び第十八条の五の規定の適用については、同令第十八条の三中「次に掲げるもの」とあるのは「次に掲げるもの及び証券取引法等の一部を改正する法律の施行に伴う関係法律の整備等に関する法律（平成十八年法律第六十六号）第五十七条第二項の規定によりなおその効力を有するものとされる同法第一条の規定による廃止前の抵当証券業の規制等に関する法律（昭和六十二年法律第百十四号）第四十三条の二第一項の規定による指定」と、同令第十八条の五中「次に掲げる指定のいずれかを受けた者」とあるのは「次に掲げる指定のいずれか又は証券取引法等の一部を改正する法律の施行に伴う関係法律の整備等に関する法律第五十七条第二項の規定によりなおその効力を有するものとされる同法第一条の規定による廃止前の抵当証券業の規制等に関する法律第四十三条の二第一項の規定による指定を受けた者」とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十七条" title="（株式会社商工組合中央金庫法施行令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十八条" title="（証券取引法等の一部を改正する法律及び証券取引法等の一部を改正する法律の施行に伴う関係法律の整備等に関する法律の施行に伴う関係政令の整備等に関する政令による廃止前の抵当証券業の規制等に関する法律施行令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十九条" title="（地方税法施行令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十条" title="（法人税法施行令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十一条" title="（協同組合による金融事業に関する法律施行令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十二条" title="（資産の流動化に関する法律施行令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十三条" title="（投資信託及び投資法人に関する法律施行令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十四条" title="（金融商品の販売等に関する法律施行令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十五条" title="（証券取引法等の一部を改正する法律及び証券取引法等の一部を改正する法律の施行に伴う関係法律の整備等に関する法律の施行に伴う関係政令の整備等に関する政令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十六条" title="（消費生活協同組合法施行令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十七条" title="（金融庁組織令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
