<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>行政手続における特定の個人を識別するための番号の利用等に関する法律</title>
    <defined>平成二十五年五月三十一日法律第二十七号</defined>
  </head>
  <body>
    <section title="第一章　総則" type="Sho">
      <articles number="第一条" title="（目的）">
        <article_item number="第一条">
          この法律は、行政機関、地方公共団体その他の行政事務を処理する者が、個人番号及び法人番号の有する特定の個人及び法人その他の団体を識別する機能を活用し、並びに当該機能によって異なる分野に属する情報を照合してこれらが同一の者に係るものであるかどうかを確認することができるものとして整備された情報システムを運用して、効率的な情報の管理及び利用並びに他の行政事務を処理する者との間における迅速な情報の授受を行うことができるようにするとともに、これにより、行政運営の効率化及び行政分野におけるより公正な給付と負担の確保を図り、かつ、これらの者に対し申請、届出その他の手続を行い、又はこれらの者から便益の提供を受ける国民が、手続の簡素化による負担の軽減、本人確認の簡易な手段その他の利便性の向上を得られるようにするために必要な事項を定めるほか、個人番号その他の特定個人情報の取扱いが安全かつ適正に行われるよう行政機関の保有する個人情報の保護に関する法律（平成十五年法律第五十八号）、独立行政法人等の保有する個人情報の保護に関する法律（平成十五年法律第五十九号）及び個人情報の保護に関する法律（平成十五年法律第五十七号）の特例を定めることを目的とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（定義）">
        <article_item number="第二条">
          この法律において「行政機関」とは、行政機関の保有する個人情報の保護に関する法律（以下「行政機関個人情報保護法」という。）第二条第一項に規定する行政機関をいう。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          この法律において「独立行政法人等」とは、独立行政法人等の保有する個人情報の保護に関する法律（以下「独立行政法人等個人情報保護法」という。）第二条第一項に規定する独立行政法人等をいう。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          この法律において「個人情報」とは、行政機関個人情報保護法第二条第二項に規定する個人情報であって行政機関が保有するもの、独立行政法人等個人情報保護法第二条第二項に規定する個人情報であって独立行政法人等が保有するもの又は個人情報の保護に関する法律（以下「個人情報保護法」という。）第二条第一項に規定する個人情報であって行政機関及び独立行政法人等以外の者が保有するものをいう。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          この法律において「個人情報ファイル」とは、行政機関個人情報保護法第二条第四項に規定する個人情報ファイルであって行政機関が保有するもの、独立行政法人等個人情報保護法第二条第四項に規定する個人情報ファイルであって独立行政法人等が保有するもの又は個人情報保護法第二条第二項に規定する個人情報データベース等であって行政機関及び独立行政法人等以外の者が保有するものをいう。
        </article_item>
        <article_item number="５">
          この法律において「個人番号」とは、第七条第一項又は第二項の規定により、住民票コード（住民基本台帳法（昭和四十二年法律第八十一号）第七条第十三号に規定する住民票コードをいう。以下同じ。）を変換して得られる番号であって、当該住民票コードが記載された住民票に係る者を識別するために指定されるものをいう。
        </article_item>
        <article_item number="６">
          この法律において「本人」とは、個人番号によって識別される特定の個人をいう。
        </article_item>
        <article_item number="７">
          この法律において「個人番号カード」とは、氏名、住所、生年月日、性別、個人番号その他政令で定める事項が記載され、本人の写真が表示され、かつ、これらの事項その他総務省令で定める事項（以下「カード記録事項」という。）が電磁的方法（電子的方法、磁気的方法その他の人の知覚によって認識することができない方法をいう。第十八条において同じ。）により記録されたカードであって、この法律又はこの法律に基づく命令で定めるところによりカード記録事項を閲覧し、又は改変する権限を有する者以外の者による閲覧又は改変を防止するために必要なものとして総務省令で定める措置が講じられたものをいう。
        </article_item>
        <article_item number="８">
          この法律において「特定個人情報」とは、個人番号（個人番号に対応し、当該個人番号に代わって用いられる番号、記号その他の符号であって、住民票コード以外のものを含む。第七条第一項及び第二項、第八条並びに第五十一条並びに附則第三条第一項から第三項まで及び第五項を除き、以下同じ。）をその内容に含む個人情報をいう。
        </article_item>
        <article_item number="９">
          この法律において「特定個人情報ファイル」とは、個人番号をその内容に含む個人情報ファイルをいう。
        </article_item>
        <article_item number="１０">
          この法律において「個人番号利用事務」とは、行政機関、地方公共団体、独立行政法人等その他の行政事務を処理する者が第九条第一項又は第二項の規定によりその保有する特定個人情報ファイルにおいて個人情報を効率的に検索し、及び管理するために必要な限度で個人番号を利用して処理する事務をいう。
        </article_item>
        <article_item number="１１">
          この法律において「個人番号関係事務」とは、第九条第三項の規定により個人番号利用事務に関して行われる他人の個人番号を必要な限度で利用して行う事務をいう。
        </article_item>
        <article_item number="１２">
          この法律において「個人番号利用事務実施者」とは、個人番号利用事務を処理する者及び個人番号利用事務の全部又は一部の委託を受けた者をいう。
        </article_item>
        <article_item number="１３">
          この法律において「個人番号関係事務実施者」とは、個人番号関係事務を処理する者及び個人番号関係事務の全部又は一部の委託を受けた者をいう。
        </article_item>
        <article_item number="１４">
          この法律において「情報提供ネットワークシステム」とは、行政機関の長等（行政機関の長、地方公共団体の機関、独立行政法人等、地方独立行政法人（地方独立行政法人法（平成十五年法律第百十八号）第二条第一項に規定する地方独立行政法人をいう。以下同じ。）及び地方公共団体情報システム機構（以下「機構」という。）並びに第十九条第七号に規定する情報照会者及び情報提供者をいう。第七章を除き、以下同じ。）の使用に係る電子計算機を相互に電気通信回線で接続した電子情報処理組織であって、暗号その他その内容を容易に復元することができない通信の方法を用いて行われる第十九条第七号の規定による特定個人情報の提供を管理するために、第二十一条第一項の規定に基づき総務大臣が設置し、及び管理するものをいう。
        </article_item>
        <article_item number="１５">
          この法律において「法人番号」とは、第四十二条第一項又は第二項の規定により、特定の法人その他の団体を識別するための番号として指定されるものをいう。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（基本理念）">
        <article_item number="第三条">
          個人番号及び法人番号の利用は、この法律の定めるところにより、次に掲げる事項を旨として、行われなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              行政事務の処理において、個人又は法人その他の団体に関する情報の管理を一層効率化するとともに、当該事務の対象となる者を特定する簡易な手続を設けることによって、国民の利便性の向上及び行政運営の効率化に資すること。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              情報提供ネットワークシステムその他これに準ずる情報システムを利用して迅速かつ安全に情報の授受を行い、情報を共有することによって、社会保障制度、税制その他の行政分野における給付と負担の適切な関係の維持に資すること。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              個人又は法人その他の団体から提出された情報については、これと同一の内容の情報の提出を求めることを避け、国民の負担の軽減を図ること。
            </go_item>
            <go_item number="四">
              個人番号を用いて収集され、又は整理された個人情報が法令に定められた範囲を超えて利用され、又は漏えいすることがないよう、その管理の適正を確保すること。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          個人番号及び法人番号の利用に関する施策の推進は、個人情報の保護に十分配慮しつつ、行政運営の効率化を通じた国民の利便性の向上に資することを旨として、社会保障制度、税制及び災害対策に関する分野における利用の促進を図るとともに、他の行政分野及び行政分野以外の国民の利便性の向上に資する分野における利用の可能性を考慮して行われなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          個人番号の利用に関する施策の推進は、個人番号カードが第一項第一号に掲げる事項を実現するために必要であることに鑑み、行政事務の処理における本人確認の簡易な手段としての個人番号カードの利用の促進を図るとともに、カード記録事項が不正な手段により収集されることがないよう配慮しつつ、行政事務以外の事務の処理において個人番号カードの活用が図られるように行われなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          個人番号の利用に関する施策の推進は、情報提供ネットワークシステムが第一項第二号及び第三号に掲げる事項を実現するために必要であることに鑑み、個人情報の保護に十分配慮しつつ、社会保障制度、税制、災害対策その他の行政分野において、行政機関、地方公共団体その他の行政事務を処理する者が迅速に特定個人情報の授受を行うための手段としての情報提供ネットワークシステムの利用の促進を図るとともに、これらの者が行う特定個人情報以外の情報の授受に情報提供ネットワークシステムの用途を拡大する可能性を考慮して行われなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（国の責務）">
        <article_item number="第四条">
          国は、前条に定める基本理念（以下「基本理念」という。）にのっとり、個人番号その他の特定個人情報の取扱いの適正を確保するために必要な措置を講ずるとともに、個人番号及び法人番号の利用を促進するための施策を実施するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          国は、教育活動、広報活動その他の活動を通じて、個人番号及び法人番号の利用に関する国民の理解を深めるよう努めるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条" title="（地方公共団体の責務）">
        <article_item number="第五条">
          地方公共団体は、基本理念にのっとり、個人番号その他の特定個人情報の取扱いの適正を確保するために必要な措置を講ずるとともに、個人番号及び法人番号の利用に関し、国との連携を図りながら、自主的かつ主体的に、その地域の特性に応じた施策を実施するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条" title="（事業者の努力）">
        <article_item number="第六条">
          個人番号及び法人番号を利用する事業者は、基本理念にのっとり、国及び地方公共団体が個人番号及び法人番号の利用に関し実施する施策に協力するよう努めるものとする。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第二章　個人番号" type="Sho">
      <articles number="第七条" title="（指定及び通知）">
        <article_item number="第七条">
          市町村長（特別区の区長を含む。以下同じ。）は、住民基本台帳法第三十条の三第二項の規定により住民票に住民票コードを記載したときは、政令で定めるところにより、速やかに、次条第二項の規定により機構から通知された個人番号とすべき番号をその者の個人番号として指定し、その者に対し、当該個人番号を通知カード（氏名、住所、生年月日、性別、個人番号その他総務省令で定める事項が記載されたカードをいう。以下同じ。）により通知しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          市町村長は、当該市町村（特別区を含む。以下同じ。）が備える住民基本台帳に記録されている者の個人番号が漏えいして不正に用いられるおそれがあると認められるときは、政令で定めるところにより、その者の請求又は職権により、その者の従前の個人番号に代えて、次条第二項の規定により機構から通知された個人番号とすべき番号をその者の個人番号として指定し、速やかに、その者に対し、当該個人番号を通知カードにより通知しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          市町村長は、前二項の規定による通知をするときは、当該通知を受ける者が個人番号カードの交付を円滑に受けることができるよう、当該交付の手続に関する情報の提供その他の必要な措置を講ずるものとする。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          通知カードの交付を受けている者は、住民基本台帳法第二十二条第一項の規定による届出をする場合には、当該届出と同時に、当該通知カードを市町村長に提出しなければならない。この場合において、市町村長は、総務省令で定めるところにより、当該通知カードに係る記載事項の変更その他の総務省令で定める措置を講じなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="５">
          前項の場合を除くほか、通知カードの交付を受けている者は、当該通知カードに係る記載事項に変更があったときは、その変更があった日から十四日以内に、その旨をその者が記録されている住民基本台帳を備える市町村の長（以下「住所地市町村長」という。）に届け出るとともに、当該通知カードを提出しなければならない。この場合においては、同項後段の規定を準用する。
        </article_item>
        <article_item number="６">
          通知カードの交付を受けている者は、当該通知カードを紛失したときは、直ちに、その旨を住所地市町村長に届け出なければならない。
        </article_item>
        <article_item number="７">
          通知カードの交付を受けている者は、第十七条第一項の規定による個人番号カードの交付を受けようとする場合その他政令で定める場合には、政令で定めるところにより、当該通知カードを住所地市町村長に返納しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="８">
          前各項に定めるもののほか、通知カードの様式その他通知カードに関し必要な事項は、総務省令で定める。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条" title="（個人番号とすべき番号の生成）">
        <article_item number="第八条">
          市町村長は、前条第一項又は第二項の規定により個人番号を指定するときは、あらかじめ機構に対し、当該指定しようとする者に係る住民票に記載された住民票コードを通知するとともに、個人番号とすべき番号の生成を求めるものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          機構は、前項の規定により市町村長から個人番号とすべき番号の生成を求められたときは、政令で定めるところにより、次項の規定により設置される電子情報処理組織を使用して、次に掲げる要件に該当する番号を生成し、速やかに、当該市町村長に対し、通知するものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              他のいずれの個人番号（前条第二項の従前の個人番号を含む。）とも異なること。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              前項の住民票コードを変換して得られるものであること。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              前号の住民票コードを復元することのできる規則性を備えるものでないこと。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３">
          機構は、前項の規定により個人番号とすべき番号を生成し、並びに当該番号の生成及び市町村長に対する通知について管理するための電子情報処理組織を設置するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条" title="（利用範囲）">
        <article_item number="第九条">
          別表第一の上欄に掲げる行政機関、地方公共団体、独立行政法人等その他の行政事務を処理する者（法令の規定により同表の下欄に掲げる事務の全部又は一部を行うこととされている者がある場合にあっては、その者を含む。第三項において同じ。）は、同表の下欄に掲げる事務の処理に関して保有する特定個人情報ファイルにおいて個人情報を効率的に検索し、及び管理するために必要な限度で個人番号を利用することができる。当該事務の全部又は一部の委託を受けた者も、同様とする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          地方公共団体の長その他の執行機関は、福祉、保健若しくは医療その他の社会保障、地方税（地方税法（昭和二十五年法律第二百二十六号）第一条第一項第四号に規定する地方税をいう。以下同じ。）又は防災に関する事務その他これらに類する事務であって条例で定めるものの処理に関して保有する特定個人情報ファイルにおいて個人情報を効率的に検索し、及び管理するために必要な限度で個人番号を利用することができる。当該事務の全部又は一部の委託を受けた者も、同様とする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          健康保険法（大正十一年法律第七十号）第四十八条若しくは第百九十七条第一項、相続税法（昭和二十五年法律第七十三号）第五十九条第一項から第三項まで、厚生年金保険法（昭和二十九年法律第百十五号）第二十七条、第二十九条第三項若しくは第九十八条第一項、租税特別措置法（昭和三十二年法律第二十六号）第九条の四の二第二項、第二十九条の二第五項若しくは第六項、第三十七条の十一の三第七項、第三十七条の十四第九項、第十三項若しくは第二十六項、第七十条の二の二第十三項若しくは第七十条の二の三第十四項、所得税法（昭和四十年法律第三十三号）第二百二十五条から第二百二十八条の三の二まで、雇用保険法（昭和四十九年法律第百十六号）第七条又は内国税の適正な課税の確保を図るための国外送金等に係る調書の提出等に関する法律（平成九年法律第百十号）第四条第一項若しくは第四条の三第一項その他の法令又は条例の規定により、別表第一の上欄に掲げる行政機関、地方公共団体、独立行政法人等その他の行政事務を処理する者又は地方公共団体の長その他の執行機関による第一項又は前項に規定する事務の処理に関して必要とされる他人の個人番号を記載した書面の提出その他の他人の個人番号を利用した事務を行うものとされた者は、当該事務を行うために必要な限度で個人番号を利用することができる。当該事務の全部又は一部の委託を受けた者も、同様とする。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          前項の規定により個人番号を利用することができることとされている者のうち所得税法第二百二十五条第一項第一号、第二号及び第四号から第六号までに掲げる者は、激甚災害に対処するための特別の財政援助等に関する法律（昭和三十七年法律第百五十号）第二条第一項に規定する激甚災害が発生したときその他これに準ずる場合として政令で定めるときは、内閣府令で定めるところにより、あらかじめ締結した契約に基づく金銭の支払を行うために必要な限度で個人番号を利用することができる。
        </article_item>
        <article_item number="５">
          前各項に定めるもののほか、第十九条第十一号から第十四号までのいずれかに該当して特定個人情報の提供を受けた者は、その提供を受けた目的を達成するために必要な限度で個人番号を利用することができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十条" title="（再委託）">
        <article_item number="第十条">
          個人番号利用事務又は個人番号関係事務（以下「個人番号利用事務等」という。）の全部又は一部の委託を受けた者は、当該個人番号利用事務等の委託をした者の許諾を得た場合に限り、その全部又は一部の再委託をすることができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の規定により個人番号利用事務等の全部又は一部の再委託を受けた者は、個人番号利用事務等の全部又は一部の委託を受けた者とみなして、第二条第十二項及び第十三項、前条第一項から第三項まで並びに前項の規定を適用する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十一条" title="（委託先の監督）">
        <article_item number="第十一条">
          個人番号利用事務等の全部又は一部の委託をする者は、当該委託に係る個人番号利用事務等において取り扱う特定個人情報の安全管理が図られるよう、当該委託を受けた者に対する必要かつ適切な監督を行わなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十二条" title="（個人番号利用事務実施者等の責務）">
        <article_item number="第十二条">
          個人番号利用事務実施者及び個人番号関係事務実施者（以下「個人番号利用事務等実施者」という。）は、個人番号の漏えい、滅失又は毀損の防止その他の個人番号の適切な管理のために必要な措置を講じなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十三条" title="（個人番号利用事務実施者等の責務）">
        <article_item number="第十三条">
          個人番号利用事務実施者は、本人又はその代理人及び個人番号関係事務実施者の負担の軽減並びに行政運営の効率化を図るため、同一の内容の情報が記載された書面の提出を複数の個人番号関係事務において重ねて求めることのないよう、相互に連携して情報の共有及びその適切な活用を図るように努めなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条" title="（提供の要求）">
        <article_item number="第十四条">
          個人番号利用事務等実施者は、個人番号利用事務等を処理するために必要があるときは、本人又は他の個人番号利用事務等実施者に対し個人番号の提供を求めることができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          個人番号利用事務実施者（政令で定めるものに限る。第十九条第四号において同じ。）は、個人番号利用事務を処理するために必要があるときは、住民基本台帳法第三十条の九から第三十条の十二までの規定により、機構に対し機構保存本人確認情報（同法第三十条の九に規定する機構保存本人確認情報をいう。第十九条第四号及び第五十一条において同じ。）の提供を求めることができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十五条" title="（提供の求めの制限）">
        <article_item number="第十五条">
          何人も、第十九条各号のいずれかに該当して特定個人情報の提供を受けることができる場合を除き、他人（自己と同一の世帯に属する者以外の者をいう。第二十条において同じ。）に対し、個人番号の提供を求めてはならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十六条" title="（本人確認の措置）">
        <article_item number="第十六条">
          個人番号利用事務等実施者は、第十四条第一項の規定により本人から個人番号の提供を受けるときは、当該提供をする者から個人番号カード若しくは通知カード及び当該通知カードに記載された事項がその者に係るものであることを証するものとして主務省令で定める書類の提示を受けること又はこれらに代わるべきその者が本人であることを確認するための措置として政令で定める措置をとらなければならない。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第三章　個人番号カード" type="Sho">
      <articles number="第十七条" title="（個人番号カードの交付等）">
        <article_item number="第十七条">
          市町村長は、政令で定めるところにより、当該市町村が備える住民基本台帳に記録されている者に対し、その者の申請により、その者に係る個人番号カードを交付するものとする。この場合において、当該市町村長は、その者から通知カードの返納及び前条の主務省令で定める書類の提示を受け、又は同条の政令で定める措置をとらなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          個人番号カードの交付を受けている者は、住民基本台帳法第二十四条の二第一項に規定する最初の転入届をする場合には、当該最初の転入届と同時に、当該個人番号カードを市町村長に提出しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          前項の規定により個人番号カードの提出を受けた市町村長は、当該個人番号カードについて、カード記録事項の変更その他当該個人番号カードの適切な利用を確保するために必要な措置を講じ、これを返還しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          第二項の場合を除くほか、個人番号カードの交付を受けている者は、カード記録事項に変更があったときは、その変更があった日から十四日以内に、その旨を住所地市町村長に届け出るとともに、当該個人番号カードを提出しなければならない。この場合においては、前項の規定を準用する。
        </article_item>
        <article_item number="５">
          個人番号カードの交付を受けている者は、当該個人番号カードを紛失したときは、直ちに、その旨を住所地市町村長に届け出なければならない。
        </article_item>
        <article_item number="６">
          個人番号カードは、その有効期間が満了した場合その他政令で定める場合には、その効力を失う。
        </article_item>
        <article_item number="７">
          個人番号カードの交付を受けている者は、当該個人番号カードの有効期間が満了した場合その他政令で定める場合には、政令で定めるところにより、当該個人番号カードを住所地市町村長に返納しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="８">
          前各項に定めるもののほか、個人番号カードの様式、個人番号カードの有効期間及び個人番号カードの再交付を受けようとする場合における手続その他個人番号カードに関し必要な事項は、総務省令で定める。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十八条" title="（個人番号カードの利用）">
        <article_item number="第十八条">
          個人番号カードは、第十六条の規定による本人確認の措置において利用するほか、次の各号に掲げる者が、条例（第二号の場合にあっては、政令）で定めるところにより、個人番号カードのカード記録事項が記録された部分と区分された部分に、当該各号に定める事務を処理するために必要な事項を電磁的方法により記録して利用することができる。この場合において、これらの者は、カード記録事項の漏えい、滅失又は毀損の防止その他のカード記録事項の安全管理を図るため必要なものとして総務大臣が定める基準に従って個人番号カードを取り扱わなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              市町村の機関　地域住民の利便性の向上に資するものとして条例で定める事務
            </go_item>
            <go_item number="二">
              特定の個人を識別して行う事務を処理する行政機関、地方公共団体、民間事業者その他の者であって政令で定めるもの　当該事務
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第四章　特定個人情報の提供" type="Sho">
      <section title="第一節　特定個人情報の提供の制限等" type="Setsu">
        <articles number="第十九条" title="（特定個人情報の提供の制限）">
          <article_item number="第十九条">
            何人も、次の各号のいずれかに該当する場合を除き、特定個人情報の提供をしてはならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                個人番号利用事務実施者が個人番号利用事務を処理するために必要な限度で本人若しくはその代理人又は個人番号関係事務実施者に対し特定個人情報を提供するとき（個人番号利用事務実施者が、生活保護法（昭和二十五年法律第百四十四号）第二十九条第一項、厚生年金保険法第百条の二第五項その他の政令で定める法律の規定により本人の資産又は収入の状況についての報告を求めるためにその者の個人番号を提供する場合にあっては、銀行その他の政令で定める者に対し提供するときに限る。）。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                個人番号関係事務実施者が個人番号関係事務を処理するために必要な限度で特定個人情報を提供するとき（第十号に規定する場合を除く。）。
              </go_item>
              <go_item number="三">
                本人又はその代理人が個人番号利用事務等実施者に対し、当該本人の個人番号を含む特定個人情報を提供するとき。
              </go_item>
              <go_item number="四">
                機構が第十四条第二項の規定により個人番号利用事務実施者に機構保存本人確認情報を提供するとき。
              </go_item>
              <go_item number="五">
                特定個人情報の取扱いの全部若しくは一部の委託又は合併その他の事由による事業の承継に伴い特定個人情報を提供するとき。
              </go_item>
              <go_item number="六">
                住民基本台帳法第三十条の六第一項の規定その他政令で定める同法の規定により特定個人情報を提供するとき。
              </go_item>
              <go_item number="七">
                未施行
              </go_item>
              <go_item number="八">
                国税庁長官が都道府県知事若しくは市町村長に又は都道府県知事若しくは市町村長が国税庁長官若しくは他の都道府県知事若しくは市町村長に、地方税法第四十六条第四項若しくは第五項、第四十八条第七項、第七十二条の五十八、第三百十七条又は第三百二十五条の規定その他政令で定める同法又は国税（国税通則法（昭和三十七年法律第六十六号）第二条第一号に規定する国税をいう。以下同じ。）に関する法律の規定により国税又は地方税に関する特定個人情報を提供する場合において、当該特定個人情報の安全を確保するために必要な措置として政令で定める措置を講じているとき。
              </go_item>
              <go_item number="九">
                地方公共団体の機関が、条例で定めるところにより、当該地方公共団体の他の機関に、その事務を処理するために必要な限度で特定個人情報を提供するとき。
              </go_item>
              <go_item number="十">
                社債、株式等の振替に関する法律（平成十三年法律第七十五号）第二条第五項に規定する振替機関等（以下この号において単に「振替機関等」という。）が同条第一項に規定する社債等（以下この号において単に「社債等」という。）の発行者（これに準ずる者として政令で定めるものを含む。）又は他の振替機関等に対し、これらの者の使用に係る電子計算機を相互に電気通信回線で接続した電子情報処理組織であって、社債等の振替を行うための口座が記録されるものを利用して、同法又は同法に基づく命令の規定により、社債等の振替を行うための口座の開設を受ける者が第九条第三項に規定する書面（所得税法第二百二十五条第一項（第一号、第二号、第八号又は第十号から第十二号までに係る部分に限る。）の規定により税務署長に提出されるものに限る。）に記載されるべき個人番号として当該口座を開設する振替機関等に告知した個人番号を含む特定個人情報を提供する場合において、当該特定個人情報の安全を確保するために必要な措置として政令で定める措置を講じているとき。
              </go_item>
              <go_item number="十一">
                第三十八条第一項の規定により求められた特定個人情報を個人情報保護委員会（以下「委員会」という。）に提供するとき。
              </go_item>
              <go_item number="十二">
                各議院若しくは各議院の委員会若しくは参議院の調査会が国会法（昭和二十二年法律第七十九号）第百四条第一項（同法第五十四条の四第一項において準用する場合を含む。）若しくは議院における証人の宣誓及び証言等に関する法律（昭和二十二年法律第二百二十五号）第一条の規定により行う審査若しくは調査、訴訟手続その他の裁判所における手続、裁判の執行、刑事事件の捜査、租税に関する法律の規定に基づく犯則事件の調査又は会計検査院の検査（第三十九条において「各議院審査等」という。）が行われるとき、その他政令で定める公益上の必要があるとき。
              </go_item>
              <go_item number="十三">
                人の生命、身体又は財産の保護のために必要がある場合において、本人の同意があり、又は本人の同意を得ることが困難であるとき。
              </go_item>
              <go_item number="十四">
                その他これらに準ずるものとして個人情報保護委員会規則で定めるとき。
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十条" title="（収集等の制限）">
          <article_item number="第二十条">
            何人も、前条各号のいずれかに該当する場合を除き、特定個人情報（他人の個人番号を含むものに限る。）を収集し、又は保管してはならない。
          </article_item>
        </articles>
      </section>
      <section title="第二節　情報提供ネットワークシステムによる特定個人情報の提供" type="Setsu">
        <articles number="第二十一条" title="（情報提供ネットワークシステム） ">
          <article_item number="第二十一条">
            総務大臣は、委員会と協議して、情報提供ネットワークシステムを設置し、及び管理するものとする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            総務大臣は、情報照会者から第十九条第七号の規定により特定個人情報の提供の求めがあったときは、次に掲げる場合を除き、政令で定めるところにより、情報提供ネットワークシステムを使用して、情報提供者に対して特定個人情報の提供の求めがあった旨を通知しなければならない。 
            <go>
              <go_item number="一">
                情報照会者、情報提供者、情報照会者の処理する事務又は当該事務を処理するために必要な特定個人情報の項目が別表第二に掲げるものに該当しないとき。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                当該特定個人情報が記録されることとなる情報照会者の保有する特定個人情報ファイル又は当該特定個人情報が記録されている情報提供者の保有する特定個人情報ファイルについて、第二十七条（第三項及び第五項を除く。）の規定に違反する事実があったと認めるとき。
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十二条" title="（特定個人情報の提供） ">
          <article_item number="第二十二条">
            情報提供者は、第十九条第七号の規定により特定個人情報の提供を求められた場合において、当該提供の求めについて前条第二項の規定による総務大臣からの通知を受けたときは、政令で定めるところにより、情報照会者に対し、当該特定個人情報を提供しなければならない。 
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項の規定による特定個人情報の提供があった場合において、他の法令の規定により当該特定個人情報と同一の内容の情報を含む書面の提出が義務付けられているときは、当該書面の提出があったものとみなす。 
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十三条" title="（情報提供等の記録） ">
          <article_item number="第二十三条">
            情報照会者及び情報提供者は、第十九条第七号の規定により特定個人情報の提供の求め又は提供があったときは、次に掲げる事項を情報提供ネットワークシステムに接続されたその者の使用する電子計算機に記録し、当該記録を政令で定める期間保存しなければならない。 
            <go>
              <go_item number="一">
                情報照会者及び情報提供者の名称
              </go_item>
              <go_item number="二">
                提供の求めの日時及び提供があったときはその日時
              </go_item>
              <go_item number="三">
                特定個人情報の項目
              </go_item>
              <go_item number="四">
                前三号に掲げるもののほか、総務省令で定める事項
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項に規定する事項のほか、情報照会者及び情報提供者は、当該特定個人情報の提供の求め又は提供の事実が次の各号のいずれかに該当する場合には、その旨を情報提供ネットワークシステムに接続されたその者の使用する電子計算機に記録し、当該記録を同項に規定する期間保存しなければならない。 
            <go>
              <go_item number="一">
                第三十条第一項の規定により読み替えて適用する行政機関個人情報保護法第十四条に規定する不開示情報に該当すると認めるとき。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                条例で定めるところにより地方公共団体又は地方独立行政法人が開示する義務を負わない個人情報に該当すると認めるとき。
              </go_item>
              <go_item number="三">
                第三十条第三項の規定により読み替えて適用する独立行政法人等個人情報保護法第十四条に規定する不開示情報に該当すると認めるとき。
              </go_item>
              <go_item number="四">
                第三十条第四項の規定により読み替えて準用する独立行政法人等個人情報保護法第十四条に規定する不開示情報に該当すると認めるとき。
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="３">
            総務大臣は、第十九条第七号の規定により特定個人情報の提供の求め又は提供があったときは、前二項に規定する事項を情報提供ネットワークシステムに記録し、当該記録を第一項に規定する期間保存しなければならない。 
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十四条" title="（秘密の管理）">
          <article_item number="第二十四条">
            総務大臣並びに情報照会者及び情報提供者は、情報提供等事務（第十九条第七号の規定による特定個人情報の提供の求め又は提供に関する事務をいう。以下この条及び次条において同じ。）に関する秘密について、その漏えいの防止その他の適切な管理のために、情報提供ネットワークシステム並びに情報照会者及び情報提供者が情報提供等事務に使用する電子計算機の安全性及び信頼性を確保することその他の必要な措置を講じなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十五条" title="（秘密保持義務）">
          <article_item number="第二十五条">
            情報提供等事務又は情報提供ネットワークシステムの運営に関する事務に従事する者又は従事していた者は、その業務に関して知り得た当該事務に関する秘密を漏らし、又は盗用してはならない。
          </article_item>
        </articles>
      </section>
    </section>
    <section title="第五章　特定個人情報の保護" type="Sho">
      <section title="第一節　特定個人情報保護評価等" type="Setsu">
        <articles number="第二十六条" title="（特定個人情報ファイルを保有しようとする者に対する指針）">
          <article_item number="第二十六条">
            委員会は、特定個人情報の適正な取扱いを確保するため、特定個人情報ファイルを保有しようとする者が、特定個人情報保護評価（特定個人情報の漏えいその他の事態の発生の危険性及び影響に関する評価をいう。）を自ら実施し、これらの事態の発生を抑止することその他特定個人情報を適切に管理するために講ずべき措置を定めた指針（次項及び次条第三項において単に「指針」という。）を作成し、公表するものとする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            委員会は、個人情報の保護に関する技術の進歩及び国際的動向を踏まえ、少なくとも三年ごとに指針について再検討を加え、必要があると認めるときは、これを変更するものとする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十七条" title="（特定個人情報保護評価）">
          <article_item number="第二十七条">
            行政機関の長等は、特定個人情報ファイル（専ら当該行政機関の長等の職員又は職員であった者の人事、給与又は福利厚生に関する事項を記録するものその他の個人情報保護委員会規則で定めるものを除く。以下この条において同じ。）を保有しようとするときは、当該特定個人情報ファイルを保有する前に、個人情報保護委員会規則で定めるところにより、次に掲げる事項を評価した結果を記載した書面（以下この条において「評価書」という。）を公示し、広く国民の意見を求めるものとする。当該特定個人情報ファイルについて、個人情報保護委員会規則で定める重要な変更を加えようとするときも、同様とする。
            <go>
              <go_item number="一">
                特定個人情報ファイルを取り扱う事務に従事する者の数
              </go_item>
              <go_item number="二">
                特定個人情報ファイルに記録されることとなる特定個人情報の量
              </go_item>
              <go_item number="三">
                行政機関の長等における過去の個人情報ファイルの取扱いの状況
              </go_item>
              <go_item number="四">
                特定個人情報ファイルを取り扱う事務の概要
              </go_item>
              <go_item number="五">
                特定個人情報ファイルを取り扱うために使用する電子情報処理組織の仕組み及び電子計算機処理等（電子計算機処理（電子計算機を使用して行われる情報の入力、蓄積、編集、加工、修正、更新、検索、消去、出力又はこれらに類する処理をいう。）その他これに伴う政令で定める措置をいう。）の方式
              </go_item>
              <go_item number="六">
                特定個人情報ファイルに記録された特定個人情報を保護するための措置
              </go_item>
              <go_item number="七">
                前各号に掲げるもののほか、個人情報保護委員会規則で定める事項
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項前段の場合において、行政機関の長等は、個人情報保護委員会規則で定めるところにより、同項前段の規定により得られた意見を十分考慮した上で評価書に必要な見直しを行った後に、当該評価書に記載された特定個人情報ファイルの取扱いについて委員会の承認を受けるものとする。当該特定個人情報ファイルについて、個人情報保護委員会規則で定める重要な変更を加えようとするときも、同様とする。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            委員会は、評価書の内容、第三十八条第一項の規定により得た情報その他の情報から判断して、当該評価書に記載された特定個人情報ファイルの取扱いが指針に適合していると認められる場合でなければ、前項の承認をしてはならない。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            行政機関の長等は、第二項の規定により評価書について承認を受けたときは、速やかに当該評価書を公表するものとする。
          </article_item>
          <article_item number="５">
            前項の規定により評価書が公表されたときは、第二十九条第一項の規定により読み替えて適用する行政機関個人情報保護法第十条第一項の規定による通知があったものとみなす。
          </article_item>
          <article_item number="６">
            行政機関の長等は、評価書の公表を行っていない特定個人情報ファイルに記録された情報を第十九条第七号の規定により提供し、又は当該特定個人情報ファイルに記録されることとなる情報の提供を同号の規定により求めてはならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十八条" title="（特定個人情報ファイルの作成の制限）">
          <article_item number="第二十八条">
            個人番号利用事務等実施者その他個人番号利用事務等に従事する者は、第十九条第十一号から第十四号までのいずれかに該当して特定個人情報を提供し、又はその提供を受けることができる場合を除き、個人番号利用事務等を処理するために必要な範囲を超えて特定個人情報ファイルを作成してはならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十八条の二" title="（研修の実施）">
          <article_item number="第二十八条の二">
            行政機関の長等は、特定個人情報ファイルを保有し、又は保有しようとするときは、特定個人情報ファイルを取り扱う事務に従事する者に対して、政令で定めるところにより、特定個人情報の適正な取扱いを確保するために必要なサイバーセキュリティ（サイバーセキュリティ基本法（平成二十六年法律第百四号）第二条に規定するサイバーセキュリティをいう。第三十五条の二において同じ。）の確保に関する事項その他の事項に関する研修を行うものとする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十八条の三" title="（委員会による検査等）">
          <article_item number="第二十八条の三">
            特定個人情報ファイルを保有する行政機関、独立行政法人等及び機構は、個人情報保護委員会規則で定めるところにより、定期的に、当該特定個人情報ファイルに記録された特定個人情報の取扱いの状況について委員会による検査を受けるものとする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            特定個人情報ファイルを保有する地方公共団体及び地方独立行政法人は、個人情報保護委員会規則で定めるところにより、定期的に、委員会に対して当該特定個人情報ファイルに記録された特定個人情報の取扱いの状況について報告するものとする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十八条の四" title="（特定個人情報の漏えい等に関する報告）">
          <article_item number="第二十八条の四">
            個人番号利用事務等実施者は、個人情報保護委員会規則で定めるところにより、特定個人情報ファイルに記録された特定個人情報の漏えいその他の特定個人情報の安全の確保に係る重大な事態が生じたときは、委員会に報告するものとする。
          </article_item>
        </articles>
      </section>
      <section title="第二節　行政機関個人情報保護法等の特例等" type="Setsu">
        <articles number="第二十九条" title="（行政機関個人情報保護法等の特例）">
          <article_item number="第二十九条">
            行政機関が保有し、又は保有しようとする特定個人情報（第二十三条に規定する記録に記録されたものを除く。）に関しては、行政機関個人情報保護法第八条第二項第二号から第四号まで及び第二十五条の規定は適用しないものとし、行政機関個人情報保護法の他の規定の適用については、次の表の上欄に掲げる行政機関個人情報保護法の規定中同表の中欄に掲げる字句は、同表の下欄に掲げる字句とする。
            <table>
              <tr>
                <td>
                  読み替えられる行政機関個人情報保護法の規定
                </td>
                <td>
                  読み替えられる字句
                </td>
                <td>
                  読み替える字句
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="2">第八条第一項
                </td>
                <td>
                  法令に基づく場合を除き、利用目的
                </td>
                <td>
                  利用目的
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  自ら利用し、又は提供してはならない
                </td>
                <td>
                  自ら利用してはならない
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第八条第二項
                </td>
                <td>
                  自ら利用し、又は提供する
                </td>
                <td>
                  自ら利用する
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第八条第二項第一号
                </td>
                <td>
                  本人の同意があるとき、又は本人に提供するとき
                </td>
                <td>
                  人の生命、身体又は財産の保護のために必要がある場合であって、本人の同意があり、又は本人の同意を得ることが困難であるとき
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第十条第一項及び第三項
                </td>
                <td>
                  総務大臣
                </td>
                <td>
                  個人情報保護委員会
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第十二条第二項
                </td>
                <td>
                  未成年者又は成年被後見人の法定代理人
                </td>
                <td>
                  未成年者若しくは成年被後見人の法定代理人又は本人の委任による代理人（以下「代理人」と総称する。）
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第十三条第二項、第二十八条第二項及び第三十七条第二項
                </td>
                <td>
                  法定代理人
                </td>
                <td>
                  代理人
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第十四条第一号、第二十七条第二項及び第三十六条第二項
                </td>
                <td>
                  未成年者又は成年被後見人の法定代理人
                </td>
                <td>
                  代理人
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第二十六条第二項
                </td>
                <td>
                  配慮しなければならない
                </td>
                <td>
                  配慮しなければならない。この場合において、行政機関の長は、経済的困難その他特別の理由があると認めるときは、政令で定めるところにより、当該手数料を減額し、又は免除することができる
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第三十六条第一項第一号
                </td>
                <td>
                  又は第八条第一項及び第二項の規定に違反して利用されているとき
                </td>
                <td>
                  行政手続における特定の個人を識別するための番号の利用等に関する法律（平成二十五年法律第二十七号）第二十九条第一項の規定により読み替えて適用する第八条第一項及び第二項（第一号に係る部分に限る。）の規定に違反して利用されているとき、同法第二十条の規定に違反して収集され、若しくは保管されているとき、又は同法第二十八条の規定に違反して作成された特定個人情報ファイル（同法第二条第九項に規定する特定個人情報ファイルをいう。）に記録されているとき
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第三十六条第一項第二号
                </td>
                <td>
                  第八条第一項及び第二項
                </td>
                <td>
                  行政手続における特定の個人を識別するための番号の利用等に関する法律第十九条
                </td>
              </tr>
            </table>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            独立行政法人等が保有する特定個人情報（第二十三条第一項及び第二項に規定する記録に記録されたものを除く。）に関しては、独立行政法人等個人情報保護法第九条第二項第二号から第四号まで及び第二十五条の規定は適用しないものとし、独立行政法人等個人情報保護法の他の規定の適用については、次の表の上欄に掲げる独立行政法人等個人情報保護法の規定中同表の中欄に掲げる字句は、同表の下欄に掲げる字句とする。
            <table>
              <tr>
                <td>
                  読み替えられる独立行政法人等個人情報保護法の規定
                </td>
                <td>
                  読み替えられる字句
                </td>
                <td>
                  読み替える字句
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="2">第九条第一項
                </td>
                <td>
                  法令に基づく場合を除き
                </td>
                <td>
                  行政手続における特定の個人を識別するための番号の利用等に関する法律（平成二十五年法律第二十七号）第九条第四項の規定に基づく場合を除き
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  自ら利用し、又は提供してはならない
                </td>
                <td>
                  自ら利用してはならない
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第九条第二項
                </td>
                <td>
                  自ら利用し、又は提供する
                </td>
                <td>
                  自ら利用する
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第九条第二項第一号
                </td>
                <td>
                  本人の同意があるとき、又は本人に提供するとき
                </td>
                <td>
                  人の生命、身体又は財産の保護のために必要がある場合であって、本人の同意があり、又は本人の同意を得ることが困難であるとき
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第十二条第二項
                </td>
                <td>
                  未成年者又は成年被後見人の法定代理人
                </td>
                <td>
                  未成年者若しくは成年被後見人の法定代理人又は本人の委任による代理人（以下「代理人」と総称する。）
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第十三条第二項、第二十八条第二項及び第三十七条第二項
                </td>
                <td>
                  法定代理人
                </td>
                <td>
                  代理人
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第十四条第一号、第二十七条第二項及び第三十六条第二項
                </td>
                <td>
                  未成年者又は成年被後見人の法定代理人
                </td>
                <td>
                  代理人
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第二十六条第二項
                </td>
                <td>
                  定める
                </td>
                <td>
                  定める。この場合において、独立行政法人等は、経済的困難その他特別の理由があると認めるときは、行政手続における特定の個人を識別するための番号の利用等に関する法律第二十九条第一項の規定により読み替えて適用する行政機関個人情報保護法第二十六条第二項の規定の例により、当該手数料を減額し、又は免除することができる
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第三十六条第一項第一号
                </td>
                <td>
                  又は第九条第一項及び第二項の規定に違反して利用されているとき
                </td>
                <td>
                  行政手続における特定の個人を識別するための番号の利用等に関する法律第二十九条第二項の規定により読み替えて適用する第九条第一項及び第二項（第一号に係る部分に限る。）の規定に違反して利用されているとき、同法第二十条の規定に違反して収集され、若しくは保管されているとき、又は同法第二十八条の規定に違反して作成された特定個人情報ファイル（同法第二条第九項に規定する特定個人情報ファイルをいう。）に記録されているとき
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第三十六条第一項第二号
                </td>
                <td>
                  第九条第一項及び第二項
                </td>
                <td>
                  行政手続における特定の個人を識別するための番号の利用等に関する法律第十九条
                </td>
              </tr>
            </table>
          </article_item>
          <article_item number="３">
            個人情報保護法第二条第三項に規定する個人情報取扱事業者が保有する特定個人情報（第二十三条第一項及び第二項に規定する記録に記録されたものを除く。）に関しては、個人情報保護法第十六条第三項第三号及び第四号並びに第二十三条の規定は適用しないものとし、個人情報保護法の他の規定の適用については、次の表の上欄に掲げる個人情報保護法の規定中同表の中欄に掲げる字句は、同表の下欄に掲げる字句とする。
            <table>
              <tr>
                <td>
                  読み替えられる個人情報保護法の規定
                </td>
                <td>
                  読み替えられる字句
                </td>
                <td>
                  読み替える字句
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第十六条第一項
                </td>
                <td>
                  あらかじめ本人の同意を得ないで、前条
                </td>
                <td>
                  前条
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第十六条第二項
                </td>
                <td>
                  あらかじめ本人の同意を得ないで、承継前
                </td>
                <td>
                  承継前
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第十六条第三項第一号
                </td>
                <td>
                  法令に基づく場合
                </td>
                <td>
                  行政手続における特定の個人を識別するための番号の利用等に関する法律（平成二十五年法律第二十七号）第九条第四項の規定に基づく場合
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第十六条第三項第二号
                </td>
                <td>
                  本人
                </td>
                <td>
                  本人の同意があり、又は本人
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第二十七条第二項
                </td>
                <td>
                  第二十三条第一項
                </td>
                <td>
                  行政手続における特定の個人を識別するための番号の利用等に関する法律第十九条
                </td>
              </tr>
            </table>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十条" title="（情報提供等の記録についての特例） ">
          <article_item number="第三十条">
            行政機関が保有し、又は保有しようとする第二十三条第一項及び第二項に規定する記録に記録された特定個人情報に関しては、行政機関個人情報保護法第八条第二項から第四項まで、第九条、第二十一条、第二十二条、第二十五条、第三十三条、第三十四条及び第四章第三節の規定は適用しないものとし、行政機関個人情報保護法の他の規定の適用については、次の表の上欄に掲げる行政機関個人情報保護法の規定中同表の中欄に掲げる字句は、同表の下欄に掲げる字句とする。
            <table>
              <tr>
                <td>
                  読み替えられる行政機関個人情報保護法の規定
                </td>
                <td>
                  読み替えられる字句
                </td>
                <td>
                  読み替える字句
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="2">第八条第一項
                </td>
                <td>
                  法令に基づく場合を除き、利用目的
                </td>
                <td>
                  利用目的
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  自ら利用し、又は提供してはならない
                </td>
                <td>
                  自ら利用してはならない
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第十条第一項及び第三項
                </td>
                <td>
                  総務大臣
                </td>
                <td>
                  個人情報保護委員会
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第十二条第二項
                </td>
                <td>
                  未成年者又は成年被後見人の法定代理人
                </td>
                <td>
                  未成年者若しくは成年被後見人の法定代理人又は本人の委任による代理人（以下「代理人」と総称する。）
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第十三条第二項及び第二十八条第二項
                </td>
                <td>
                  法定代理人
                </td>
                <td>
                  代理人
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第十四条第一号及び第二十七条第二項
                </td>
                <td>
                  未成年者又は成年被後見人の法定代理人
                </td>
                <td>
                  代理人
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第二十六条第二項
                </td>
                <td>
                  配慮しなければならない
                </td>
                <td>
                  配慮しなければならない。この場合において、行政機関の長は、経済的困難その他特別の理由があると認めるときは、政令で定めるところにより、当該手数料を減額し、又は免除することができる
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第三十五条
                </td>
                <td>
                  当該保有個人情報の提供先
                </td>
                <td>
                  総務大臣及び行政手続における特定の個人を識別するための番号の利用等に関する法律（平成二十五年法律第二十七号）第十九条第七号に規定する情報照会者又は情報提供者（当該訂正に係る同法第二十三条第一項及び第二項に規定する記録に記録された者であって、当該行政機関の長以外のものに限る。）
                </td>
              </tr>
            </table>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            総務省が保有し、又は保有しようとする第二十三条第三項に規定する記録に記録された特定個人情報に関しては、行政機関個人情報保護法第八条第二項から第四項まで、第九条、第二十一条、第二十二条、第二十五条、第三十三条、第三十四条及び第四章第三節の規定は適用しないものとし、行政機関個人情報保護法の他の規定の適用については、次の表の上欄に掲げる行政機関個人情報保護法の規定中同表の中欄に掲げる字句は、同表の下欄に掲げる字句とする。
            <table>
              <tr>
                <td>
                  読み替えられる行政機関個人情報保護法の規定
                </td>
                <td>
                  読み替えられる字句
                </td>
                <td>
                  読み替える字句
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="2">第八条第一項
                </td>
                <td>
                  法令に基づく場合を除き、利用目的
                </td>
                <td>
                  利用目的
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  自ら利用し、又は提供してはならない
                </td>
                <td>
                  自ら利用してはならない
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第十条第一項及び第三項
                </td>
                <td>
                  総務大臣
                </td>
                <td>
                  個人情報保護委員会
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第十二条第二項
                </td>
                <td>
                  未成年者又は成年被後見人の法定代理人
                </td>
                <td>
                  未成年者若しくは成年被後見人の法定代理人又は本人の委任による代理人（以下「代理人」と総称する。）
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第十三条第二項及び第二十八条第二項
                </td>
                <td>
                  法定代理人
                </td>
                <td>
                  代理人
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第十四条第一号及び第二十七条第二項
                </td>
                <td>
                  未成年者又は成年被後見人の法定代理人
                </td>
                <td>
                  代理人
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第二十六条第二項
                </td>
                <td>
                  配慮しなければならない
                </td>
                <td>
                  配慮しなければならない。この場合において、行政機関の長は、経済的困難その他特別の理由があると認めるときは、政令で定めるところにより、当該手数料を減額し、又は免除することができる
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第三十五条
                </td>
                <td>
                  当該保有個人情報の提供先
                </td>
                <td>
                  当該訂正に係る行政手続における特定の個人を識別するための番号の利用等に関する法律（平成二十五年法律第二十七号）第二十三条第三項に規定する記録に記録された同法第十九条第七号に規定する情報照会者及び情報提供者
                </td>
              </tr>
            </table>
          </article_item>
          <article_item number="３">
            独立行政法人等が保有する第二十三条第一項及び第二項に規定する記録に記録された特定個人情報に関しては、独立行政法人等個人情報保護法第九条第二項から第四項まで、第十条、第二十一条、第二十二条、第二十五条、第三十三条、第三十四条及び第四章第三節の規定は適用しないものとし、独立行政法人等個人情報保護法の他の規定の適用については、次の表の上欄に掲げる独立行政法人等個人情報保護法の規定中同表の中欄に掲げる字句は、同表の下欄に掲げる字句とする。
            <table>
              <tr>
                <td>
                  読み替えられる独立行政法人等個人情報保護法の規定
                </td>
                <td>
                  読み替えられる字句
                </td>
                <td>
                  読み替える字句
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="2">第九条第一項
                </td>
                <td>
                  法令に基づく場合を除き、利用目的
                </td>
                <td>
                  利用目的
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  自ら利用し、又は提供してはならない
                </td>
                <td>
                  自ら利用してはならない
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第十二条第二項
                </td>
                <td>
                  未成年者又は成年被後見人の法定代理人
                </td>
                <td>
                  未成年者若しくは成年被後見人の法定代理人又は本人の委任による代理人（以下「代理人」と総称する。）
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第十三条第二項及び第二十八条第二項
                </td>
                <td>
                  法定代理人
                </td>
                <td>
                  代理人
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第十四条第一号及び第二十七条第二項
                </td>
                <td>
                  未成年者又は成年被後見人の法定代理人
                </td>
                <td>
                  代理人
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第二十六条第二項
                </td>
                <td>
                  定める
                </td>
                <td>
                  定める。この場合において、独立行政法人等は、経済的困難その他特別の理由があると認めるときは、行政手続における特定の個人を識別するための番号の利用等に関する法律（平成二十五年法律第二十七号）第三十条第一項の規定により読み替えて適用する行政機関個人情報保護法第二十六条第二項の規定の例により、当該手数料を減額し、又は免除することができる
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第三十五条
                </td>
                <td>
                  当該保有個人情報の提供先
                </td>
                <td>
                  総務大臣及び行政手続における特定の個人を識別するための番号の利用等に関する法律第十九条第七号に規定する情報照会者又は情報提供者（当該訂正に係る同法第二十三条第一項及び第二項に規定する記録に記録された者であって、当該独立行政法人等以外のものに限る。）
                </td>
              </tr>
            </table>
          </article_item>
          <article_item number="４">
            独立行政法人等個人情報保護法第三条、第五条から第九条第一項まで、第十二条から第二十条まで、第二十三条、第二十四条、第二十六条から第三十二条まで、第三十五条及び第四十六条第一項の規定は、行政機関、地方公共団体、独立行政法人等及び地方独立行政法人以外の者が保有する第二十三条第一項及び第二項に規定する記録に記録された特定個人情報について準用する。この場合において、次の表の上欄に掲げる独立行政法人等個人情報保護法の規定中同表の中欄に掲げる字句は、同表の下欄に掲げる字句に読み替えるものとする。
            <table>
              <tr>
                <td>
                  読み替えられる独立行政法人等個人情報保護法の規定
                </td>
                <td>
                  読み替えられる字句
                </td>
                <td>
                  読み替える字句
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="2">第九条第一項
                </td>
                <td>
                  法令に基づく場合を除き、利用目的
                </td>
                <td>
                  利用目的
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  自ら利用し、又は提供してはならない
                </td>
                <td>
                  自ら利用してはならない
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第十二条第二項
                </td>
                <td>
                  未成年者又は成年被後見人の法定代理人
                </td>
                <td>
                  未成年者若しくは成年被後見人の法定代理人又は本人の委任による代理人（以下「代理人」と総称する。）
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第十三条第二項及び第二十八条第二項
                </td>
                <td>
                  法定代理人
                </td>
                <td>
                  代理人
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第十四条第一号及び第二十七条第二項
                </td>
                <td>
                  未成年者又は成年被後見人の法定代理人
                </td>
                <td>
                  代理人
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第二十三条第一項
                </td>
                <td>
                  及び開示請求者
                </td>
                <td>
                  、開示請求者及び開示請求を受けた者
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第二十六条第一項
                </td>
                <td>
                  開示請求をする者は、独立行政法人等の定めるところにより、手数料を納めなければならない
                </td>
                <td>
                  開示請求を受けた者は、行政手続における特定の個人を識別するための番号の利用等に関する法律第二十三条第一項及び第二項に規定する記録の開示を請求されたときは、当該開示の実施に関し、手数料を徴収することができる
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  第三十五条
                </td>
                <td>
                  当該保有個人情報の提供先
                </td>
                <td>
                  総務大臣及び行政手続における特定の個人を識別するための番号の利用等に関する法律第十九条第七号に規定する情報照会者又は情報提供者（当該訂正に係る同法第二十三条第一項及び第二項に規定する記録に記録された者であって、当該開示請求を受けた者以外のものに限る。）
                </td>
              </tr>
            </table>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十一条" title="（地方公共団体等が保有する特定個人情報の保護）">
          <article_item number="第三十一条">
            地方公共団体は、行政機関個人情報保護法、独立行政法人等個人情報保護法、個人情報保護法及びこの法律の規定により行政機関の長、独立行政法人等及び個人番号取扱事業者（特定個人情報ファイルを事業の用に供している個人番号利用事務等実施者であって、国の機関、地方公共団体の機関、独立行政法人等及び地方独立行政法人以外のものをいう。以下この節において同じ。）が講ずることとされている措置の趣旨を踏まえ、当該地方公共団体及びその設立に係る地方独立行政法人が保有する特定個人情報の適正な取扱いが確保され、並びに当該地方公共団体及びその設立に係る地方独立行政法人が保有する特定個人情報の開示、訂正、利用の停止、消去及び提供の停止（第二十三条第一項及び第二項に規定する記録に記録された特定個人情報にあっては、その開示及び訂正）を実施するために必要な措置を講ずるものとする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十二条" title="（個人情報取扱事業者でない個人番号取扱事業者が保有する特定個人情報の保護）">
          <article_item number="第三十二条">
            個人番号取扱事業者（個人情報保護法第二条第三項に規定する個人情報取扱事業者を除く。以下この節において同じ。）は、人の生命、身体又は財産の保護のために必要がある場合において本人の同意があり又は本人の同意を得ることが困難であるとき、及び第九条第四項の規定に基づく場合を除き、個人番号利用事務等を処理するために必要な範囲を超えて、特定個人情報を取り扱ってはならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十三条" title="（個人情報取扱事業者でない個人番号取扱事業者が保有する特定個人情報の保護）">
          <article_item number="第三十三条">
            個人番号取扱事業者は、その取り扱う特定個人情報の漏えい、滅失又は毀損の防止その他の特定個人情報の安全管理のために必要かつ適切な措置を講じなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十四条" title="（個人情報取扱事業者でない個人番号取扱事業者が保有する特定個人情報の保護）">
          <article_item number="第三十四条">
            個人番号取扱事業者は、その従業者に特定個人情報を取り扱わせるに当たっては、当該特定個人情報の安全管理が図られるよう、当該従業者に対する必要かつ適切な監督を行わなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十五条" title="（個人情報取扱事業者でない個人番号取扱事業者が保有する特定個人情報の保護）">
          <article_item number="第三十五条">
            個人番号取扱事業者のうち次の各号に掲げる者については、その特定個人情報を取り扱う目的の全部又は一部がそれぞれ当該各号に定める目的であるときは、前三条の規定は、適用しない。
            <go>
              <go_item number="一">
                放送機関、新聞社、通信社その他の報道機関（報道（不特定かつ多数の者に対し客観的事実を事実として知らせることをいい、これに基づいて意見又は見解を述べることを含む。以下この号において同じ。）を業として行う個人を含む。）　報道の用に供する目的
              </go_item>
              <go_item number="二">
                著述を業として行う者　著述の用に供する目的
              </go_item>
              <go_item number="三">
                大学その他の学術研究を目的とする機関若しくは団体又はそれらに属する者　学術研究の用に供する目的
              </go_item>
              <go_item number="四">
                宗教団体　宗教活動（これに付随する活動を含む。）の用に供する目的
              </go_item>
              <go_item number="五">
                政治団体　政治活動（これに付随する活動を含む。）の用に供する目的
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項各号に掲げる個人番号取扱事業者は、特定個人情報の安全管理のために必要かつ適切な措置、特定個人情報の取扱いに関する苦情の処理その他の特定個人情報の適正な取扱いを確保するために必要な措置を自ら講じ、かつ、当該措置の内容を公表するよう努めなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十五条の二" title="（特定個人情報の保護を図るための連携協力）">
          <article_item number="第三十五条の二">
            委員会は、特定個人情報の保護を図るため、サイバーセキュリティの確保に関する事務を処理するために内閣官房に置かれる組織と情報を共有すること等により相互に連携を図りながら協力するものとする。
          </article_item>
        </articles>
      </section>
    </section>
    <section title="第六章　特定個人情報の取扱いに関する監督等" type="Sho">
      <articles number="第三十六条" title="（指導及び助言）">
        <article_item number="第三十六条">
          委員会は、この法律の施行に必要な限度において、個人番号利用事務等実施者に対し、特定個人情報の取扱いに関し、必要な指導及び助言をすることができる。この場合において、特定個人情報の適正な取扱いを確保するために必要があると認めるときは、当該特定個人情報と共に管理されている特定個人情報以外の個人情報の取扱いに関し、併せて指導及び助言をすることができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十七条" title="（勧告及び命令）">
        <article_item number="第三十七条">
          委員会は、特定個人情報の取扱いに関して法令の規定に違反する行為が行われた場合において、特定個人情報の適正な取扱いの確保のために必要があると認めるときは、当該違反行為をした者に対し、期限を定めて、当該違反行為の中止その他違反を是正するために必要な措置をとるべき旨を勧告することができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          委員会は、前項の規定による勧告を受けた者が、正当な理由がなくてその勧告に係る措置をとらなかったときは、その者に対し、期限を定めて、その勧告に係る措置をとるべきことを命ずることができる。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          委員会は、前二項の規定にかかわらず、特定個人情報の取扱いに関して法令の規定に違反する行為が行われた場合において、個人の重大な権利利益を害する事実があるため緊急に措置をとる必要があると認めるときは、当該違反行為をした者に対し、期限を定めて、当該違反行為の中止その他違反を是正するために必要な措置をとるべき旨を命ずることができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十八条" title="（報告及び立入検査）">
        <article_item number="第三十八条">
          委員会は、この法律の施行に必要な限度において、特定個人情報を取り扱う者その他の関係者に対し、特定個人情報の取扱いに関し、必要な報告若しくは資料の提出を求め、又はその職員に、当該特定個人情報を取り扱う者その他の関係者の事務所その他必要な場所に立ち入らせ、特定個人情報の取扱いに関し質問させ、若しくは帳簿書類その他の物件を検査させることができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の規定により立入検査をする職員は、その身分を示す証明書を携帯し、関係人の請求があったときは、これを提示しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          第一項の規定による立入検査の権限は、犯罪捜査のために認められたものと解釈してはならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十九条" title="（適用除外）">
        <article_item number="第三十九条">
          前三条の規定は、各議院審査等が行われる場合又は第十九条第十二号の政令で定める場合のうち各議院審査等に準ずるものとして政令で定める手続が行われる場合における特定個人情報の提供及び提供を受け、又は取得した特定個人情報の取扱いについては、適用しない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四十条" title="（措置の要求）">
        <article_item number="第四十条">
          委員会は、個人番号その他の特定個人情報の取扱いに利用される情報提供ネットワークシステムその他の情報システムの構築及び維持管理に関し、費用の節減その他の合理化及び効率化を図った上でその機能の安全性及び信頼性を確保するよう、総務大臣その他の関係行政機関の長に対し、必要な措置を実施するよう求めることができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          委員会は、前項の規定により同項の措置の実施を求めたときは、同項の関係行政機関の長に対し、その措置の実施状況について報告を求めることができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四十一条" title="（内閣総理大臣に対する意見の申出）">
        <article_item number="第四十一条">
          委員会は、内閣総理大臣に対し、その所掌事務の遂行を通じて得られた特定個人情報の保護に関する施策の改善についての意見を述べることができる。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第七章　法人番号" type="Sho">
      <articles number="第四十二条" title="（通知等）">
        <article_item number="第四十二条">
          国税庁長官は、政令で定めるところにより、法人等（国の機関、地方公共団体及び会社法（平成十七年法律第八十六号）その他の法令の規定により設立の登記をした法人並びにこれらの法人以外の法人又は法人でない社団若しくは財団で代表者若しくは管理人の定めがあるもの（以下この条において「人格のない社団等」という。）であって、所得税法第二百三十条、法人税法（昭和四十年法律第三十四号）第百四十八条、第百四十九条若しくは第百五十条又は消費税法（昭和六十三年法律第百八号）第五十七条の規定により届出書を提出することとされているものをいう。以下この項及び次項において同じ。）に対して、法人番号を指定し、これを当該法人等に通知するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          法人等以外の法人又は人格のない社団等であって政令で定めるものは、政令で定めるところにより、その者の商号又は名称及び本店又は主たる事務所の所在地その他財務省令で定める事項を国税庁長官に届け出て法人番号の指定を受けることができる。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          前項の規定による届出をした者は、その届出に係る事項に変更があったとき（この項の規定による届出に係る事項に変更があった場合を含む。）は、政令で定めるところにより、当該変更があった事項を国税庁長官に届け出なければならない。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          国税庁長官は、政令で定めるところにより、第一項又は第二項の規定により法人番号の指定を受けた者（以下「法人番号保有者」という。）の商号又は名称、本店又は主たる事務所の所在地及び法人番号を公表するものとする。ただし、人格のない社団等については、あらかじめ、その代表者又は管理人の同意を得なければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四十三条" title="（情報の提供の求め）">
        <article_item number="第四十三条">
          行政機関の長、地方公共団体の機関又は独立行政法人等（以下この章において「行政機関の長等」という。）は、他の行政機関の長等に対し、特定法人情報（法人番号保有者に関する情報であって法人番号により検索することができるものをいう。第四十五条において同じ。）の提供を求めるときは、当該法人番号を当該他の行政機関の長等に通知してするものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          行政機関の長等は、国税庁長官に対し、法人番号保有者の商号又は名称、本店又は主たる事務所の所在地及び法人番号について情報の提供を求めることができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四十四条" title="（資料の提供）">
        <article_item number="第四十四条">
          国税庁長官は、第四十二条第一項の規定による法人番号の指定を行うために必要があると認めるときは、法務大臣に対し、商業登記法（昭和三十八年法律第百二十五号）第七条（他の法令において準用する場合を含む。）に規定する会社法人等番号（会社法その他の法令の規定により設立の登記をした法人の本店又は主たる事務所の所在地を管轄する登記所において作成される登記簿に記録されたものに限る。）その他の当該登記簿に記録された事項の提供を求めることができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項に定めるもののほか、国税庁長官は、第四十二条第一項若しくは第二項の規定による法人番号の指定若しくは通知又は同条第四項の規定による公表を行うために必要があると認めるときは、官公署に対し、法人番号保有者の商号又は名称及び本店又は主たる事務所の所在地その他必要な資料の提供を求めることができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四十五条" title="（正確性の確保）">
        <article_item number="第四十五条">
          行政機関の長等は、その保有する特定法人情報について、その利用の目的の達成に必要な範囲内で、過去又は現在の事実と合致するよう努めなければならない。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第八章　雑則" type="Sho">
      <articles number="第四十六条" title="（指定都市の特例）">
        <article_item number="第四十六条">
          地方自治法（昭和二十二年法律第六十七号）第二百五十二条の十九第一項に規定する指定都市（次項において単に「指定都市」という。）に対するこの法律の規定で政令で定めるものの適用については、区及び総合区を市と、区長及び総合区長を市長とみなす。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項に定めるもののほか、指定都市に対するこの法律の規定の適用については、政令で特別の定めをすることができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四十七条" title="（事務の区分）">
        <article_item number="第四十七条">
          第七条第一項及び第二項、第八条第一項（附則第三条第四項において準用する場合を含む。）、第十七条第一項及び第三項（同条第四項において準用する場合を含む。）並びに附則第三条第一項から第三項までの規定により市町村が処理することとされている事務は、地方自治法第二条第九項第一号に規定する第一号法定受託事務とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四十八条" title="（権限又は事務の委任）">
        <article_item number="第四十八条">
          行政機関の長は、政令（内閣の所轄の下に置かれる機関及び会計検査院にあっては、当該機関の命令）で定めるところにより、第二章、第四章、第五章及び前章に定める権限又は事務を当該行政機関の職員に委任することができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四十九条" title="（主務省令）">
        <article_item number="第四十九条">
          この法律における主務省令は、内閣府令・総務省令とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五十条" title="（政令への委任）">
        <article_item number="第五十条">
          この法律に定めるもののほか、この法律の実施のための手続その他この法律の施行に関し必要な事項は、政令で定める。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第九章　罰則" type="Sho">
      <articles number="第五十一条">
        <article_item number="第五十一条">
          個人番号利用事務等又は第七条第一項若しくは第二項の規定による個人番号の指定若しくは通知、第八条第二項の規定による個人番号とすべき番号の生成若しくは通知若しくは第十四条第二項の規定による機構保存本人確認情報の提供に関する事務に従事する者又は従事していた者が、正当な理由がないのに、その業務に関して取り扱った個人の秘密に属する事項が記録された特定個人情報ファイル（その全部又は一部を複製し、又は加工した特定個人情報ファイルを含む。）を提供したときは、四年以下の懲役若しくは二百万円以下の罰金に処し、又はこれを併科する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五十二条">
        <article_item number="第五十二条">
          前条に規定する者が、その業務に関して知り得た個人番号を自己若しくは第三者の不正な利益を図る目的で提供し、又は盗用したときは、三年以下の懲役若しくは百五十万円以下の罰金に処し、又はこれを併科する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五十三条">
        <article_item number="第五十三条">
          第二十五条の規定に違反して秘密を漏らし、又は盗用した者は、三年以下の懲役若しくは百五十万円以下の罰金に処し、又はこれを併科する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五十四条">
        <article_item number="第五十四条">
          人を欺き、人に暴行を加え、若しくは人を脅迫する行為により、又は財物の窃取、施設への侵入、不正アクセス行為（不正アクセス行為の禁止等に関する法律（平成十一年法律第百二十八号）第二条第四項に規定する不正アクセス行為をいう。）その他の個人番号を保有する者の管理を害する行為により、個人番号を取得した者は、三年以下の懲役又は百五十万円以下の罰金に処する。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の規定は、刑法（明治四十年法律第四十五号）その他の罰則の適用を妨げない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五十五条">
        <article_item number="第五十五条">
          国の機関、地方公共団体の機関若しくは機構の職員又は独立行政法人等若しくは地方独立行政法人の役員若しくは職員が、その職権を濫用して、専らその職務の用以外の用に供する目的で個人の秘密に属する特定個人情報が記録された文書、図画又は電磁的記録（電子的方式、磁気的方式その他人の知覚によっては認識することができない方式で作られる記録をいう。）を収集したときは、二年以下の懲役又は百万円以下の罰金に処する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五十六条">
        <article_item number="第五十六条">
          第三十七条第二項又は第三項の規定による命令に違反した者は、二年以下の懲役又は五十万円以下の罰金に処する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五十七条">
        <article_item number="第五十七条">
          第三十八条第一項の規定による報告若しくは資料の提出をせず、若しくは虚偽の報告をし、若しくは虚偽の資料を提出し、又は当該職員の質問に対して答弁をせず、若しくは虚偽の答弁をし、若しくは検査を拒み、妨げ、若しくは忌避した者は、一年以下の懲役又は五十万円以下の罰金に処する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五十八条">
        <article_item number="第五十八条">
          偽りその他不正の手段により通知カード又は個人番号カードの交付を受けた者は、六月以下の懲役又は五十万円以下の罰金に処する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五十九条">
        <article_item number="第五十九条">
          第五十一条から第五十五条までの規定は、日本国外においてこれらの条の罪を犯した者にも適用する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六十条">
        <article_item number="第六十条">
          法人（法人でない団体で代表者又は管理人の定めのあるものを含む。以下この項において同じ。）の代表者若しくは管理人又は法人若しくは人の代理人、使用人その他の従業者が、その法人又は人の業務に関して、第五十一条、第五十二条、第五十四条又は第五十六条から第五十八条までの違反行為をしたときは、その行為者を罰するほか、その法人又は人に対しても、各本条の罰金刑を科する。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          法人でない団体について前項の規定の適用がある場合には、その代表者又は管理人が、その訴訟行為につき法人でない団体を代表するほか、法人を被告人又は被疑者とする場合の刑事訴訟に関する法律の規定を準用する。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
  </body>
</law>
