<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>森林国営保険法施行令</title>
    <defined>昭和二十八年八月三十一日政令第二百四十五号</defined>
    <updated>平成二一年一二月二四日政令第二九四号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        内閣は、森林火災国営保険法（昭和十二年法律第二十五号）第二条第二項、第十条第一項及び第二十三条ノ二の規定に基き、並びに同法を実施するため、この政令を制定する。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（保険料率）">
      <article_item number="第一条">
        森林国営保険法（以下「法」という。）第二条第二項の政令で定める保険料率は、別表第一によるものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（保険金額の標準）">
      <article_item number="第二条">
        法第十条第一項の政令で定める保険金額の標準は、別表第二によるものとする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        国又は都道府県が農林水産大臣の定める評価基準に従つて立木の評価をした森林については、前項の規定にかかわらず、保険金額の標準は、その評価額によるものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（保険契約の申込み）">
      <article_item number="第三条">
        保険契約の申込みをしようとする者は、農林水産省令で定めるところにより、保険契約申込書を保険の目的の所在地の属する都道府県の知事に提出しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        保険契約の申込み時における法第九条第一項の規定による申告は、農林水産省令で定める事項を保険契約申込書に記載して都道府県知事にしなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（保険証書の交付等）">
      <article_item number="第四条">
        都道府県知事は、保険契約の申込を承諾したときは、農林水産省令で定めるところにより、保険証書を作成してこれを保険契約申込者に交付しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        都道府県知事は、保険契約の申込を承諾しないときは、保険契約申込者にその旨を通知しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（保険証書の再交付）">
      <article_item number="第五条">
        保険契約者は、保険証書を亡失したとき、又は保険証書が汚損してその記載が明らかでなくなつたときは、農林水産省令で定めるところにより、都道府県知事に保険証書の再交付を請求することができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条" title="（保険契約の継続）">
      <article_item number="第六条">
        保険契約者は、保険契約に定められた期間をこえて保険契約を継続しようとするときは、農林水産省令で定めるところにより、保険契約継続申込書に保険証書を添えて都道府県知事に提出しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        都道府県知事は、前項の規定による申込を承諾したときは、保険証書の記載を更正し、これを保険契約者に返還しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        都道府県知事は、第一項の規定による申込を承諾しないときは、保険契約者にその旨を通知しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第七条" title="（保険証書の記載事項の変更）">
      <article_item number="第七条">
        保険契約者又は被保険者は、保険証書の記載事項に農林水産省令で定める変更を生じたときは、農林水産省令で定めるところにより、保険証書を添えてその旨を都道府県知事に届け出なければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        都道府県知事は、前項の規定による届出があつたときは、保険証書の記載を更正し、これを保険契約者に返還しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第七条の二" title="（保険契約の申込み後における他の保険契約に関する申告）">
      <article_item number="第七条の二">
        保険契約の申込み後における法第九条第一項の規定による申告は、農林水産省令で定める事項を記載した書面で都道府県知事にしなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第八条" title="（損害発生の通知）">
      <article_item number="第八条">
        保険契約者又は被保険者は、その保険の目的について損害が生じたことを知つたときは、遅滞なく書面でその旨を都道府県知事に通知しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第九条" title="（損害の実地調査）">
      <article_item number="第九条">
        都道府県知事は、前条の通知があつたときは、その損害につき実地調査し、その結果を農林水産大臣に報告しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十条" title="（減額請求）">
      <article_item number="第十条">
        保険契約者は、法第二十五条において準用する保険法（平成二十年法律第五十六号）第十条の規定により保険金額及び保険料の減額を請求しようとするときは、保険金額及び保険料減額請求書に保険証書を添えて、これを都道府県知事に提出しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        都道府県知事は、前項の規定による請求によつて保険金額及び保険料が減額されたときは、保険証書の記載を更正してこれを保険契約者に返還しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        前項の場合において、保険料の減額の結果、当該保険契約者に対し既に払い込んだ保険料の一部を返還すべきときは、都道府県知事は、その旨を農林水産大臣に報告しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十一条" title="（危険増加による解除等）">
      <article_item number="第十一条">
        都道府県知事は、法第十九条第一項の規定により保険契約を解除する場合には、その旨及び危険増加の事由を書面で保険契約者に通知しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項の場合において、保険契約の解除の結果、当該保険契約者に対し既に払い込んだ保険料の一部を返還すべきときは、都道府県知事は、その旨を農林水産大臣に報告しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        法第十九条第二項の規定による通知は、危険増加の事由を記載した書面で都道府県知事にしなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十二条" title="（経由機関）">
      <article_item number="第十二条">
        被保険者が保険金の支払を請求し、又は保険契約者が既に払い込んだ保険料の返還を請求しようとするときは、保険の目的の所在地の属する都道府県の知事を経由して、保険金支払請求書又は保険料返還請求書を農林水産大臣に提出しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十三条" title="（経由機関）">
      <article_item number="第十三条">
        保険契約申込者、保険契約者又は被保険者（都道府県を除く。）は、法又はこの政令の規定により政府（都道府県知事を含む。）に書類を提出し、又は保険料を払い込む場合には、保険の目的の所在地又は保険契約申込者、保険契約者若しくは被保険者の居住地をその区域又は地区に含む市町村、森林組合又は森林組合連合会を経由しなければならない。ただし、保険契約申込者、保険契約者又は被保険者が保険の目的の所在地の属する都道府県以外の地に居住する場合には、経由すべき市町村、森林組合又は森林組合連合会は、保険の目的の所在地をその区域又は地区に含むものに限る。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        市町村、森林組合又は森林組合連合会は、保険料を受け取つたときは、保険料領収証を払込者に交付しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十四条" title="（国庫負担）">
      <article_item number="第十四条">
        政府は、都道府県知事の行う保険契約に関する事務に要する費用のうち次に掲げるものを負担する。
        <go>
          <go_item number="一">
            森林保険に関する事務を取り扱う職員の給与については、俸給、扶養手当、勤務地手当及び特別手当
          </go_item>
          <go_item number="二">
            森林保険に関する事務を行うために必要な旅費及び庁費については、保険契約のイ及びロに掲げる区分に応じ、それぞれイ及びロに定める金額の合計額
            <go>
              <go_item number="イ">
                保険契約のうち林齢二十年以下の森林を保険の目的とする部分　当該部分に係る保険料収入の千分の百二十九に相当する金額
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                イに掲げる部分以外の部分　当該部分に係る保険料収入の千分の百三十三に相当する金額
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十五条" title="（事務の区分）">
      <article_item number="第十五条">
        この政令の規定により都道府県が処理することとされている事務は、地方自治法（昭和二十二年法律第六十七号）第二条第九項第一号に規定する第一号法定受託事務とする。
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
