<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>貿易保険法施行令</title>
    <defined>昭和二十八年七月三十一日政令第百四十一号</defined>
    <updated>平成二九年一月二〇日政令第四号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        内閣は、輸出保険法（昭和二十五年法律第六十七号）第一条の二第一項、第一条の四、第三条、第五条第一項、第五条の二第二項、第五条の三第二項、第六条第二項及び第十三条第二項の規定に基き、この政令を制定する。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（定義）">
      <article_item number="第一条">
        この政令において、「輸出契約」、「輸出者」、「仲介貿易契約」、「仲介貿易者」、「技術提供契約」、「外国政府等」、「技術提供者」、「出資外国法人等」、「仲介貿易貨物」、「出資外国法人等販売貨物」又は「出資外国法人等仲介貿易貨物」とは、それぞれ貿易保険法（昭和二十五年法律第六十七号。以下「法」という。）第二条第一項から第六項まで若しくは第九項、第二十六条第一号又は第三十一条第二項第一号に規定する輸出契約、輸出者、仲介貿易契約、仲介貿易者、技術提供契約、外国政府等、技術提供者、出資外国法人等、仲介貿易貨物、出資外国法人等販売貨物又は出資外国法人等仲介貿易貨物をいう。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第一条の二" title="（輸出契約等の定義）">
      <article_item number="第一条の二">
        法第二条第一項の事項は、貨物の名称、型又は銘柄及び数量、仕向国、船積時期並びに取引の条件とする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        法第二条第三項の事項は、貨物の名称、型又は銘柄及び数量、船積国、仕向国、船積時期並びに販売又は賃貸の条件とする。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        法第二条第五項の事項は、技術又は労務の内容、提供が行われる国、仕向国、提供の時期及び方法並びに提供の条件とする。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        法第二条第十項の事項は、貨物の名称、型又は銘柄及び数量、出資外国法人等の本店又は主たる事務所が所在する国、仕向国、船積時期（出資外国法人等が、当該貨物をその本店又は主たる事務所が所在する外国の地域に販売し、又は賃貸する場合にあつては、引渡しの時期）並びに販売又は賃貸の条件とする。
      </article_item>
      <article_item number="５">
        法第二条第十一項の事項は、貨物の名称、型又は銘柄及び数量、出資外国法人等の本店又は主たる事務所が所在する国、船積国、仕向国、船積時期並びに販売又は賃貸の条件とする。
      </article_item>
      <article_item number="６">
        法第二条第十二項の事項は、技術又は労務の内容、出資外国法人等の本店又は主たる事務所が所在する国、提供が行われる国、仕向国、提供の時期及び方法並びに提供の条件とする。
      </article_item>
      <article_item number="７">
        法第二条第十四項の事項は、保証の対象とされる債務に係る入札、輸出契約又は技術提供契約を特定する事項、当該債務と保証債務との関係、保証債務の終期又は消滅事由及び保証の条件とする。
      </article_item>
      <article_item number="８">
        法第二条第十五項の事項は、貨物の名称、型又は銘柄及び数量、船積国、船積時期並びに貨物の船積期日前に支払う貨物の代金又は賃借料の額、支払の時期及び返還の条件とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第一条の三" title="（独立行政法人日本貿易保険が本邦法人を相手方として再保険を引き受ける保険）">
      <article_item number="第一条の三">
        法第十三条第二項第二号の保険は、次のとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            輸出者が保険契約の締結後生じた次のいずれかに該当する事由によつて輸出契約に基づいて貨物を輸出することができなくなつたこと（イからホまでのいずれかに該当する事由が生じたため当該貨物の輸出が著しく困難となつたと認められる場合において、輸出契約で定める船積期日から保険契約で定める期間を経過した日まで当該貨物を輸出することができなかつたことを含む。）により受ける損失（輸出貨物について生じた損失を除く。）又は仲介貿易者が保険契約の締結後生じた次のいずれかに該当する事由によつて仲介貿易契約に基づいて貨物を販売し、若しくは賃貸することができなくなつたこと（イからホまでのいずれかに該当する事由が生じたため当該貨物の販売又は賃貸が著しく困難となつたと認められる場合において、仲介貿易契約で定める船積期日から保険契約で定める期間を経過した日まで当該貨物を販売し、又は賃貸することができなかつたことを含む。）により受ける損失（仲介貿易貨物について生じた損失を除く。）を保険契約で定める一定額を限度としててん補する保険
            <go>
              <go_item number="イ">
                外国において実施される為替取引の制限又は禁止
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                仕向国において実施される輸入の制限又は禁止
              </go_item>
              <go_item number="ハ">
                外国における戦争、革命又は内乱による為替取引の途絶
              </go_item>
              <go_item number="ニ">
                仕向国における戦争、革命又は内乱によりその国に輸入することができないこと。
              </go_item>
              <go_item number="ホ">
                本邦外において生じた事由による仕向国への輸送の途絶
              </go_item>
              <go_item number="ヘ">
                イからホまでに掲げるもののほか、本邦外において生じた事由であつて、輸出契約又は仲介貿易契約の当事者の責めに帰することができないもの
              </go_item>
              <go_item number="ト">
                外国為替及び外国貿易法（昭和二十四年法律第二百二十八号）による輸出又は仲介貿易貨物の販売若しくは賃貸の制限又は禁止（同法第二十五条の二又は第五十三条の規定による禁止を除く。）
              </go_item>
              <go_item number="チ">
                輸出契約又は仲介貿易契約の相手方が外国政府等である場合において、当該相手方が当該輸出契約若しくは仲介貿易契約を一方的に破棄したこと又は当該相手方の責めに帰すべき相当の事由により輸出者若しくは仲介貿易者が当該輸出契約若しくは仲介貿易契約を解除したこと。
              </go_item>
              <go_item number="リ">
                輸出契約又は仲介貿易契約の相手方についての破産手続開始の決定その他これに準ずる事由
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
          <go_item number="二">
            輸出者が輸出契約に基づいて貨物を輸出した場合に次のいずれかに該当する事由によつて当該貨物の代金若しくは賃貸料を回収することができないことにより受ける損失（仕向国における戦争、革命又は内乱により輸出貨物について生じた損失以外の輸出貨物について生じた損失を除く。）、仲介貿易者が仲介貿易契約に基づいて貨物を販売し、若しくは賃貸した場合に次のいずれかに該当する事由によつて当該貨物の代金若しくは賃貸料を回収することができないことにより受ける損失（仕向国における戦争、革命又は内乱により仲介貿易貨物について生じた損失以外の仲介貿易貨物について生じた損失を除く。）又は技術提供者が技術提供契約に基づいて技術の提供若しくはこれに伴う労務の提供をした場合に次のいずれかに該当する事由によつて当該技術若しくは労務の提供の対価を回収することができないことにより受ける損失を保険契約で定める一定額を限度としててん補する保険
            <go>
              <go_item number="イ">
                外国において実施される為替取引の制限又は禁止
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                外国における戦争、革命又は内乱
              </go_item>
              <go_item number="ハ">
                イ及びロに掲げるもののほか、本邦外において生じた事由であつて、輸出契約、仲介貿易契約又は技術提供契約の当事者の責めに帰することができないもの
              </go_item>
              <go_item number="ニ">
                輸出契約、仲介貿易契約又は技術提供契約の相手方についての破産手続開始の決定
              </go_item>
              <go_item number="ホ">
                輸出契約、仲介貿易契約又は技術提供契約の相手方の保険契約で定める期間以上の債務の履行遅滞（輸出者、仲介貿易者又は技術提供者の責めに帰することができないものに限る。）
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（国庫納付金の納付の手続）">
      <article_item number="第二条">
        独立行政法人日本貿易保険（以下「日本貿易保険」という。）は、法第十六条第一項の規定による納付金（以下「国庫納付金」という。）を納付しようとするときは、国庫納付金の計算書に、独立行政法人通則法（平成十一年法律第百三号）第二十九条第二項第一号に規定する中期目標の期間の最後の事業年度（以下「期間最後の事業年度」という。）の事業年度末の貸借対照表、当該期間最後の事業年度の損益計算書その他の当該国庫納付金の計算の基礎を明らかにした書類を添付して、当該期間最後の事業年度の次の事業年度の六月三十日までに、これを経済産業大臣に提出しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        経済産業大臣は、前項の国庫納付金の計算書及び添付書類の提出があつたときは、遅滞なく、当該国庫納付金の計算書及び添付書類の写しを財務大臣に送付するものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（国庫納付金の納付期限）">
      <article_item number="第三条">
        国庫納付金は、期間最後の事業年度の次の事業年度の七月十日までに納付しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（国庫納付金の帰属する会計）">
      <article_item number="第四条">
        国庫納付金は、貿易再保険特別会計に帰属する。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（貿易保険債券の種類）">
      <article_item number="第五条">
        貿易保険債券（次項に規定するものを除く。）は、無記名式で利札付きのものとする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        国外貿易保険債券（本邦以外の地域において発行する貿易保険債券をいう。以下同じ。）は、無記名式で利札付きのもの並びに記名式で利札付きのもの及び無利札のものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条" title="（貿易保険債券の発行の方法）">
      <article_item number="第六条">
        貿易保険債券の発行は、募集の方法による。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第七条" title="（貿易保険債券申込証）">
      <article_item number="第七条">
        貿易保険債券の募集に応じようとする者は、貿易保険債券申込証にその引き受けようとする貿易保険債券の数及び住所を記載し、これに署名し、又は記名押印しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        社債、株式等の振替に関する法律（平成十三年法律第七十五号。以下「社債等振替法」という。）の規定の適用がある貿易保険債券（次条第二項において「振替貿易保険債券」という。）の募集に応じようとする者は、前項の記載事項のほか、自己のために開設された当該貿易保険債券の振替を行うための口座（同条第二項において「振替口座」という。）を貿易保険債券申込証に記載しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        貿易保険債券申込証は、日本貿易保険が作成し、これに次に掲げる事項を記載しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            貿易保険債券の名称
          </go_item>
          <go_item number="二">
            貿易保険債券の総額
          </go_item>
          <go_item number="三">
            各貿易保険債券の金額
          </go_item>
          <go_item number="四">
            貿易保険債券の利率
          </go_item>
          <go_item number="五">
            貿易保険債券の償還の方法及び期限
          </go_item>
          <go_item number="六">
            利息の支払の方法及び期限
          </go_item>
          <go_item number="七">
            貿易保険債券の発行の価額
          </go_item>
          <go_item number="八">
            社債等振替法の規定の適用があるときは、その旨
          </go_item>
          <go_item number="九">
            社債等振替法の規定の適用がないときは、無記名式又は記名式の別
          </go_item>
          <go_item number="十">
            応募額が貿易保険債券の総額を超える場合の措置
          </go_item>
          <go_item number="十一">
            募集又は管理の委託を受けた会社があるときは、その商号
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第八条" title="（貿易保険債券の引受け）">
      <article_item number="第八条">
        前条の規定は、地方公共団体が貿易保険債券を引き受ける場合又は貿易保険債券の募集の委託を受けた会社が自ら貿易保険債券を引き受ける場合においては、その引き受ける部分については、適用しない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項の場合において、振替貿易保険債券を引き受ける地方公共団体又は振替貿易保険債券の募集の委託を受けた会社は、その引受けの際に、振替口座を日本貿易保険に示さなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第九条" title="（貿易保険債券の成立の特則）">
      <article_item number="第九条">
        貿易保険債券の応募総額が貿易保険債券の総額に達しないときでも、貿易保険債券を成立させる旨を貿易保険債券申込証に記載したときは、その応募額をもつて貿易保険債券の総額とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十条" title="（貿易保険債券の払込み）">
      <article_item number="第十条">
        貿易保険債券の募集が完了したときは、日本貿易保険は、遅滞なく、各貿易保険債券につきその全額の払込みをさせなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十一条" title="（債券の発行）">
      <article_item number="第十一条">
        日本貿易保険は、前条の払込みがあつたときは、遅滞なく、債券を発行しなければならない。ただし、貿易保険債券につき社債等振替法の規定の適用があるときは、この限りでない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        各債券には、第七条第三項第一号から第六号まで、第九号及び第十一号に掲げる事項並びに番号を記載し、日本貿易保険の理事長がこれに記名押印しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十二条" title="（貿易保険債券原簿）">
      <article_item number="第十二条">
        日本貿易保険は、主たる事務所に貿易保険債券原簿を備えて置かなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        貿易保険債券原簿には、次に掲げる事項を記載しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            貿易保険債券の発行の年月日
          </go_item>
          <go_item number="二">
            貿易保険債券の数（社債等振替法の規定の適用がないときは、貿易保険債券の数及び番号）
          </go_item>
          <go_item number="三">
            第七条第三項第一号から第六号まで、第八号及び第十一号に掲げる事項
          </go_item>
          <go_item number="四">
            元利金の支払に関する事項
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十三条" title="（利札が欠けている場合）">
      <article_item number="第十三条">
        貿易保険債券を償還する場合において欠けている利札があるときは、これに相当する金額を償還額から控除する。ただし、既に支払期が到来した利札については、この限りでない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項の利札の所持人がこれと引換えに控除金額の支払を請求したときは、日本貿易保険は、これに応じなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十四条" title="（国外貿易保険債券の特例）">
      <article_item number="第十四条">
        国外貿易保険債券の発行、国外貿易保険債券に関する帳簿並びに欠けている利札のある国外貿易保険債券の償還及び当該利札の所持人に対する支払については、第六条から前条までの規定にかかわらず、当該国外貿易保険債券の準拠法又は発行市場の慣習によることができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十五条" title="（貿易保険債券の発行の認可）">
      <article_item number="第十五条">
        日本貿易保険は、法第十七条第一項の規定により貿易保険債券（国外貿易保険債券を除く。以下この条において同じ。）の発行の認可を受けようとするときは、貿易保険債券の募集の日の二十日前までに次に掲げる事項を記載した申請書を経済産業大臣に提出しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            貿易保険債券の発行を必要とする理由
          </go_item>
          <go_item number="二">
            第七条第三項第一号から第八号までに掲げる事項
          </go_item>
          <go_item number="三">
            貿易保険債券の募集の方法
          </go_item>
          <go_item number="四">
            貿易保険債券の発行に要する費用の概算額
          </go_item>
          <go_item number="五">
            第二号に掲げるもののほか、債券に記載しようとする事項
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項の申請書には、次に掲げる書類を添付しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            作成しようとする貿易保険債券申込証
          </go_item>
          <go_item number="二">
            貿易保険債券の発行により調達する資金の使途を記載した書面
          </go_item>
          <go_item number="三">
            貿易保険債券の引受けの見込みを記載した書面
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十六条" title="（国外貿易保険債券の発行の認可）">
      <article_item number="第十六条">
        日本貿易保険は、法第十七条第一項の規定により国外貿易保険債券の発行の認可を受けようとするときは、経済産業大臣の定めるところにより、次に掲げる事項を記載した申請書に、当該国外貿易保険債券の発行により調達する資金の使途を記載した書面及び当該国外貿易保険債券の発行に関し必要なその他の書類で経済産業大臣の定めるものを添付して、これを経済産業大臣に提出しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            国外貿易保険債券の発行を必要とする理由
          </go_item>
          <go_item number="二">
            国外貿易保険債券の種類
          </go_item>
          <go_item number="三">
            第七条第三項第一号から第七号までに掲げる事項
          </go_item>
          <go_item number="四">
            国外貿易保険債券の発行の方法
          </go_item>
          <go_item number="五">
            国外貿易保険債券の発行に要する費用の概算額
          </go_item>
          <go_item number="六">
            第三号に掲げるもののほか、国外貿易保険債券に記載しようとする事項
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十七条" title="（省令への委任）">
      <article_item number="第十七条">
        第五条第二項及び第六条から前条までに定めるもののほか、国外貿易保険債券に関し必要な事項は、経済産業省令で定める。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十八条" title="（普通貿易保険）">
      <article_item number="第十八条">
        法第二十七条第二項第三号の貨物は、次のとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            設備（航空機、船舶及び車両を含む。）並びにその部分品及び附属品
          </go_item>
          <go_item number="二">
            前号の貨物以外の貨物のうち、特定の仕向地への輸出を目的として生産されたもので、当該仕向地以外の仕向地への輸出又は本邦内における販売が著しく困難であると認められるものであつて、経済産業大臣が定めるもの
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十九条" title="（普通貿易保険）">
      <article_item number="第十九条">
        法第二十七条第二項第五号の費用は、次のとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            輸出貨物又は仲介貿易貨物の保管又は維持に要する費用
          </go_item>
          <go_item number="二">
            輸出貨物又は仲介貿易貨物を積載している船舶の停泊料
          </go_item>
          <go_item number="三">
            輸出貨物又は仲介貿易貨物を輸送することを内容とする契約の解除に伴う賠償金又は違約金の支払に要する費用
          </go_item>
          <go_item number="四">
            技術の提供又はこれに伴う労務の提供に関する業務に従事する者の人件費
          </go_item>
          <go_item number="五">
            技術の提供又はこれに伴う労務の提供に関する業務に従事する者を、当該技術の提供若しくはこれに伴う労務の提供の地から退避させ、又はその業務を再開する目的で当該地へ赴任させるために要する費用
          </go_item>
          <go_item number="六">
            技術の提供又はこれに伴う労務の提供に関する業務に従事する者の安全の確保に関し必要な施設又は設備の設置又は改修に要する費用
          </go_item>
          <go_item number="七">
            技術の提供又はこれに伴う労務の提供のために使用する施設又は建設機械の賃借料
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十条" title="（出資外国法人等貿易保険）">
      <article_item number="第二十条">
        法第三十一条第二項第一号トの政令で定める者は、日本国の政府及び地方公共団体とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十一条" title="（出資外国法人等貿易保険）">
      <article_item number="第二十一条">
        法第三十一条第二項第二号の貨物は、次のとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            設備（航空機及び船舶を含む。）
          </go_item>
          <go_item number="二">
            石油、可燃性天然ガス、石炭及び金属鉱物
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十二条" title="（出資外国法人等貿易保険）">
      <article_item number="第二十二条">
        法第三十一条第二項第四号の費用は、次のとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            出資外国法人等販売貨物又は出資外国法人等仲介貿易貨物の保管又は維持に要する費用
          </go_item>
          <go_item number="二">
            出資外国法人等販売貨物又は出資外国法人等仲介貿易貨物を積載している船舶の停泊料
          </go_item>
          <go_item number="三">
            出資外国法人等販売貨物又は出資外国法人等仲介貿易貨物を輸送することを内容とする契約の解除に伴う賠償金又は違約金の支払に要する費用
          </go_item>
          <go_item number="四">
            技術の提供又はこれに伴う労務の提供に関する業務に従事する者の人件費
          </go_item>
          <go_item number="五">
            技術の提供又はこれに伴う労務の提供に関する業務に従事する者を、当該技術の提供若しくはこれに伴う労務の提供の地から退避させ、又はその業務を再開する目的で当該地へ赴任させるために要する費用
          </go_item>
          <go_item number="六">
            技術の提供又はこれに伴う労務の提供に関する業務に従事する者の安全の確保に関し必要な施設又は設備の設置又は改修に要する費用
          </go_item>
          <go_item number="七">
            技術の提供又はこれに伴う労務の提供のために使用する施設又は建設機械の賃借料
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十二条の二" title="（貿易代金貸付保険）">
      <article_item number="第二十二条の二">
        法第三十四条第二項の附帯の債権は、次のとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            利子
          </go_item>
          <go_item number="二">
            遅延損害金
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十三条" title="（為替変動保険）">
      <article_item number="第二十三条">
        法第三十七条第二項の貨物は、設備（航空機、船舶及び車両を含む。）並びにその部分品及び附属品とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十四条" title="（為替変動保険）">
      <article_item number="第二十四条">
        法第三十七条第二項の外国通貨は、次のとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            アメリカ合衆国通貨
          </go_item>
          <go_item number="二">
            英国通貨
          </go_item>
          <go_item number="三">
            欧州経済通貨統合参加国通貨
          </go_item>
          <go_item number="四">
            スイス連邦通貨
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十五条" title="（為替変動保険）">
      <article_item number="第二十五条">
        法第三十七条第二項の期間は、短期については二年、長期については十五年とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十六条" title="（為替変動保険）">
      <article_item number="第二十六条">
        法第三十八条の割合は、百分の十七とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十七条" title="（輸出手形保険）">
      <article_item number="第二十七条">
        法第四十条第一項の政令で定める者は、次のとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            長期信用銀行（長期信用銀行法（昭和二十七年法律第百八十七号）第二条に規定する長期信用銀行をいう。次条において同じ。）、信用金庫、信用金庫連合会、労働金庫、労働金庫連合会、信用協同組合及び信用協同組合連合会（中小企業等協同組合法（昭和二十四年法律第百八十一号）第九条の九第一項第一号の事業を行う協同組合連合会をいう。次条において同じ。）
          </go_item>
          <go_item number="二">
            業として貯金の受入れをすることができる農業協同組合及び農業協同組合連合会
          </go_item>
          <go_item number="三">
            農林中央金庫及び株式会社商工組合中央金庫
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十八条" title="（輸出保証保険）">
      <article_item number="第二十八条">
        法第四十五条第二項の政令で定める者は、次のとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            長期信用銀行、信用金庫、信用金庫連合会、労働金庫、労働金庫連合会、信用協同組合及び信用協同組合連合会
          </go_item>
          <go_item number="二">
            業として貯金の受入れをすることができる農業協同組合及び農業協同組合連合会
          </go_item>
          <go_item number="三">
            農林中央金庫、株式会社商工組合中央金庫及び株式会社日本政策投資銀行
          </go_item>
          <go_item number="四">
            損害保険会社（保険業法（平成七年法律第百五号）第二条第九項に規定する外国損害保険会社等を含む。）
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十九条" title="（輸出保証保険）">
      <article_item number="第二十九条">
        法第四十五条第二項の貨物は、一の機能を営む総合体を構成する設備とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三十条" title="（輸出保証保険）">
      <article_item number="第三十条">
        法第四十五条第二項の技術の提供又はこれに伴う労務の提供は、次のとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            設備の建設及び土木建築に関する調査、企画、立案、助言、設計、監督及び検査（以下「調査等」という。）並びにこれに伴う設備の建設工事及び土木建築工事
          </go_item>
          <go_item number="二">
            設備（航空機、船舶及び車両を含む。）の製造及び利用に関する調査等
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三十一条" title="（海外投資保険）">
      <article_item number="第三十一条">
        法第五十二条第二項第二号の事由は、次のとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            破産手続開始の決定その他これに準ずる事由
          </go_item>
          <go_item number="二">
            銀行による取引の停止その他これに準ずる事由（著しい債務超過となつている場合に限る。）
          </go_item>
          <go_item number="三">
            一月以上の事業の休止
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三十二条" title="（海外投資保険）">
      <article_item number="第三十二条">
        法第五十二条第二項第四号の期間は、二月とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三十三条" title="（海外投資保険）">
      <article_item number="第三十三条">
        法第五十二条第三項の期間は、三十年とする。ただし、当該外国法人がその事業の全部を開始するまでに相当の期間を要すると認められるときは、三十年にその事業の全部を開始するまでに要する期間以内において経済産業大臣が定める期間を加えた期間とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三十四条" title="（海外投資保険）">
      <article_item number="第三十四条">
        法第五十三条第五項第二号の期間は、二月とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三十五条" title="（海外投資保険）">
      <article_item number="第三十五条">
        法第五十三条第五項第三号の事由は、次のとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            外国において実施される為替取引の制限又は禁止（二月以上の期間継続して行われたものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="二">
            外国における戦争、革命又は内乱による為替取引の途絶（二月以上の期間継続したものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="三">
            法第五十二条第二項第一号から第三号までのいずれかに該当する事由の発生により取得した金額が譲渡を禁止された国債、公債その他これらに準ずる有価証券で取得したものである場合において、戦争、革命、内乱又は外国政府等の行為により当該有価証券の償還が行われなくなつたこと。
          </go_item>
          <go_item number="四">
            前号に規定する場合を除くほか、戦争、革命、内乱又は外国政府等の行為により法第五十二条第二項第一号から第三号まで又は第五号のいずれかに該当する事由の発生により取得した金額（金銭で取得したものを除く。）又は取得し得べき金額を金銭で取得することができなくなつたこと。
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
