<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>道路交通法の規定に基づく意見の聴取及び弁明の機会の付与に関する規則</title>
    <defined>平成六年九月二十六日国家公安委員会規則第二十七号</defined>
    <updated>平成二一年五月一一日国家公安委員会規則第四号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>警察法施行令（昭和二十九年政令第百五十一号）第十三条第一項の規定に基づき、道路交通法の規定に基づく意見の聴取及び弁明の機会の付与に関する規則を次のように定める。</p></preamble>
    <content>
      <sho title="第一章　総則">
        <articles number="第一条">
          <article_item number="第一条">
            この規則は、都道府県公安委員会及び警察署長並びに道路交通法（昭和三十五年法律第百五号。以下「法」という。）第百十四条、第百十四条の二又は第百十四条の三の規定によりこれらの者の権限に属する事務を委任された者（以下「行政庁」という。）が法の規定により行う意見の聴取及び弁明の機会の付与に関する手続に関し、必要な事項を定めることを目的とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二条">
          <article_item number="第二条">
            この規則において、次の各号に掲げる用語の意義は、それぞれ当該各号に定めるところによる。
            <go>
              <go_item number="一">
                当事者　法第五十一条の四第六項、第七十七条第六項、第九十条第四項（同条第七項及び第十四項において準用する場合を含む。次号において同じ。）若しくは第百四条第一項（法第百四条の二の二第六項及び第百七条の五第四項において準用する場合を含む。次号において同じ。）の通知を受けた者（法第五十一条の四第七項の規定により、同条第六項の規定による通知が到達したものとみなされる者を含む。）又は法第百三条の二第一項の規定により運転免許の効力の停止（第十四条第三項において「仮停止」という。）若しくは法第百七条の五第十項において準用する法第百三条の二第一項の規定により自動車及び原動機付自転車の運転の禁止（第十四条第三項において「仮禁止」という。）を受けた者をいう。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                代理人　当事者の委任を受け当事者のために法第百四条第一項の意見の聴取（以下「意見の聴取」という。）又は法第五十一条の四第六項、法第七十七条第六項、第九十条第四項若しくは第百三条の二第二項（法第百七条の五第十項において準用する場合を含む。）の弁明（以下「弁明」という。）に関する一切の手続をすることができる者をいう。
              </go_item>
              <go_item number="三">
                補佐人　意見の聴取又は弁明において当事者又はその代理人が意見を述べ、かつ、有利な証拠を提出することについて当事者又はその代理人を補佐する者をいう。
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第二章　意見の聴取">
        <setsu title="第一節　主宰者">
          <articles number="第三条">
            <article_item number="第三条">
              意見の聴取は、意見の聴取を主宰するについて必要な法律に関する知識経験を有し、かつ、公正な判断をすることができると認められる警察職員であって、行政庁が指名するものが主宰する。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第四条">
            <article_item number="第四条">
              次の各号のいずれかに該当する者は、意見の聴取を主宰することができない。
              <go>
                <go_item number="一">
                  当該意見の聴取の当事者
                </go_item>
                <go_item number="二">
                  前号に規定する者の配偶者、四親等内の親族又は同居の親族
                </go_item>
                <go_item number="三">
                  第一号に規定する者の代理人又は補佐人
                </go_item>
                <go_item number="四">
                  前三号に規定する者であったことのある者
                </go_item>
                <go_item number="五">
                  第一号に規定する者の後見人、後見監督人、保佐人、保佐監督人、補助人又は補助監督人
                </go_item>
                <go_item number="六">
                  関係人（法第百四条第三項の関係人をいう。第十二条第一項第四号及び第七号において同じ。）
                </go_item>
              </go>
            </article_item>
            <article_item number="２">
              前条の規定により意見の聴取を主宰する者（以下「主宰者」という。）が前項各号のいずれかに該当するに至ったときは、行政庁は、速やかに、新たな主宰者を指名しなければならない。
            </article_item>
          </articles>
        </setsu>
        <setsu title="第二節　代理人、補佐人">
          <articles number="第五条">
            <article_item number="第五条">
              行政庁は、当事者が意見の聴取の期日に代理人を出頭させようとするときは、意見の聴取の期日までに、代理人の氏名及び住所並びに当事者が代理人に対して当事者のために意見の聴取に関する一切の行為をすることを委任する旨を記載した書面を提出させるものとする。
            </article_item>
            <article_item number="２">
              行政庁は、代理人がその資格を失ったときは、当該代理人を選任した当事者に、書面でその旨を届け出させるものとする。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第六条">
            <article_item number="第六条">
              行政庁は、当事者又はその代理人が意見の聴取の期日に補佐人を出頭させようとするときは、意見の聴取の期日までに、補佐人の氏名、住所、当事者又はその代理人との関係及び補佐する事項を記載した書面を提出させるものとする。ただし、当事者又はその代理人が第十一条第二項の規定により告知された意見の聴取の期日に次項の規定により既に許可を受けている補佐人であって、当該許可に係る事項につき補佐するものを出頭させようとするときは、この限りでない。
            </article_item>
            <article_item number="２">
              行政庁は、前項の書面の提出があった場合において、意見の聴取の期日に補佐人を出頭させる必要があると認めるときは、当該補佐人の出頭を許可するものとする。
            </article_item>
            <article_item number="３">
              行政庁は、前項の許可をしたときは、速やかに、その旨を第一項の書面を提出した当事者又はその代理人に対し通知するものとする。
            </article_item>
            <article_item number="４">
              補佐人の陳述は、当事者又はその代理人が直ちに取り消さないときは、当該当事者又はその代理人が自ら陳述したものとみなす。
            </article_item>
          </articles>
        </setsu>
        <setsu title="第三節　意見の聴取の進行">
          <articles number="第七条">
            <article_item number="第七条">
              道路交通法施行令（昭和三十五年政令第二百七十号。以下「令」という。）第三十九条第一項の文書には、次に掲げる事項を記載して教示するものとする。
              <go>
                <go_item number="一">
                  意見の聴取に出頭しなかった場合の措置
                </go_item>
                <go_item number="二">
                  代理人を選任することができる旨
                </go_item>
                <go_item number="三">
                  意見の聴取において事案について意見を述べ、かつ、有利な証拠を提出することができる旨
                </go_item>
              </go>
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第八条">
            <article_item number="第八条">
              行政庁は、当事者又はその代理人の申出により又は職権で、意見の聴取の期日又は場所を変更することができる。
            </article_item>
            <article_item number="２">
              前項の申出は、意見の聴取の期日又は場所の変更を求めるやむを得ない理由を記載した書面を行政庁に提出することにより行うものとする。
            </article_item>
            <article_item number="３">
              行政庁は、第一項の規定により意見の聴取の期日又は場所を変更したときは、速やかに、その旨を書面により当事者又はその代理人に通知するとともに、公示しなければならない。
            </article_item>
            <article_item number="４">
              前項の規定による公示は、令第三十九条第二項の掲示板に提示して行うものとする。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第九条">
            <article_item number="第九条">
              主宰者は、最初の意見の聴取の期日の冒頭において、行政庁の職員に、予定される処分の内容及び根拠となる法令の条項並びにその原因となる事実を意見の聴取の期日に出頭した者に対し説明させなければならない。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第十条">
            <article_item number="第十条">
              主宰者は、意見の聴取の期日に出頭した者が意見の聴取に係る事案の範囲を超えて発言するとき、その他意見の聴取の期日における審理の適正な進行を図るためやむを得ないと認めるときは、その発言を制限することができる。
            </article_item>
            <article_item number="２">
              主宰者は、前項に規定する場合のほか、意見の聴取の期日における審理の秩序を維持するために必要があると認めるときは、秩序を乱した者に対し退場を命じ、その他意見の聴取の期日における審理の秩序を維持するため国家公安委員会が別に定める措置をとることができる。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第十一条">
            <article_item number="第十一条">
              主宰者は、意見の聴取の期日における審理の結果、なお意見の聴取を続行する必要があると認めるときは、さらに新たな期日を定めることができる。
            </article_item>
            <article_item number="２">
              前項の場合においては、意見の聴取の期日に出頭した当事者又はその代理人に対し次回の意見の聴取の期日及び場所を告知するとともに、これらの事項を公示するものとする。
            </article_item>
            <article_item number="３">
              前項の規定による公示は、令第三十九条第二項の掲示板に掲示して行うものとする。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第十二条">
            <article_item number="第十二条">
              主宰者は、意見の聴取の期日における審理（前条第一項の規定によりさらに新たな期日を定めた場合にあっては、それぞれの期日における審理をいう。次条第一項において同じ。）の終了後、次に掲げる事項を記載した意見の聴取調書を作成し、これに記名押印しなければならない。
              <go>
                <go_item number="一">
                  意見の聴取の件名
                </go_item>
                <go_item number="二">
                  意見の聴取の期日及び場所
                </go_item>
                <go_item number="三">
                  主宰者の職名及び氏名
                </go_item>
                <go_item number="四">
                  意見の聴取の期日に出頭した当事者若しくはその代理人、補佐人又は参考人（法第百四条第三項の参考人をいう。第七号において同じ。）若しくは関係人の氏名及び住所
                </go_item>
                <go_item number="五">
                  当事者又はその代理人の意見の陳述の要旨
                </go_item>
                <go_item number="六">
                  提出された証拠の標目
                </go_item>
                <go_item number="七">
                  参考人又は関係人の陳述の要旨
                </go_item>
                <go_item number="八">
                  その他参考となるべき事項
                </go_item>
              </go>
            </article_item>
            <article_item number="２">
              意見の聴取調書には、書面、図画、写真その他主宰者が適当と認めるものを添付して調書の一部とすることができる。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第十三条">
            <article_item number="第十三条">
              主宰者は、意見の聴取の期日における審理の終了後速やかに、前条の規定により作成した意見の聴取調書を行政庁に提出し、意見の聴取の状況を報告しなければならない。
            </article_item>
          </articles>
        </setsu>
      </sho>
      <sho title="第三章　弁明の機会の付与">
        <articles number="第十四条">
          <article_item number="第十四条">
            弁明は、法の規定により弁明を記載した書面（以下「弁明書」という。）を提出してすることとされているとき及び行政庁が弁明書をあらかじめ定める提出期限までに提出してすることを認めたときを除き、口頭でするものとする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            行政庁は、当事者又はその代理人が口頭による弁明をするときは、その指名する警察職員に弁明を録取させなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            前項の規定により弁明を録取する者（次条において「弁明録取者」という。）は、弁明の日時の冒頭において、予定される処分又は仮停止若しくは仮禁止の内容及び根拠となる法令の条項並びにその原因となる事実を当事者又はその代理人に対し説明しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十五条">
          <article_item number="第十五条">
            弁明録取者は、当事者又はその代理人が口頭による弁明をしたときは、次に掲げる事項を記載した弁明調書を作成し、これに記名押印しなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                弁明の件名
              </go_item>
              <go_item number="二">
                弁明の日時及び場所
              </go_item>
              <go_item number="三">
                弁明録取者の職名及び氏名
              </go_item>
              <go_item number="四">
                弁明の日時に出頭した当事者若しくはその代理人又は補佐人の氏名及び住所
              </go_item>
              <go_item number="五">
                当事者又はその代理人の弁明の要旨
              </go_item>
              <go_item number="六">
                提出された証拠の標目
              </go_item>
              <go_item number="七">
                その他参考となるべき事項
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            第十二条第二項の規定は、前項の弁明調書について準用する。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            弁明録取者は、口頭による弁明の終結後速やかに、第一項の弁明調書を行政庁に提出しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十六条">
          <article_item number="第十六条">
            行政庁は、弁明の日時に当事者若しくはその代理人が出頭しない場合又は弁明書の提出期限までに弁明書が提出されない場合には、改めて弁明の機会の付与を行うことを要しない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十七条">
          <article_item number="第十七条">
            第五条の規定は、弁明の機会の付与について準用する。この場合において、「意見の聴取の期日」とあるのは「弁明の日時」と読み替えるものとする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            第六条（第一項ただし書を除く。）及び第八条第一項の規定は、口頭による弁明の機会の付与について準用する。この場合において、「意見の聴取の期日」とあるのは「弁明の日時」と読み替えるものとする。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
    </content>
  </body>
</law>
