<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>特定大臣許可漁業等の取締りに関する省令</title>
    <defined>平成六年八月二十六日農林水産省令第五十四号</defined>
    <updated>平成二四年六月五日農林水産省令第三五号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>漁業法（昭和二十四年法律第二百六十七号）第六十五条第一項及び水産資源保護法（昭和二十六年法律第三百十三号）第四条第一項の規定に基づき、並びに漁業法及び水産資源保護法を実施するため、承認漁業等の取締りに関する省令を次のように定める。</p></preamble>
    <content>
      <sho title="第一章　総則">
        <articles number="第一条" title="（定義）">
          <article_item>
            この省令において、次の各号に掲げる用語の意義は、当該各号に定めるところによる。
            <go>
              <go_item number="一">
                ずわいがに漁業　総トン数十トン以上の動力漁船によりずわいがにをとることを目的とする漁業であって、漁業法第五十二条第一項の指定漁業を定める政令（昭和三十八年政令第六号。以下「指定漁業を定める政令」という。）第一項第一号に掲げる沖合底びき網漁業又は漁業法第六十六条第二項に規定する小型機船底びき網漁業に該当するもの以外のものをいう。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                東シナ海等かじき等流し網漁業　東経百二十七度五十九分五十二秒の線以西の日本海及び東シナ海の海域において総トン数十トン以上の動力漁船により流し網を使用してかじき、かつお又はまぐろをとることを目的とする漁業をいう。
              </go_item>
              <go_item number="三">
                かじき等流し網漁業　総トン数十トン以上の動力漁船により流し網を使用してかじき、かつお又はまぐろをとることを目的とする漁業であって、前号に掲げる東シナ海等かじき等流し網漁業に該当するもの以外のものをいう。
              </go_item>
              <go_item number="四">
                沿岸まぐろはえ縄漁業　我が国の排他的経済水域、領海及び内水並びに我が国の排他的経済水域によって囲まれた海域から成る海域（東京都小笠原村南鳥島に係る排他的経済水域及び領海並びに北海道稚内市宗谷岬突端を通る経線以西、長崎県長崎市野母崎突端を通る緯線以北の日本海の海域を除く。）において総トン数十トン以上二十トン未満の動力漁船により浮きはえ縄を使用してまぐろ、かじき又はさめをとることを目的とする漁業をいう。
              </go_item>
              <go_item number="五">
                東シナ海はえ縄漁業　東シナ海の海域において総トン数十トン以上の動力漁船によりはえ縄を使用して行う漁業であって、前号に掲げる沿岸まぐろはえ縄漁業、指定漁業を定める政令第一項第八号に掲げる遠洋かつお・まぐろ漁業又は同項第九号に掲げる近海かつお・まぐろ漁業に該当するもの以外のものをいう。
              </go_item>
              <go_item number="六">
                大西洋等はえ縄等漁業　大西洋又はインド洋の海域において動力漁船によりはえ縄、刺し網又はかごを使用して行う漁業であって、第三号に掲げるかじき等流し網漁業、第四号に掲げる沿岸まぐろはえ縄漁業、指定漁業を定める政令第一項第八号に掲げる遠洋かつお・まぐろ漁業又は同項第九号に掲げる近海かつお・まぐろ漁業に該当するもの以外のものをいう。
              </go_item>
              <go_item number="七">
                小型するめいか釣り漁業　総トン数五トン以上三十トン未満の動力漁船により釣りによってするめいかをとることを目的とする漁業をいう。
              </go_item>
              <go_item number="八">
                太平洋底刺し網等漁業　太平洋の公海（排他的経済水域及び大陸棚に関する法律第一条第一項に規定する排他的経済水域及び外国の排他的経済水域を除く。以下同じ。）において動力漁船によりはえ縄又は底刺し網を使用して行う漁業であって、第一号に掲げるずわいがに漁業、第四号に掲げる沿岸まぐろはえ縄漁業、指定漁業を定める政令第一項第八号に掲げる遠洋かつお・まぐろ漁業又は同項第九号に掲げる近海かつお・まぐろ漁業に該当するもの以外のものをいう。
              </go_item>
              <go_item number="九">
                暫定措置水域沿岸漁業等　次に掲げる海域において動力漁船により行う漁業であって、特定大臣許可漁業（当該特定大臣許可漁業に係る規制海域において行うものに限る。）、届出漁業（別表第三の上欄に掲げる届出漁業（暫定措置水域沿岸漁業等を除く。）の種類ごとに同表の下欄に掲げる海域において行うものに限る。）又は漁業法（以下「法」という。）第五十二条第一項の指定漁業に該当するもの以外のものをいう。
                <go>
                  <go_item number="イ">
                    漁業に関する日本国と大韓民国との間の協定第九条１に定める海域
                  </go_item>
                  <go_item number="ロ">
                    漁業に関する日本国と大韓民国との間の協定第九条２に定める海域
                  </go_item>
                  <go_item number="ハ">
                    漁業に関する日本国と中華人民共和国との間の協定第七条１に定める海域
                  </go_item>
                  <go_item number="ニ">
                    北緯三十度四十分十三秒の線以北、東経百二十四度四十四分五十四秒の線以東、東経百二十七度二十九分五十三秒の線以西の東シナ海の海域（ロに掲げる海域を除く。）
                  </go_item>
                </go>
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            この省令において「特定大臣許可漁業」とは、次に掲げる漁業をいう。
            <go>
              <go_item number="一">
                ずわいがに漁業
              </go_item>
              <go_item number="二">
                東シナ海等かじき等流し網漁業
              </go_item>
              <go_item number="三">
                東シナ海はえ縄漁業
              </go_item>
              <go_item number="四">
                大西洋等はえ縄等漁業
              </go_item>
              <go_item number="五">
                太平洋底刺し網等漁業
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="３">
            この省令において「届出漁業」とは、次に掲げる漁業をいう。
            <go>
              <go_item number="一">
                かじき等流し網漁業
              </go_item>
              <go_item number="二">
                沿岸まぐろはえ縄漁業
              </go_item>
              <go_item number="三">
                小型するめいか釣り漁業
              </go_item>
              <go_item number="四">
                暫定措置水域沿岸漁業等
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="４">
            この省令において「太平洋の海域」とは、ベーリング海、オホーツク海、日本海、黄海、東シナ海、南シナ海及びタイ湾の海域を含んだ海域をいう。
          </article_item>
          <article_item number="５">
            この省令において「規制海域」とは、別表第一の上欄に掲げる特定大臣許可漁業の種類ごとに同表の中欄に掲げる海域をいう。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二条" title="（提出書類の経由機関）">
          <article_item>
            この省令の規定により農林水産大臣に提出する書類は、当該書類の提出者の住所地（共同してする申請又は届出に係る書類については、代表者の住所地）を管轄する都道府県知事を経由して提出しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第二章　特定大臣許可漁業">
        <articles number="第三条" title="（許可）">
          <article_item>
            法第六十五条第一項及び水産資源保護法第四条第一項の規定に基づき、別表第一の上欄に掲げる特定の種類の水産動植物の採捕を目的として営む漁業又は特定の漁業の方法により営む漁業を同表の中欄に掲げる規制海域において同表の下欄に掲げる期間に営もうとする者は、農林水産大臣の許可を受けなければならないものとする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項の許可は、毎年、船舶ごとに、別表第一の下欄に掲げる期間の開始前に操業区域及び操業期間を定めて行う。ただし、次の各号のいずれかに該当する場合は、この限りでない。
            <go>
              <go_item number="一">
                前項の許可を受けた者が、当該許可に係る期間中に、当該許可に係る船舶を当該許可に係る規制海域において当該特定大臣許可漁業に使用することを廃止し、当該許可に係る期間の残存期間につき、他の船舶について同項の許可を申請した場合
              </go_item>
              <go_item number="二">
                前項の許可を受けた者が、当該許可に係る期間中に、当該許可に係る船舶が滅失し、又は沈没したため、当該許可に係る期間の残存期間につき、他の船舶について同項の許可を申請した場合
              </go_item>
              <go_item number="三">
                前項の許可を受けた者から、当該許可に係る期間中に、当該許可に係る船舶を譲り受け、借り受け、その返還を受け、その他相続又は法人の合併若しくは分割以外の事由により当該船舶を使用する権利を取得して当該許可に係る規制海域において当該特定大臣許可漁業を営もうとする者が、当該許可に係る期間の残存期間につき、当該船舶について同項の許可を申請した場合
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四条" title="（許可の基準）">
          <article_item>
            農林水産大臣は、次の各号のいずれかに該当する者に対しては、前条第一項の許可をしないことができる。
            <go>
              <go_item number="一">
                第十条第一項の規定により許可を取り消され、その取消しの日から二年を経過しない者
              </go_item>
              <go_item number="二">
                法第三十九条第二項の規定若しくは法第六十三条第一項において準用する法第三十九条第二項の規定により漁業の免許、法第五十二条第一項の許可若しくは法第五十四条の起業の認可の取消しを受け、又は法第六十五条第一項若しくは第二項若しくは水産資源保護法第四条第一項若しくは第二項に基づく農林水産省令若しくは規則の規定による農林水産大臣若しくは都道府県知事の許可を取り消され、その取消しの日から二年を経過しない者
              </go_item>
              <go_item number="三">
                法若しくは水産資源保護法又はこれらの法律に基づく命令の規定に違反し、罰金以上の刑に処せられ、その執行を終わり、又はその執行を受けることがなくなった日から二年を経過しない者
              </go_item>
              <go_item number="四">
                当該漁業に関し、労働基準法（昭和二十二年法律第四十九号）、船員法（昭和二十二年法律第百号。第二章、第三章、第六章、第七章及び第八十六条の規定を除く。）、同法第七十三条の規定に基づく国土交通省令、労働組合法（昭和二十四年法律第百七十四号）又は最低賃金法（昭和三十四年法律第百三十七号）の規定に違反し、罰金以上の刑に処せられ、その執行を終わり、又はその執行を受けることがなくなった日から二年を経過しない者
              </go_item>
              <go_item number="五">
                法人又は団体であって、その役員のうちに前各号のいずれかに該当する者があるもの
              </go_item>
              <go_item number="六">
                当該漁業を的確に遂行するに足りる能力を有しない者
              </go_item>
              <go_item number="七">
                前各号に掲げるもののほか、漁業取締りその他漁業調整上許可をすることが適当でないと認められる者
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            農林水産大臣は、特定大臣許可漁業について、水産資源保護法第九条第一項の規定に基づき、当該特定大臣許可漁業に従事することができる漁船の隻数の最高限度（以下「定数」という。）を定めた場合には、前項の規定にかかわらず、前条第一項の許可をしないことができる。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            農林水産大臣は、前項の定数が定められた特定大臣許可漁業の許可をする場合には、前条第二項ただし書の規定による場合を除き、当該特定大臣許可漁業につき、あらかじめ、許可を申請すべき期間を定め、これを公示しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            前項の規定により公示した期間内に許可の申請をした者の申請に対しては、第一項各号のいずれかに該当する場合を除き、許可をしなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="５">
            前項の規定により許可をしなければならない申請に係る船舶の隻数が水産資源保護法第九条第一項の規定により定めた定数を超える場合には、前項の規定にかかわらず、農林水産大臣は、少なくとも次に掲げる事項を勘案して許可の基準を定め、これに従って許可をしなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                当該漁業に係る水産資源の状況
              </go_item>
              <go_item number="二">
                当該漁業についての経験の程度その他の当該申請者の経営能力
              </go_item>
              <go_item number="三">
                当該漁業の操業状況
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="６">
            農林水産大臣は、第四項の規定により許可をしなければならない申請に係る船舶の隻数が水産資源保護法第九条第一項の規定により定めた定数を超える場合において、その申請のうちに現に当該特定大臣許可漁業の許可を受けている者（当該特定大臣許可漁業の許可につき定められた操業期間の末日が第三項の規定により公示した許可を申請すべき期間の末日以前である場合にあっては、当該操業期間の末日において当該特定大臣許可漁業の許可を受けていた者）が当該特定大臣許可漁業の許可につき定められた操業期間の末日の到来のため当該許可に係る船舶と同一の船舶についてした申請があるときは、前項の規定にかかわらず、その申請に対して、他の申請に優先して許可をしなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="７">
            農林水産大臣は、前項の規定により許可をしなければならない申請に係る船舶の隻数が水産資源保護法第九条第一項の規定により定めた定数を超える場合には、前項の規定にかかわらず、少なくとも次に掲げる事項を勘案して許可の基準を定め、これに従って許可をしなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                当該漁業に係る水産資源の状況
              </go_item>
              <go_item number="二">
                各申請者が当該漁業につき許可を受けている漁船の隻数 
              </go_item>
              <go_item number="三">
                当該漁業の操業状況
              </go_item>
              <go_item number="四">
                各申請者の経済が当該漁業に依存する程度
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第五条" title="（許可の申請）">
          <article_item>
            第三条第一項の許可を受けようとする者は、特定大臣許可漁業の種類ごとに毎年次の表に掲げる期日までに（同条第二項各号のいずれかに該当する場合にあっては、遅滞なく）、農林水産大臣が定める様式による申請書を農林水産大臣に提出しなければならない。
            <table>
              <tr>
                <td>
                  特定大臣許可漁業の種類
                </td>
                <td>
                  期日
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  ずわいがに漁業
                </td>
                <td>
                  別表第一のずわいがに漁業の項規制海域の欄第一号に掲げる海域（以下「Ａ海域」という。）に係る許可にあっては八月三十一日まで、同欄第二号に掲げる海域（以下「Ｂ海域」という。）に係る許可にあっては七月三十一日まで、同欄第三号に掲げる海域（以下「Ｃ海域」という。）に係る許可にあっては八月三十一日まで、同欄第四号に掲げる海域（以下「Ｄ海域」という。）に係る許可にあっては七月三十一日まで、同欄第五号に掲げる海域（以下「Ｅ海域」という。）に係る許可にあっては九月三十日まで
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  東シナ海等かじき等流し網漁業
                </td>
                <td>
                  六月三十日まで
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  東シナ海はえ縄漁業
                </td>
                <td>
                  六月三十日まで
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  大西洋等はえ縄等漁業
                </td>
                <td>
                  六月三十日まで
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  太平洋底刺し網等漁業
                </td>
                <td>
                  二月二十八日まで
                </td>
              </tr>
            </table>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項の申請書には、次に掲げる書類を添付しなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                漁船法（昭和二十五年法律第百七十八号）による漁船の登録の謄本
              </go_item>
              <go_item number="二">
                船舶安全法（昭和八年法律第十一号）に基づく船舶検査証書の写し
              </go_item>
              <go_item number="三">
                申請に係る船舶を使用する権利が所有権以外の場合には、当該権利を有することを証する書面
              </go_item>
              <go_item number="四">
                申請が第三条第二項各号のいずれかに該当する場合には、その旨を証する書面
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="３">
            農林水産大臣は、前項各号に掲げる書類のほか、許可をするかどうかの判断に関し必要と認める書類の提出を求めることができる。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            第一項の申請書の様式は、告示で定める。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第六条" title="（許可証の交付及び備付け義務）">
          <article_item>
            農林水産大臣は、第三条第一項の許可をしたときは、当該許可に係る操業期間の開始前に、申請者に別記様式第一号による許可証を交付する。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項の規定により許可証の交付を受けた者は、当該許可に係る規制海域において当該特定大臣許可漁業を営む期間中当該許可証を当該許可に係る船舶内に備え付けておかなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第七条" title="（許可の制限又は条件）">
          <article_item>
            農林水産大臣は、水産動植物の繁殖保護又は漁業取締りその他漁業調整のため必要があると認めるときは、第三条第一項の許可に制限若しくは条件を付け、又はこれを変更することができる。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            農林水産大臣は、第三条第一項の許可をした後において、前項の規定による制限若しくは条件を付け、又は当該制限若しくは条件を変更しようとするときは、行政手続法（平成五年法律第八十八号）第十三条第一項の規定による意見陳述のための手続の区分にかかわらず、聴聞を行わなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            第三条第一項の許可をした後における第一項の規定による制限若しくは条件の付加又は当該制限若しくは条件の変更に係る聴聞の期日における審理は、公開により行わなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第八条" title="（相続又は法人の合併若しくは分割）">
          <article_item>
            第三条第一項の許可を受けた者が死亡し、解散し、又は分割（当該許可を受けた船舶を承継させるものに限る。）をしたときは、その相続人（相続人が二人以上ある場合においてその協議により当該許可に係る漁業を営むべき者を定めたときは、その者）、合併後存続する法人若しくは合併により設立した法人又は分割によって当該船舶を承継した法人は、当該許可を受けた者の地位を承継する。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項の規定により第三条第一項の許可を受けた者の地位を承継した者は、その事実を証する書面を添えて、速やかに、農林水産大臣に許可証の書換交付を申請しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第九条" title="（許可の失効）">
          <article_item>
            次の各号のいずれかに該当する場合は、第三条第一項の許可は、その効力を失う。
            <go>
              <go_item number="一">
                当該許可に係る船舶を当該許可に係る規制海域における当該特定大臣許可漁業に使用することを廃止したとき。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                当該許可に係る船舶が滅失し、又は沈没したとき。
              </go_item>
              <go_item number="三">
                当該許可に係る船舶を譲渡し、貸し付け、返還し、その他その船舶を使用する権利を失ったとき。
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十条" title="（許可の取消し又は出漁の禁止）">
          <article_item>
            農林水産大臣は、第三条第一項の許可を受けた者が次の各号のいずれかに該当するときは、当該許可を取り消し、又はその者について期間を定め、若しくは定めないで、当該許可に係る規制海域において当該許可に係る船舶を使用して当該特定大臣許可漁業を営むことの禁止を命ずることができる。
            <go>
              <go_item number="一">
                第四条第一項各号のいずれかに該当するに至ったとき。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                第六条第二項、第十四条、第十五条第一項若しくは第三項、第十六条第一項、第十七条、第十八条第一項又は第二十五条第三項の規定に違反したとき。
              </go_item>
              <go_item number="三">
                第七条第一項の規定に基づく制限又は条件に違反したとき。
              </go_item>
              <go_item number="四">
                第二十三条第一項前段の規定による命令に違反したとき。
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            農林水産大臣は、前項の規定による出漁の禁止の命令をしようとするときは、行政手続法第十三条第一項の規定による意見陳述のための手続の区分にかかわらず、聴聞を行わなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            第七条第三項の規定は、第一項の規定による許可の取消し又は出漁の禁止の命令に係る聴聞について準用する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十一条" title="（許可証の書換交付の申請）">
          <article_item>
            第三条第一項の許可を受けた者は、許可証の記載事項に変更が生じたときは、速やかに、農林水産大臣に許可証の書換交付を申請しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項の申請が船名又は船舶の総トン数の変更に係るものである場合には、漁船法による漁船の登録の謄本又は船舶安全法に基づく船舶検査証書の写しを添えなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十二条" title="（許可証の再交付の申請）">
          <article_item>
            第三条第一項の許可を受けた者は、許可証を亡失し、又はき損したときは、速やかに、理由を付して農林水産大臣に許可証の再交付を申請しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十三条" title="（許可証の返納）">
          <article_item>
            第三条第一項の許可を受けた者は、当該許可に係る期間が経過したとき、又は当該許可がその効力を失い、若しくは取り消されたときは、速やかに、その許可証を農林水産大臣に返納しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第三章　特定大臣許可漁業の制限及び取締り">
        <articles number="第十四条" title="（船舶の塗装）">
          <article_item>
            東シナ海等かじき等流し網漁業について第三条第一項の許可を受けた者は、当該許可に係る船舶の船橋の周囲を三十センチメートルの幅で帯状に黒色で塗装しなければ、規制海域においては、当該船舶を東シナ海等かじき等流し網漁業に使用してはならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十五条" title="（許可番号等の表示）">
          <article_item>
            第三条第一項の許可を受けた者は、当該許可に係る船舶の船橋の両側の見やすい場所に別記様式第二号により当該許可に係る許可番号を表示しなければ、当該船舶を当該許可に係る規制海域における特定大臣許可漁業に使用してはならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            第三条第一項の許可を受けた者は、当該許可に係る期間が経過したとき、又は当該許可がその効力を失い、若しくは取り消されたときは、速やかに、前項の規定による許可番号の表示を消さなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            第一条第一項第九号ハに掲げる海域において第三条第一項の許可を受けて東シナ海等かじき等流し網漁業又は東シナ海はえ縄漁業を営む者は、当該許可に係る船舶に表示された漁船法による登録番号の下に二センチメートルの幅で黒色の横線を表示しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十六条" title="（許可番号等の表示）">
          <article_item>
            東シナ海等かじき等流し網漁業に係る規制海域において第三条第一項の許可を受けて東シナ海等かじき等流し網漁業を営む者は、敷設した流し網の次の各号に掲げる浮標に、それぞれ当該各号に掲げる標識等を水面上一・五メートル（別記様式第三号による標識については、浮標の表面から二メートル）以上の高さに掲げなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                両端部の浮標　昼間にあっては別記様式第三号による標識及びレーダー反射板（金属製のものに限る。以下同じ。）、夜間にあっては白色の灯火及びレーダー反射板 
              </go_item>
              <go_item number="二">
                中間部のおおむね三キロメートルごとの浮標　昼間にあっては別記様式第三号による標識、夜間にあっては白色の灯火 
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項の灯火は、夜間において視界が良好な場合に少なくとも二海里離れた所から視認されるものでなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十七条" title="（操業区域等の制限）">
          <article_item>
            特定大臣許可漁業を営む者は、別にこの省令で定める場合のほか、別表第二の上欄に掲げる特定大臣許可漁業につき、それぞれ同表の下欄に掲げる操業の区域若しくは期間又は特定の区域若しくは期間における特定の漁具若しくは船舶を使用し若しくは特定の漁法によってする操業若しくは特定の種類の水産動物の採捕に関する制限又は禁止の措置に違反して当該特定大臣許可漁業を営んではならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十八条" title="（漁獲物等の陸揚港の制限）">
          <article_item>
            第三条第一項の許可を受けた者は、当該特定大臣許可漁業の漁業取締りその他漁業調整のため農林水産大臣が告示して当該特定大臣許可漁業の漁獲物又はその製品（以下「漁獲物等」という。）について陸揚港を指定し、又は当該告示において定める漁獲物等の陸揚港のうちの一若しくは二以上を選定すべきことを定めた場合には、当該指定又は選定に係る陸揚港以外の地に、当該特定大臣許可漁業の漁獲物等の陸揚げをしてはならない。ただし、次に掲げる場合は、この限りでない。
            <go>
              <go_item number="一">
                暴風雨その他やむを得ない事由があるとき
              </go_item>
              <go_item number="二">
                農林水産大臣の許可を受けたとき
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            第三条第一項の許可を受けた者は、前項の規定により陸揚港の選定をしたときは、速やかに、農林水産大臣に届け出なければならない。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            第三条第一項の許可を受けた者は、第一項の規定により選定をした陸揚港を変更しようとするときは、農林水産大臣の許可を受けなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十八条の二" title="（衛星船位測定送信機による位置の報告義務等）">
          <article_item>
            第三条第一項の許可を受けた者は、特定大臣許可漁業ごとに農林水産大臣が別に定めて告示する海域に立ち入るときは、衛星船位測定送信機（人工衛星を利用して船舶の位置の測定及び送信を行う機器であって、次の各号に掲げる基準に適合するものをいう。以下この条において同じ。）を当該許可に係る船舶内に備え付けておかなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                当該船舶の位置を自動的に測定及び記録できるものであること。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                次に掲げる情報を自動的に送信できるものであること。<br></br>
                イ　当該船舶を特定することができる情報<br></br>
                ロ　当該船舶の位置を示す情報並びに当該位置における日付及び時刻
              </go_item>
              <go_item number="三">
                前号に掲げる情報の改変を防止するための措置が講じられているものであること。
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項の特定大臣許可漁業を営む者の使用に係る船舶であって同項の規定により衛星船位測定送信機を備え付けたものの船長（次項において「船長」という。）は、同項の海域において操業し又は航行するときは、衛星船位測定送信機を常時作動させ、同項第二号に掲げる情報について、海域ごとに農林水産大臣が別に定めて告示する方法により農林水産大臣に報告しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            船長は、衛星船位測定送信機の故障により前項の報告ができなくなったときは、速やかに、その旨を農林水産大臣に報告し、その指示を受けなければならない。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第四章　届出漁業">
        <articles number="第十九条" title="（届出）">
          <article_item>
            別表第三の上欄に掲げる漁業を同表の下欄に掲げる海域において営もうとする者は、当該届出漁業の操業期間ごと及び船舶ごとに、当該操業期間の最初の日の一月前までに、農林水産大臣が定める様式による届出書に次に掲げる書類を添え、農林水産大臣に届け出なければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                漁船法による漁船の登録の謄本
              </go_item>
              <go_item number="二">
                船舶安全法に基づく船舶検査証書の写し
              </go_item>
              <go_item number="三">
                届出に係る船舶を使用する権利が所有権以外の場合には、当該権利を有することを証する書面
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項の規定による届出をした者は、届出書の記載事項に変更が生じたときは、速やかに、農林水産大臣に変更の届出をしなければならない。この場合において、当該変更の届出が相続若しくは法人の合併若しくは分割又は船名若しくは船舶の総トン数の変更に係るものであるときは、その事実を証する書面又は漁船法による漁船の登録の謄本若しくは船舶安全法に基づく船舶検査証書の写しを添えなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            農林水産大臣は、前二項の規定による届出をした者に対し、必要な事項に関し、書面又は口頭による報告を求めることができる。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            第一項の届出書の様式は、告示で定める。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十条" title="（かじき等流し網漁業の船舶の塗装等）">
          <article_item>
            別表第三かじき等流し網漁業の項に掲げる海域においてかじき等流し網漁業を営む者は、当該漁業に係る船舶の船橋の周囲を三十センチメートルの幅で帯状に黒色で塗装しなければ、当該船舶を当該漁業に使用してはならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            第一条第一項第九号ハに掲げる海域において沿岸まぐろはえ縄漁業、小型するめいか釣り漁業又は暫定措置水域沿岸漁業等を営む者は、当該漁業に係る船舶に表示された漁船法による登録番号の下に二センチメートルの幅で黒色の横線を表示しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            第十六条の規定は、別表第三かじき等流し網漁業の項に掲げる海域においてかじき等流し網漁業を営む者について準用する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十条の二" title="（沿岸まぐろはえ縄漁業に係る漁具の制限）">
          <article_item>
            別表第三沿岸まぐろはえ縄漁業の項に掲げる海域において沿岸まぐろはえ縄漁業を営む者は、当該海域において、我が国が締結した漁業に関する条約その他の国際約束を実施するために必要な漁具に関する制限として農林水産大臣が別に定めて告示するものに違反して操業してはならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十条の三" title="（さめの魚体の所持等の制限）">
          <article_item>
            別表第三沿岸まぐろはえ縄漁業の項に掲げる海域において沿岸まぐろはえ縄漁業を営む者は、採捕したさめを所持したときは、次に掲げる行為をしなければならない。ただし、当該沿岸まぐろはえ縄漁業者が日本国外で当該さめの一部を陸揚げした場合は、この限りでない。
            <go>
              <go_item number="一">
                当該さめのすべての部分（頭部、内臓及び皮を除く。）を陸揚げまでの間、船上において所持すること。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                当該さめを陸揚げするときに、前号の規定により所持したものを陸揚げすること。
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十一条" title="（準用規定）">
          <article_item>
            第十七条の規定は、届出漁業について準用する。この場合において、同条中「別表第二」とあるのは、「別表第四」と読み替えるものとする。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第五章　雑則">
        <articles number="第二十二条" title="（漁獲成績報告書等）">
          <article_item>
            第三条第一項の許可を受けた者又は第十九条第一項の届出をした者は、当該許可又は届出に係る漁業の漁獲成績報告書を、農林水産大臣に提出しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項の漁獲成績報告書を提出すべき期限は、次の各号に掲げる漁業の区分に応じ、当該各号に定めるところによる。
            <go>
              <go_item number="一">
                ずわいがに漁業　毎月分を翌月の十日まで
              </go_item>
              <go_item number="二">
                東シナ海等かじき等流し網漁業及び東シナ海はえ縄漁業　当該許可に係る操業期間の経過後一月以内
              </go_item>
              <go_item number="三">
                大西洋等はえ縄等漁業　当該許可に係る操業期間の経過後二月以内
              </go_item>
              <go_item number="四">
                かじき等流し網漁業、小型するめいか釣り漁業及び暫定措置水域沿岸漁業等　当該届出に係る操業期間の経過後一月以内
              </go_item>
              <go_item number="五">
                第一号から前号までに掲げる漁業以外の漁業　当該許可又は届出に係る漁業の航海ごとに、当該航海の終了後一月以内
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="３">
            第一項の漁獲成績報告書の様式は、告示で定める。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十三条" title="（停泊命令及び検査）">
          <article_item>
            農林水産大臣は、第三条第一項の規定に違反して特定大臣許可漁業を営んだ者又は第六条第二項、第十四条、第十五条第一項若しくは第三項、第十六条第一項（第二十条第三項において準用する場合を含む。）、第十七条（第二十一条において準用する場合を含む。）、第十八条第一項、第十八条の二第一項若しくは第二項、第十九条第一項若しくは第二項、第二十条第一項若しくは第二項、第二十五条若しくは第二十六条の規定、第七条第一項の規定に基づく制限若しくは条件若しくは第十条第一項の規定に基づく命令に違反した者に対し、停泊港及び停泊期間を指定してその者の使用に係る船舶の停泊を命ずることができる。法第百三十四条第一項の規定による検査を行わせるときも、同様とする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            農林水産大臣は、前項前段の規定による停泊の命令をしようとするときは、行政手続法第十三条第一項の規定による意見陳述のための手続の区分にかかわらず、聴聞を行わなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            第七条第三項の規定は、第一項前段の規定による停泊の命令に係る聴聞について準用する。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            第一項後段の規定による停泊期間は、十日間を超えないものとする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十四条" title="（停船命令）">
          <article_item>
            漁業監督官は、法第七十四条第三項の規定による検査又は質問をするため必要があるときは、漁業に従事する船舶の船長、船長の職務を行う者又は操業を指揮する者に対し、停船を命ずることができる。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項の停船命令は、同項の検査又は質問をする旨を告げ又は表示し、かつ、国際海事機関が採択した国際信号書に規定する次に掲げる信号を用いて行うものとする。
            <go>
              <go_item number="一">
                別記様式第四号による信号旗Ｌを掲げる。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                サイレン、汽笛その他の音響信号によりＬの信号（短音一回、長音一回、短音二回）を約七秒の間隔を置いて連続して行う。
              </go_item>
              <go_item number="三">
                投光器によりＬの信号（短光一回、長光一回、短光二回）を約七秒の間隔を置いて連続して行う。
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="３">
            前項において、「長音」又は「長光」とは、約三秒間継続する吹鳴又は投光をいい、「短音」又は「短光」とは、約一秒間継続する吹鳴又は投光をいう。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十五条" title="（採捕の制限等）">
          <article_item>
            ずわいがに漁業に係る規制海域においては、ずわいがにの未成熟がに（腹節の内側に卵を有しない雌がに及び甲幅九センチメートル（Ｅ海域にあっては甲幅八センチメートル）未満の雄がにをいう。次項において同じ。）は、採捕してはならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            次の表の上欄に掲げる区域においては、同表の中欄に掲げる区分ごとに、それぞれ同表の下欄に掲げる期間内は、ずわいがにの成熟がに（未成熟がに以外のかにをいう。）は、採捕してはならない。
            <table>
              <tr>
                <td>
                  区域
                </td>
                <td>
                  成熟がにの雌雄の区分
                </td>
                <td>
                  期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="2">
                  Ａ海域
                </td>
                <td>
                  雌がに
                </td>
                <td>
                  一月二十一日から十一月五日まで
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  雄がに
                </td>
                <td>
                  三月二十一日から十一月五日まで
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  Ｂ海域
                </td>
                <td>
                  雌がに及び雄がに
                </td>
                <td>
                  六月一日から九月三十日まで
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="2">
                  Ｃ海域
                </td>
                <td>
                  雌がに
                </td>
                <td>
                  周年
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  雄がに
                </td>
                <td>
                  五月一日から十月三十一日まで
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="2">
                  Ｄ海域
                </td>
                <td>
                  雌がに
                </td>
                <td>
                  周年
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  雄がに
                </td>
                <td>
                  六月十六日から十月十五日まで
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  Ｅ海域
                </td>
                <td>
                  雌がに及び雄がに
                </td>
                <td>
                  四月一日から十二月九日まで
                </td>
              </tr>
            </table>
          </article_item>
          <article_item number="３">
            漁業を営む者又は水産動植物の販売若しくは加工を業とする者は、第一項の規定に違反して採捕されたずわいがに又はその製品を所持し、販売し、又は加工してはならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十六条" title="（漁具の制限）">
          <article_item>
            東シナ海等かじき等流し網漁業又はかじき等流し網漁業を営む者は、網目十五センチメートル以下の流し網を使用してはならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            東シナ海等かじき等流し網漁業又はかじき等流し網漁業を営む者は、当該漁業に使用するために当該漁業に係る船舶に流し網を積み込む場合には、その長さ（仕立上がりの状態における浮子綱の長さをいう。）の合計が当該船舶ごとに三十キロメートルを超えないようにしなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            東シナ海等かじき等流し網漁業又はかじき等流し網漁業を営む者は、当該漁業を営むために流し網を敷設する場合には、海中におけるその長さの合計が当該漁業に係る船舶ごとに十二キロメートルを超えないようにしなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            東シナ海等かじき等流し網漁業又はかじき等流し網漁業を営む者は、二枚以上の網地を重ね合わせた流し網を使用してはならない。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第六章　罰則">
        <articles number="第二十七条" title="（罰則）">
          <article_item>
            次の各号のいずれかに該当する者は、二年以下の懲役若しくは五十万円以下の罰金に処し、又はこれを併科する。
            <go>
              <go_item number="一">
                第十七条（第二十一条において準用する場合を含む。）、第十八条第一項又は第二十五条の規定に違反した者
              </go_item>
              <go_item number="二">
                第七条第一項の規定に基づく制限又は条件に違反した者
              </go_item>
              <go_item number="三">
                第十条第一項又は第二十三条第一項前段の規定による命令に違反した者
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項の場合においては、犯人が所有し、又は所持する漁獲物、その製品、漁船又は漁具その他水産動植物の採捕の用に供される物は、没収することができる。ただし、犯人が所有していたこれらの物件の全部又は一部を没収することができないときは、その価額を追徴することができる。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十八条" title="（罰則）">
          <article_item>
            次の各号のいずれかに該当する者は、六月以下の懲役又は三十万円以下の罰金に処する。
            <go>
              <go_item number="一">
                第十八条の二第一項の規定に違反した者
              </go_item>
              <go_item number="二">
                第二十条の二の規定に違反した者
              </go_item>
              <go_item number="三">
                第二十条の三の規定に違反した者
              </go_item>
              <go_item number="四">
                第二十六条の規定に違反した者
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十九条" title="（罰則）">
          <article_item>
            次の各号のいずれかに該当する者は、十万円以下の罰金に処する。
            <go>
              <go_item number="一">
                第六条第二項、第十四条、第十五条第一項若しくは第三項、第十六条第一項（第二十条第三項において準用する場合を含む。）又は第二十条第一項若しくは第二項の規定に違反した者
              </go_item>
              <go_item number="二">
                第十九条第一項又は第二項の規定による届出をせず、又は虚偽の届出をした者
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十条" title="（罰則）">
          <article_item>
            法人の代表者又は法人若しくは人の代理人、使用人その他の従業者が、その法人又は人の業務に関して、第二十七条第一項、第二十八条又は前条の違反行為をしたときは、行為者を罰するほか、その法人又は人に対し、各本条の罰金刑を科する。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
    </content>
  </body>
</law>
