<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>政治資金規正法施行規則</title>
    <defined>昭和五十年九月二十六日自治省令第十七号</defined>
    <updated>平成二五年一二月二五日総務省令第一二一号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>政治資金規正法（昭和二十三年法律第百九十四号）第六条第三項、第七条の三第二項、第九条第二項、第十二条第一項、第二項及び第三項、第十四条第二項、第二十条第一項並びに第二十一条第二項並びに政治資金規正法施行令（昭和五十年政令第二百七十七号）第三条第二項及び第五条第一項の規定に基づき、並びに同法及び同令を実施するため、政治資金規正法施行規則を次のように定める。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条" title="（政治団体の設立の届出）">
        <article_item>
          政治資金規正法（昭和二十三年法律第百九十四号。以下「法」という。）第六条第一項に規定する文書は、別記第一号様式によるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第一条の二" title="（政治団体以外の者が開催する特定パーティーに係る届出に添付する文書）">
        <article_item>
          政治資金規正法施行令（昭和五十年政令第二百七十七号。以下「令」という。）第九条第二項の規定により読み替えて適用される令第五条第一号に規定する文書は、別記第一号様式の二によるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（政党等が設立の届出に添付する文書）">
        <article_item>
          令第五条第二号から第四号までに規定する文書（令第八条第三項の規定により読み替えて適用される令第五条第四号に規定する文書を含む。）は、別記第二号様式から第二号様式の七までに準ずるものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          令第五条第五号及び第六号イに規定する文書は、別記第二号様式の八及び第二号様式の九に準ずるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（政治資金団体の指定又は取消しの届出）">
        <article_item>
          令第六条第一項に規定する文書は、別記第三号様式によるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（届出事項に係る異動の届出）">
        <article_item>
          法第七条第一項前段の規定による政治団体の届出事項の異動の届出に係る文書は、別記第四号様式によるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条" title="（政治団体の台帳の調製及び保管）">
        <article_item>
          法第七条の三第一項に規定する政治団体の台帳（以下「政治団体の台帳」という。）は、カード式とし、別記第五号様式に準じて調製するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          政治団体の台帳は、法令の規定による届出等があつた場合には、遅滞なく、その旨を記載する等、常に、政治団体に関する正確な記録が行われるよう整備されなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          法第十七条第三項の規定により政治団体の解散等の公表をした場合、法第十八条の二第一項の規定により政治団体とみなされる者（以下この項において「政治団体とみなされる者」という。）が同条第二項の規定により読み替えて適用される法第十二条第一項の規定による報告書若しくは法第十八条の二第二項の規定により読み替えて適用される法第十七条第一項の規定による報告書を提出した場合又は政治団体とみなされる者がこれらの報告書をその提出期限までに提出しない場合においては、直ちに、政治団体の台帳より当該政治団体に係る記録を消除するものとし、その消除の日から五年間、当該記録を保存するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条" title="（会計帳簿の種類、様式及び記載要領）">
        <article_item>
          法第九条第一項に規定する会計帳簿の種類は、次のとおりとし、その様式及び記載要領は、別記第六号様式に定めるところによる。
          <go>
            <go_item number="一">
              収入簿
            </go_item>
            <go_item number="二">
              支出簿
            </go_item>
            <go_item number="三">
              運用簿
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条" title="（法第十二条第一項等の総務省令で定める項目）">
        <article_item>
          法第十二条第一項第一号に規定する総務省令で定める項目は、個人が負担する党費又は会費、寄附（法第五条第二項の規定により寄附とみなされるものを含む。以下同じ。）、機関紙誌の発行その他の事業による収入、借入金、本部又は支部から供与された交付金に係る収入及びその他の収入とする。 
        </article_item>
        <article_item number="２">
          法第十二条第一項第二号及び法第十八条第四項第二号に規定する総務省令で定める項目は、人件費、光熱水費、備品・消耗品費、事務所費、組織活動費、選挙関係費、機関紙誌の発行その他の事業費、調査研究費、寄附・交付金及びその他の経費とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条" title="（法第十二条第一項第二号の総務省令で定める経費）">
        <article_item>
          法第十二条第一項第二号に規定する総務省令で定める経費は、人件費、光熱水費、備品・消耗品費及び事務所費とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条" title="（収支報告書の様式及び記載要領）">
        <article_item>
          法第十二条第一項に規定する報告書の様式及び記載要領並びに法第二十九条に規定する文書の様式は、別記第七号様式に定めるところによる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十条" title="（領収書等の写し等の提出方法）">
        <article_item>
          法第十二条第二項の規定により領収書等の写し又は振込明細書の写しを提出する場合においては、これらを第七条に規定する支出の項目ごとに分類して提出しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          法第十二条第二項に規定する領収書等を徴し難かつた旨並びに支出の目的、金額及び年月日を記載した書面並びに振込明細書の写しに併せて提出する支出の目的を記載した書面（以下「支出の目的を記載した書面」という。）は、それぞれ別記第八号様式及び別記第八号様式の二によるものとする。ただし、振込明細書に支出の目的が記載されているときは、当該振込明細書の写しをもつて支出の目的を記載した書面とすることができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十一条" title="（法第十四条第一項の監査意見書）">
        <article_item>
          法第十四条第一項に規定する監査意見を記載した書面は、別記第九号様式によるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十二条" title="（解散等の届出）">
        <article_item>
          法第十七条第一項の規定による政治団体の解散等の届出は、別記第十号様式によるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十二条の二" title="（政治団体の本部による支部の解散の届出）">
        <article_item>
          法第十八条第五項の規定により政治団体の本部がする法第十七条第一項の解散の届出は、別記第十号様式の二によるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十三条" title="（資金管理団体の指定又は取消し等の届出）">
        <article_item>
          法第十九条第二項に規定する文書並びに同条第三項第一号及び第二号に該当するときの届出に係る文書は、別記第十一号様式によるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条" title="（資金管理団体の届出事項に係る異動の届出）">
        <article_item>
          法第十九条第三項第三号に該当するときの資金管理団体の届出事項の異動の届出に係る文書は、別記第十二号様式によるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条の二" title="（国会議員関係政治団体に係る通知）">
        <article_item>
          法第十九条の八第一項及び第二項に規定する文書は、それぞれ別記第十二号様式の二及び別記第十二号様式の三によるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条の二の二" title="（法第十九条の十三第三項の政治資金監査報告書）">
        <article_item>
          法第十九条の十三第三項に規定する政治資金監査報告書は、別記第十二号様式の四によるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条の二の三" title="（法第十九条の十三第五項の総務省令で定める者）">
        <article_item>
          法第十九条の十三第五項に規定する総務省令で定める者は、次の各号に掲げる者とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              代表者、会計責任者又は会計責任者に事故があり若しくは会計責任者が欠けた場合にその職務を行うべき者の配偶者
            </go_item>
            <go_item number="二">
              役職員又はその配偶者
            </go_item>
            <go_item number="三">
              法第十九条の七第一項第二号に係る国会議員関係政治団体にあつては、同号の公職の候補者又はその配偶者
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条の二の四" title="（少額領収書等の写しの提出方法）">
        <article_item>
          法第十九条の十六第六項の規定により同条第五項の規定による命令に係る少額領収書等の写しを提出する場合においては、当該少額領収書等を複写機により日本工業規格Ａ列四番の用紙に複写し、これらを当該少額領収書等の写しに係る支出がされた年を単位とし、第七条第二項に規定する支出の項目ごとに分類して提出しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条の二の五" title="（法第十九条の十六第七項の総務省令で定める相当の期間）">
        <article_item>
          法第十九条の十六第七項に規定する総務省令で定める相当の期間は、次の各号に掲げるときについて、それぞれ三十日とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              法第十九条の十六第五項の規定による命令があつた日から二十日以内の期間に、法第十九条の七第一項第一号に係る国会議員関係政治団体にあつてはその代表者である公職の候補者、同項第二号に係る国会議員関係政治団体にあつては同号の公職の候補者に係る選挙の期日の公示又は告示の日から当該選挙の期日までの期間がかかるとき
            </go_item>
            <go_item number="二">
              法第十九条の十六第五項の規定による命令に係る少額領収書等の写しが著しく大量であるため、当該命令があつた日から二十日以内にそのすべてについて当該少額領収書等の写しを提出することにより事務の遂行に著しい支障が生ずるおそれがあるとき
            </go_item>
            <go_item number="三">
              前二号に掲げる場合のほか、法第十九条の十六第六項に規定する期間を延長することにつき正当な理由があるとき
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条の二の六" title="（法第十九条の十六第八項の総務省令で定める事項）">
        <article_item>
          法第十九条の十六第八項に規定する総務省令で定める事項は、次に掲げる事項とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              法第十九条の十六第五項の規定による命令があつた日
            </go_item>
            <go_item number="二">
              前条第一号に掲げる場合にあつては、公職の候補者の氏名、選挙の種類、当該選挙の期日の公示又は告示の日及び当該選挙の期日
            </go_item>
            <go_item number="三">
              前条第二号及び第三号に掲げる場合にあつては、事務の状況その他の事情
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条の二の七" title="（法第十九条の十六第十一項の総務省令で定める事項）">
        <article_item>
          法第十九条の十六第十一項に規定する総務省令で定める事項は、次に掲げる事項とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              法第十九条の十六第十一項の規定による決定（次条において「開示決定」という。）に係る少額領収書等の写しについて求めることができる開示の実施の方法
            </go_item>
            <go_item number="二">
              前号の開示の実施の方法ごとの開示の実施に係る手数料の額
            </go_item>
            <go_item number="三">
              開示を実施することができる日、時間及び場所
            </go_item>
            <go_item number="四">
              写しの送付の方法による少額領収書等の写しの開示を実施する場合における準備に要する日数及び送付に要する費用
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条の二の八" title="（令第十一条第一項の総務省令で定める事項）">
        <article_item>
          令第十一条第一項に規定する総務省令で定める事項は、次に掲げる事項とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              求める開示の実施の方法（複数の実施の方法を求める場合にあつてはその旨及び当該複数の実施の方法又は開示決定に係る少額領収書等の写しの部分ごとに異なる開示の実施の方法を求める場合にあつてはその旨及び当該部分ごとの開示の実施の方法）
            </go_item>
            <go_item number="二">
              開示決定に係る少額領収書等の写しの一部について開示の実施を求める場合にあつては、その旨及び当該部分
            </go_item>
            <go_item number="三">
              開示の実施を希望する日
            </go_item>
            <go_item number="四">
              写しの送付の方法による少額領収書等の写しの開示の実施を求める場合にあつては、その旨
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条の二の九" title="（更なる開示の申出）">
        <article_item>
          令第十一条第三項の規定による申出は、次に掲げる事項を記載した書面により行わなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              法第十九条の十六第十一項に規定する通知があつた日
            </go_item>
            <go_item number="二">
              最初に開示を受けた日
            </go_item>
            <go_item number="三">
              前条各号に掲げる事項
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の場合において、既に開示を受けた少額領収書等の写し（その一部につき開示を受けた場合にあつては、当該部分）につきとられた開示の実施の方法と同一の方法を当該少額領収書等の写しについて求めることはできない。ただし、当該同一の方法を求めることにつき正当な理由があるときは、この限りではない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条の二の十" title="（令第十二条第一号の総務省令で定める大きさ）">
        <article_item>
          令第十二条第一号に規定する総務省令で定める大きさは、日本工業規格Ａ列四番とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条の三" title="（登録事項）">
        <article_item>
          法第十九条の十八第一項に規定する総務省令で定める事項は、次の各号に掲げる事項とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              本籍
            </go_item>
            <go_item number="二">
              法第十九条の十八第一項各号のいずれかに該当する旨
            </go_item>
            <go_item number="三">
              次に掲げる場合の区分に応じ、それぞれ次に定める事項
              <go>
                <go_item number="イ">
                  弁護士法人、監査法人又は税理士法人の社員である場合　当該弁護士法人、監査法人又は税理士法人の名称及び所属事務所（当該事務所が従たる事務所である場合には、主たる事務所を含む。）の所在地
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  イに掲げる場合以外の場合　勤務する事務所の名称及びその所在地
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
            <go_item number="四">
              前各号に掲げる事項のほか政治資金適正化委員会が必要があると認めたもの
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条の四" title="（登録政治資金監査人名簿）">
        <article_item>
          登録政治資金監査人名簿は、政治資金適正化委員会の定める様式による。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          政治資金適正化委員会は、法第十九条の十九第三項の規定により登録政治資金監査人名簿を磁気ディスク（これに準ずる方法により一定の事項を確実に記録しておくことができる物を含む。）をもつて調製する場合には、電子計算機（電子計算機による方法に準ずる方法により一定の事項を確実に記録しておくことができる機器を含む。）の操作によるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条の五" title="（登録の申請）">
        <article_item>
          法第十九条の二十第一項の登録申請書（次項において「登録申請書」という。）には、次に掲げる書類等（官公署が証明する書類等の場合には、申請の日前三月以内に作成されたものに限る。）を添付しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              申請者の写真（撮影後三月以内のものに限る。）
            </go_item>
            <go_item number="二">
              戸籍抄本
            </go_item>
            <go_item number="三">
              住民票の写し
            </go_item>
            <go_item number="四">
              法第十九条の十八第二項各号のいずれにも該当しない旨の宣誓書
            </go_item>
            <go_item number="五">
              前各号に掲げる書類等のほか政治資金適正化委員会が必要があると認めたもの
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          登録申請書は、政治資金適正化委員会の定める様式による。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条の六" title="（登録政治資金監査人証票）">
        <article_item>
          登録政治資金監査人証票は、別記第十二号様式の五によるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条の七" title="（登録政治資金監査人証票の再交付等の手続）">
        <article_item>
          登録政治資金監査人は、登録政治資金監査人証票を亡失し、又は損壊したときは、政治資金適正化委員会の定める様式に従い、当該亡失又は損壊した登録政治資金監査人証票の番号、当該亡失又は損壊した年月日及び場所その他参考となるべき事項を記載した書面を、政治資金適正化委員会に提出しなければならない。この場合において、登録政治資金監査人証票が損壊したため当該書面を提出するときは、当該損壊した登録政治資金監査人証票を当該書面に添付して返還しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          登録政治資金監査人証票を亡失し、又は損壊したためその再交付を申請する登録政治資金監査人は、政治資金適正化委員会の定める様式の再交付申請書を、政治資金適正化委員会に提出しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          政治資金適正化委員会は、必要があると認めたときは、登録政治資金監査人に交付している登録政治資金監査人証票を他の登録政治資金監査人証票に差し替えることができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条の八" title="（変更登録の申請）">
        <article_item>
          法第十九条の二十一の規定による変更の登録の申請は、政治資金適正化委員会の定める様式の文書でしなければならない。この場合においては、当該変更の事実を証する書類を添付しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条の九" title="（登録の抹消に関する申請等）">
        <article_item>
          法第十九条の二十三第一項の規定による申請は、政治資金適正化委員会の定める様式の文書でしなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          法第十九条の二十三第二項の規定による届出は、政治資金適正化委員会の定める様式の文書でしなければならない。この場合において、当該届出をする者が当該登録政治資金監査人の法定代理人又は相続人であるときは、そのことを証する書類を添付しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条の十" title="（政治資金監査に関する研修）">
        <article_item>
          法第十九条の二十七第一項の政治資金監査に関する研修（以下この条において「政治資金監査研修」という。）は、登録政治資金監査人として必要な専門的知識を修得させることを目的として行われるものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          政治資金監査研修は、政治資金監査に関する具体的な指針の修得に係るものをその主たる内容とし、かつ、政治資金の制度に関する専門的知識その他の登録政治資金監査人として必要な専門的知識の修得に係るものをその内容に含むものとする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          政治資金監査研修の実施に当たつては、当該研修において修得することが求められている知識の修得がなされるための適切な方法により行わなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条の十一" title="（参事官）">
        <article_item>
          政治資金適正化委員会の事務局に、参事官一人を置く。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          参事官は、事務局長の命を受けて、局務の重要事項に係るものを総括整理する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十五条" title="（収支報告書の要旨の公表）">
        <article_item>
          法第十二条第一項又は法第十七条第一項の規定による報告書に係る法第二十条第一項の規定による要旨の公表は、別記第十三号様式に準じて行うものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十六条" title="（収支報告閲覧対象文書の閲覧）">
        <article_item>
          法第二十条の二第二項の規定による報告書、書面又は政治資金監査報告書（以下「収支報告閲覧対象文書」という。）のうち総務大臣において受理したものの閲覧は、総務大臣の指定する場所で、執務時間中にしなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          収支報告閲覧対象文書は、前項の場所以外に持ち出すことができない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          収支報告閲覧対象文書は、丁重に取り扱い、破損、汚損又は加筆等の行為をしてはならない。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          前三項の規定に違反する者に対しては、その閲覧を中止させ、又は閲覧を禁止することができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十七条" title="（収支報告閲覧対象文書の写しの交付）">
        <article_item>
          法第二十条の二第二項の規定により、総務大臣の受理した収支報告閲覧対象文書の写しの交付を請求しようとする者（以下この条において「請求者」という。）は、次に掲げる事項を記載した書面（次項において「交付請求書」という。）を総務大臣に提出しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              請求者の氏名又は名称及び住所又は居所並びに法人その他の団体にあつては代表者の氏名
            </go_item>
            <go_item number="二">
              写しの交付の請求に係る政治団体の名称並びに収支報告閲覧対象文書に係る収入及び支出がされた年
            </go_item>
            <go_item number="三">
              求める写しの交付の方法（複数の実施の方法を求める場合にあつてはその旨及び当該複数の実施の方法又は写しの交付の請求に係る収支報告閲覧対象文書の部分ごとに異なる写しの交付の方法を求める場合にあつてはその旨及び当該部分ごとの写しの交付の方法）
            </go_item>
            <go_item number="四">
              写しの送付の方法による収支報告閲覧対象文書の写しの交付を求める場合にあつては、その旨
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          総務大臣は、交付請求書に形式上の不備があると認めるときは、請求者に対し、相当の期間を定めて、その補正を求めることができる。この場合において、総務大臣は、請求者に対し、補正の参考となる情報を提供するよう努めなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          総務大臣は、法第二十条の二第二項の規定による請求を受けたときは、当該請求のあつた日から三十日以内に、当該請求に係る収支報告閲覧対象文書の写しを交付するものとする。ただし、前項の規定により補正を求めた場合にあつては、当該補正に要した日数は、当該期間に算入しない。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          前項の規定にかかわらず、総務大臣は、事務処理上の困難その他正当な理由があるときは、同項に規定する期間を三十日以内に限り延長することができる。この場合において、総務大臣は、請求者に対し、遅滞なく、延長後の期間及び延長の理由を書面により通知しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="５">
          法第二十条の二第二項の規定による請求に係る収支報告閲覧対象文書が著しく大量であるため、当該請求があつた日から六十日以内にそのすべてについて第三項の規定による交付をすることにより事務の遂行に著しい支障が生ずるおそれがある場合には、同項及び前項の規定にかかわらず、総務大臣は、当該請求に係る収支報告閲覧対象文書のうちの相当の部分につき当該期間内に第三項の規定による交付をし、残りの収支報告閲覧対象文書については相当の期間内に同項の規定による交付をすれば足りる。この場合において、総務大臣は、同項に規定する期間内に、請求者に対し、次に掲げる事項を書面により通知しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              本項を適用する旨及びその理由
            </go_item>
            <go_item number="二">
              残りの収支報告閲覧対象文書について第三項の規定による交付をする期限
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十八条" title="（資本的支出として総務省令で定める支出）">
        <article_item>
          令第二十一条第一項第三号に規定する資本的支出として総務省令で定める支出は、土地の購入費並びに建物の購入費及び建設費に係る支出とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十九条" title="（令第二十二条の総務省令で定めるもの）">
        <article_item>
          令第二十二条に規定する総務省令で定めるものは、次の各号に掲げる会社の区分に応じ、当該各号に定めるものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              株式会社　次のイからヘまでに掲げるもの
              <go>
                <go_item number="イ">
                  資本金
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  資本準備金
                </go_item>
                <go_item number="ハ">
                  利益準備金
                </go_item>
                <go_item number="ニ">
                  新株式申込証拠金
                </go_item>
                <go_item number="ホ">
                  評価・換算差額等
                </go_item>
                <go_item number="ヘ">
                  新株予約権
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
            <go_item number="二">
              持分会社　次のイからハまでに掲げるもの
              <go>
                <go_item number="イ">
                  資本金
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  出資金申込証拠金
                </go_item>
                <go_item number="ハ">
                  評価・換算差額等
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十条" title="（法第二十二条の八第五項の総務省令で定める文言）">
        <article_item>
          法第二十二条の八第五項に規定する総務省令で定める文言は、「この催物は、政治資金規正法第八条の二に規定する政治資金パーティーです。」とする。
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
