<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>空港周辺整備債券令</title>
    <defined>昭和五十年一月二十四日政令第十号</defined>
    <updated>平成二〇年七月四日政令第二一九号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>内閣は、公共用飛行場周辺における航空機騒音による障害の防止等に関する法律（昭和四十二年法律第百十号）第五十二条第六項の規定に基づき、この政令を制定する。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条">
        <article_item number="第一条">
          空港周辺整備債券は、無記名利札付きとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条">
        <article_item number="第二条">
          空港周辺整備債券の発行は、募集の方法による。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条">
        <article_item number="第三条">
          独立行政法人空港周辺整備機構（以下「機構」という。）は、前に募集した空港周辺整備債券の総額の払込み前でも、更に空港周辺整備債券を発行することができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条">
        <article_item number="第四条">
          空港周辺整備債券の募集に応じようとする者は、空港周辺整備債券申込証にその引き受けようとする空港周辺整備債券の数及び住所を記載し、これに署名し、又は記名押印しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          社債、株式等の振替に関する法律（平成十三年法律第七十五号。以下「社債等振替法」という。）の規定の適用がある空港周辺整備債券（次条第二項において「振替空港周辺整備債券」という。）の募集に応じようとする者は、前項の記載事項のほか、自己のために開設された当該空港周辺整備債券の振替を行うための口座（同条第二項において「振替口座」という。）を空港周辺整備債券申込証に記載しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          空港周辺整備債券申込証は、機構が作成し、これに次の事項を記載しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              空港周辺整備債券の名称
            </go_item>
            <go_item number="二">
              空港周辺整備債券の総額
            </go_item>
            <go_item number="三">
              各空港周辺整備債券の金額
            </go_item>
            <go_item number="四">
              空港周辺整備債券の利率
            </go_item>
            <go_item number="五">
              空港周辺整備債券の償還の方法及び期限
            </go_item>
            <go_item number="六">
              利息の支払の方法及び期限
            </go_item>
            <go_item number="七">
              空港周辺整備債券の発行の価額
            </go_item>
            <go_item number="八">
              社債等振替法の規定の適用があるときは、その旨
            </go_item>
            <go_item number="九">
              社債等振替法の規定の適用がないときは、無記名式である旨
            </go_item>
            <go_item number="十">
              応募額が空港周辺整備債券の総額を超える場合の措置
            </go_item>
            <go_item number="十一">
              募集又は管理の委託を受けた会社があるときは、その商号
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条">
        <article_item number="第五条">
          前条の規定は、政府若しくは地方公共団体が空港周辺整備債券を引き受ける場合又は空港周辺整備債券の募集の委託を受けた会社が自ら空港周辺整備債券を引き受ける場合においては、その引き受ける部分については、適用しない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の場合において、振替空港周辺整備債券を引き受ける政府若しくは地方公共団体又は振替空港周辺整備債券の募集の委託を受けた会社は、その引受けの際に、振替口座を機構に示さなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条">
        <article_item number="第六条">
          空港周辺整備債券の応募総額が空港周辺整備債券の総額に達しないときでも、空港周辺整備債券を成立させる旨を空港周辺整備債券申込証に記載したときは、その応募額をもつて空港周辺整備債券の総額とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条">
        <article_item number="第七条">
          空港周辺整備債券の募集が完了したときは、機構は、遅滞なく、各空港周辺整備債券についてその全額の払込みをさせなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条">
        <article_item number="第八条">
          機構は、前条の払込みがあつたときは、遅滞なく、債券を発行しなければならない。ただし、空港周辺整備債券につき社債等振替法の規定の適用があるときは、この限りでない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          各債券には、第四条第三項第一号から第六号まで、第九号及び第十一号に掲げる事項並びに番号を記載し、機構の理事長がこれに記名押印しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条">
        <article_item number="第九条">
          機構は、主たる事務所に空港周辺整備債券原簿を備えて置かなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          空港周辺整備債券原簿には、次の事項を記載しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              空港周辺整備債券の発行の年月日
            </go_item>
            <go_item number="二">
              空港周辺整備債券の数（社債等振替法の規定の適用がないときは、空港周辺整備債券の数及び番号）
            </go_item>
            <go_item number="三">
              第四条第三項第一号から第六号まで、第八号及び第十一号に掲げる事項
            </go_item>
            <go_item number="四">
              元利金の支払に関する事項
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十条">
        <article_item number="第十条">
          空港周辺整備債券を償還する場合において、欠けている利札があるときは、これに相当する金額を償還額から控除する。ただし、既に支払期が到来した利札については、この限りでない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の利札の所持人がこれと引換えに控除金額の支払を請求したときは、機構は、これに応じなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十一条">
        <article_item number="第十一条">
          機構は、公共用飛行場周辺における航空機騒音による障害の防止等に関する法律第三十条第一項の規定により空港周辺整備債券の発行の認可を受けようとするときは、空港周辺整備債券の募集の日の二十日前までに次の事項を記載した申請書を国土交通大臣に提出しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              空港周辺整備債券の発行を必要とする理由
            </go_item>
            <go_item number="二">
              第四条第三項第一号から第八号までに掲げる事項
            </go_item>
            <go_item number="三">
              空港周辺整備債券の募集の方法
            </go_item>
            <go_item number="四">
              空港周辺整備債券の発行に要する費用の概算額
            </go_item>
            <go_item number="五">
              第二号に掲げるもののほか、債券に記載しようとする事項
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の申請書には、次の書類を添付しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              作成しようとする空港周辺整備債券申込証
            </go_item>
            <go_item number="二">
              空港周辺整備債券の発行により調達する資金の使途を記載した書面
            </go_item>
            <go_item number="三">
              空港周辺整備債券の引受けの見込みを記載した書面
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
