<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>独立行政法人理化学研究所に関する省令</title>
    <defined>平成十五年十月一日文部科学省令第四十九号</defined>
    <updated>平成二二年一一月二六日文部科学省令第二一号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>独立行政法人通則法（平成十一年法律第百三号）第二十八条第二項、第三十条第一項及び第二項第七号、第三十一条第一項、第三十二条第一項、第三十三条、第三十四条第一項、第三十七条、第三十八条第一項及び第四項、第四十八条第一項並びに第五十条並びに独立行政法人の組織、運営及び管理に係る共通的な事項に関する政令（平成十二年政令第三百十六号）第五条第二項の規定に基づき、並びに同法及び独立行政法人理化学研究所法（平成十四年法律第百六十号）を実施するため、独立行政法人理化学研究所に関する省令を次のように定める。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条" title="（通則法第八条第三項に規定する主務省令で定める重要な財産）">
        <article_item>
          独立行政法人理化学研究所（以下「研究所」という。）に係る独立行政法人通則法（以下「通則法」という。）第八条第三項に規定する主務省令で定める重要な財産は、その保有する財産であって、その通則法第四十六条の二第一項若しくは第二項又は第四十六条の三第一項の認可に係る申請の日（各項ただし書の場合にあっては、当該財産の処分に関する計画を定めた通則法第三十条第一項の中期計画の認可に係る申請の日）における帳簿価額（現金及び預金にあっては、申請の日におけるその額）が五十万円以上のもの（その性質上通則法第四十六条の二又は第四十六条の三の規定により処分することが不適当なものを除く。）その他文部科学大臣が定める財産とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第一条の二" title="（業務方法書に記載すべき事項）">
        <article_item>
          研究所に係る通則法第二十八条第二項の主務省令で定める業務方法書に記載すべき事項は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              独立行政法人理化学研究所法（以下「研究所法」という。）第十六条第一項第一号に規定する試験及び研究に関する事項
            </go_item>
            <go_item number="二">
              研究所法第十六条第一項第二号に規定する成果の普及及び成果の活用の促進に関する事項
            </go_item>
            <go_item number="三">
              研究所法第十六条第一項第三号に規定する施設及び設備の共用に関する事項
            </go_item>
            <go_item number="四">
              研究所法第十六条第一項第四号に規定する研究者及び技術者の養成及び資質の向上に関する事項
            </go_item>
            <go_item number="五">
              研究所法第十六条第一項第五号に規定する附帯業務に関する事項
            </go_item>
            <go_item number="六">
              研究所法第十六条第二項に規定する業務に関する事項
            </go_item>
            <go_item number="七">
              業務委託の基準
            </go_item>
            <go_item number="八">
              競争入札その他契約に関する基本的事項
            </go_item>
            <go_item number="九">
              その他研究所の業務の執行に関して必要な事項
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（中期計画の作成・変更に係る事項）">
        <article_item>
          研究所は、通則法第三十条第一項の規定により中期計画の認可を受けようとするときは、中期計画を記載した申請書を、当該中期計画の最初の事業年度開始三十日前までに（研究所の最初の事業年度の属する中期計画については、研究所の成立後遅滞なく）、文部科学大臣に提出しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          研究所は、通則法第三十条第一項後段の規定により中期計画の変更の認可を受けようとするときは、変更しようとする事項及びその理由を記載した申請書を文部科学大臣に提出しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（中期計画記載事項）">
        <article_item>
          研究所に係る通則法第三十条第二項第七号に規定する主務省令で定める業務運営に関する事項は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              施設及び設備に関する計画
            </go_item>
            <go_item number="二">
              人事に関する計画
            </go_item>
            <go_item number="三">
              中期目標の期間を超える債務負担
            </go_item>
            <go_item number="四">
              積立金の使途
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（年度計画の作成・変更に係る事項）">
        <article_item>
          研究所に係る通則法第三十一条第一項の年度計画には、中期計画に定めた事項に関し、当該事業年度において実施すべき事項を記載しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          研究所は、通則法第三十一条第一項後段の規定により年度計画の変更をしたときは、変更した事項及びその理由を記載した届出書を文部科学大臣に提出しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条" title="（各事業年度の業務実績の評価に係る事項）">
        <article_item>
          研究所は、通則法第三十二条第一項の規定により各事業年度における業務の実績について独立行政法人評価委員会の評価を受けようとするときは、年度計画に定めた項目ごとにその実績を明らかにした報告書を当該事業年度の終了後三月以内に文部科学省の独立行政法人評価委員会に提出しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条" title="（中期目標期間終了後の事業報告書の文部科学大臣への提出に係る事項）">
        <article_item>
          研究所に係る通則法第三十三条の事業報告書には、当該中期目標に定めた項目ごとにその実績を明らかにしなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条" title="（中期目標期間の業務の実績の評価に係る事項）">
        <article_item>
          研究所は、通則法第三十四条第一項の規定により各中期目標の期間における業務の実績について独立行政法人評価委員会の評価を受けようとするときは、当該中期目標に定めた項目ごとにその実績を明らかにした報告書を当該中期目標の期間の終了後三月以内に文部科学省の独立行政法人評価委員会に提出しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条" title="（会計の原則）">
        <article_item>
          研究所の会計については、この省令の定めるところにより、この省令に定めのないものについては、一般に公正妥当と認められる企業会計の基準に従うものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          金融庁組織令（平成十年政令第三百九十二号）第二十四条第一項に規定する企業会計審議会により公表された企業会計の基準は、前項に規定する一般に公正妥当と認められる企業会計の基準に該当するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          平成十一年四月二十七日の中央省庁等改革推進本部決定に基づき行われた独立行政法人の会計に関する研究の成果として公表された基準は、この省令に準ずるものとして、第一項に規定する一般に公正妥当と認められる企業会計の基準に優先して適用されるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条" title="（会計処理）">
        <article_item>
          文部科学大臣は、研究所が業務のため取得しようとしている償却資産についてその減価に対応すべき収益の獲得が予定されないと認められる場合には、その取得までの間に限り、当該償却資産を指定することができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の指定を受けた資産の減価償却については、減価償却費は計上せず、資産の減価額と同額を資本剰余金に対する控除として計上するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条の二" title="（対応する収益の獲得が予定されない資産除去債務に係る除去費用等）">
        <article_item>
          文部科学大臣は、研究所が業務のため保有し又は取得しようとしている有形固定資産に係る資産除去債務に対応する除去費用に係る費用配分額及び時の経過による資産除去債務の調整額（以下この条において「除去費用等」という。）についてその除去費用等に対応すべき収益の獲得が予定されないと認められる場合には、当該除去費用等を指定することができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条の三" title="（譲渡差額を損益計算上の損益に計上しない譲渡取引）">
        <article_item>
          文部科学大臣は、研究所が通則法第四十六条の二第二項又は第四十六条の三第三項の規定に基づいて行う不要財産の譲渡取引についてその譲渡差額を損益計算上の損益に計上しないことが必要と認められる場合には、当該譲渡取引を指定することができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十条" title="（財務諸表）">
        <article_item>
          研究所に係る通則法第三十八条第一項に規定する主務省令で定める書類は、キャッシュ・フロー計算書及び行政サービス実施コスト計算書とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十一条" title="（財務諸表の閲覧期間）">
        <article_item>
          研究所に係る通則法第三十八条第四項に規定する主務省令で定める期間は、五年とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十二条" title="（短期借入金の認可の申請）">
        <article_item>
          研究所は、通則法第四十五条第一項ただし書の規定により短期借入金の借入れの認可を受けようとするとき、又は同条第二項ただし書の規定により短期借入金の借換えの認可を受けようとするときは、次に掲げる事項を記載した申請書を文部科学大臣に提出しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              借入れ又は借換えを必要とする理由
            </go_item>
            <go_item number="二">
              借入れ又は借換えの額
            </go_item>
            <go_item number="三">
              借入先又は借換先
            </go_item>
            <go_item number="四">
              借入れ又は借換えの利率
            </go_item>
            <go_item number="五">
              償還の方法及び期限
            </go_item>
            <go_item number="六">
              利息の支払の方法及び期限
            </go_item>
            <go_item number="七">
              その他必要な事項
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十二条の二" title="（不要財産に係る民間等出資の払戻しの認可の申請）">
        <article_item>
          研究所は、通則法第四十六条の三第一項の規定により、民間等出資に係る不要財産について、当該民間等出資に係る不要財産に係る出資者（以下単に「出資者」という。）に対し当該民間等出資に係る不要財産に係る出資額として文部科学大臣が定める額の持分の全部又は一部の払戻しの請求をすることができる旨を催告することについて認可を受けようとするときは、次に掲げる事項を記載した申請書を文部科学大臣に提出しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              民間等出資に係る不要財産の内容
            </go_item>
            <go_item number="二">
              不要財産であると認められる理由
            </go_item>
            <go_item number="三">
              当該不要財産の取得の日及び申請の日における不要財産の帳簿価額（現金及び預金にあっては、取得の日及び申請の日におけるその額）
            </go_item>
            <go_item number="四">
              当該不要財産の取得に係る出資の内容（通則法第四十六条の三に規定する出資者が複数ある場合にあっては、出資者ごとの当該不要財産の取得の日における帳簿価額に占める出資額の割合）
            </go_item>
            <go_item number="五">
              催告の内容
            </go_item>
            <go_item number="六">
              当該不要財産により払戻しをする場合には、当該不要財産の評価額
            </go_item>
            <go_item number="七">
              通則法第四十六条の三第三項に規定する主務大臣が定める基準により算定した金額により払戻しをする場合には、当該不要財産の譲渡によって得られる収入の見込額並びに譲渡に要する費用の費目、費目ごとの見込額及びその合計額
            </go_item>
            <go_item number="八">
              前号の場合における譲渡の方法
            </go_item>
            <go_item number="九">
              第七号の場合における譲渡の予定時期
            </go_item>
            <go_item number="十">
              その他必要な事項
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          文部科学大臣は、前項の申請に係る払戻しの方法が通則法第四十六条の三第三項に規定する主務大臣が定める基準により算定した金額による払戻しである場合において、同条第一項の認可をしたときは、次に掲げる事項を研究所に通知するものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              通則法第四十六条の三第一項の規定により、当該不要財産に係る出資額として文部科学大臣が定める額の持分
            </go_item>
            <go_item number="二">
              通則法第四十六条の三第三項に規定する主務大臣が定める基準により算定した金額により払戻しをする場合における当該払戻しの見込額
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十二条の三" title="（中期計画に定めた不要財産の払戻しの催告に係る通知）">
        <article_item>
          研究所は、通則法第四十四条第三項の中期計画において通則法第三十条第二項第四号の二の計画を定めた場合において、通則法第四十六条の三第一項の規定により、民間等出資に係る不要財産について、出資者に対し当該民間等出資に係る不要財産に係る出資額として文部科学大臣が定める額の持分の全部又は一部の払戻しの請求をすることができる旨を催告しようとするときは、前条第一項各号に掲げる事項を文部科学大臣に通知しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          文部科学大臣は、前項の通知を受けたときは、遅滞なく、財務大臣にその旨を通知するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十二条の四" title="（催告の方法）">
        <article_item>
          通則法第四十六条の三第一項に規定する主務省令で定める催告の方法は、次に掲げる事項を記載した書面の提出又は当該事項の電磁的方法（電子的方法、磁気的方法その他人の知覚によっては認識することができない方法をいう。）による提供とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              民間等出資に係る不要財産の内容
            </go_item>
            <go_item number="二">
              通則法第四十六条の三第一項の規定に基づき当該不要財産に係る出資額として文部科学大臣が定める額の持分の全部又は一部の払戻しの請求をすることができる旨
            </go_item>
            <go_item number="三">
              通則法第四十六条の三第一項に規定する払戻しについて、次に掲げる方法のうち何れの方法によるかの別
              <go>
                <go_item number="イ">
                  当該不要財産の払戻しをすること
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  通則法第四十六条の三第三項に規定する主務大臣が定める基準により算定した金額により払戻しをすること
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
            <go_item number="四">
              当該払戻しを行う予定時期
            </go_item>
            <go_item number="五">
              第三号ロの方法による払戻しの場合における当該払戻しの見込額
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の規定により催告するに際し、当該不要財産の評価額が当該不要財産の帳簿価額を超えることその他の事情があるため、払戻しの方法が前項第三号イの方法により難い場合には、その旨を当該催告の相手方に対し、通知するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十二条の五" title="（民間等出資に係る不要財産の譲渡の報告等）">
        <article_item>
          研究所は、通則法第四十六条の三第三項の規定により民間等出資に係る不要財産の譲渡を行ったときは、遅滞なく、次に掲げる事項を記載した報告書を文部科学大臣に提出するものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              当該不要財産の内容
            </go_item>
            <go_item number="二">
              譲渡によって得られた収入の額
            </go_item>
            <go_item number="三">
              譲渡に要した費用の費目、費目ごとの金額及びその合計額
            </go_item>
            <go_item number="四">
              譲渡した時期
            </go_item>
            <go_item number="五">
              通則法第四十六条の三第二項の規定により払戻しを請求された持分の額
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の報告書には、同項各号に掲げる事項を証する書類を添付するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          文部科学大臣は、第一項の報告書の提出を受けたときは、通則法第四十六条の三第三項の規定により文部科学大臣が定める基準に従い算定した金額（当該算定した金額が第一項第五号の持分の額に満たない場合にあっては、当該持分のうち通則法第四十六条の三第三項の規定により文部科学大臣が定める額の持分を含む。）を研究所に通知するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          研究所は、前項の通知を受けたときは、遅滞なく、同項の規定により通知された金額により、第一項第五号の持分（当該通知された金額が当該持分の額に満たない場合にあっては、前項の規定により文部科学大臣から通知された額の持分）を、当該請求をした出資者に払い戻すものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十二条の六" title="（資本金の減少の報告）">
        <article_item>
          研究所は、通則法第四十六条の三第四項の規定により資本金を減少したときは、遅滞なく、その旨を文部科学大臣に報告するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十三条" title="（長期借入金の認可の申請）">
        <article_item>
          研究所は、研究所法第十八条第一項の規定により長期借入金の借入れの認可を受けようとするときは、次に掲げる事項を記載した申請書を文部科学大臣に提出しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              借入れを必要とする理由
            </go_item>
            <go_item number="二">
              借入れの額
            </go_item>
            <go_item number="三">
              借入先
            </go_item>
            <go_item number="四">
              借入れの利率
            </go_item>
            <go_item number="五">
              償還の方法及び期限
            </go_item>
            <go_item number="六">
              利息の支払の方法及び期限
            </go_item>
            <go_item number="七">
              その他必要な事項
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条" title="（償還計画の認可の申請）">
        <article_item>
          研究所は、研究所法第十八条第二項の規定により償還計画の認可を受けようとするときは、通則法第三十一条第一項前段の規定により年度計画を届け出た後遅滞なく、次に掲げる事項を記載した申請書を文部科学大臣に提出しなければならない。ただし、償還計画の変更の認可を受けようとするときは、その都度提出しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              長期借入金の総額及び当該事業年度における借入見込額並びにその借入先
            </go_item>
            <go_item number="二">
              長期借入金の償還の方法及び期限
            </go_item>
            <go_item number="三">
              その他必要な事項
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十五条" title="（通則法第四十八条第一項に規定する主務省令で定める重要な財産）">
        <article_item>
          研究所に係る通則法第四十八条第一項に規定する主務省令で定める重要な財産は、土地及び建物とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十六条" title="（通則法第四十八条第一項に規定する主務省令で定める重要な財産の処分等の認可の申請）">
        <article_item>
          研究所は、通則法第四十八条第一項の規定により重要な財産を譲渡し、又は担保に供すること（以下この条において「処分等」という。）について認可を受けようとするときは、次に掲げる事項を記載した申請書を文部科学大臣に提出しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              処分等に係る財産の内容及び評価額
            </go_item>
            <go_item number="二">
              処分等の条件
            </go_item>
            <go_item number="三">
              処分等の方法
            </go_item>
            <go_item number="四">
              研究所の業務運営上支障がない旨及びその理由
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十七条" title="（増資の認可の申請）">
        <article_item>
          研究所は、研究所法第五条第二項の認可を受けようとするときは、次に掲げる事項を記載した申請書を文部科学大臣に提出しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              増資金額
            </go_item>
            <go_item number="二">
              増資の理由
            </go_item>
            <go_item number="三">
              募集の方法
            </go_item>
            <go_item number="四">
              増資により取得する金額の使途
            </go_item>
            <go_item number="五">
              払込みの方法
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十八条" title="（積立金の処分に係る申請書の添付書類）">
        <article_item>
          研究所に係る独立行政法人の組織、運営及び管理に係る共通的な事項に関する政令第五条第二項に規定する文部科学省令で定める書類は、同条第一項に規定する中期目標の期間の最後の事業年度の事業年度末の貸借対照表及び当該年度の損益計算書とする。
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
