<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>総務省関係法令に係る行政手続等における情報通信の技術の利用に関する法律施行規則</title>
    <defined>平成十五年三月二十四日総務省令第四十八号</defined>
    <updated>平成二五年一二月二四日総務省令第一二〇号</updated>
  </head>
  <body>
    <content>
      <articles number="第一条" title="（趣旨）">
        <article_item>
          総務省関係法令に規定する手続等を、行政手続等における情報通信の技術の利用に関する法律（以下「情報通信技術利用法」という。）第三条から第六条までの規定に基づき、電子情報処理組織を使用する方法その他の情報通信の技術を利用する方法により行う場合については、他の法律及び法律に基づく命令に特段の定めのある場合を除くほか、この省令の定めるところによる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（定義）">
        <article_item>
          この省令において使用する用語は、特段の定めがある場合を除くほか、情報通信技術利用法において使用する用語の例による。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          この省令において、次の各号に掲げる用語の意義は、当該各号に定めるところによる。
          <go>
            <go_item number="一">
              電子署名　電子署名に係る地方公共団体の認証業務に関する法律（平成十四年法律第百五十三号）第二条第一項又は電子署名及び認証業務に関する法律（平成十二年法律第百二号）第二条第一項に規定する電子署名をいう。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              電子証明書　次に掲げるもの（行政機関等が情報通信技術利用法第三条第一項に規定する行政機関等の使用に係る電子計算機から認証できるものに限る。）をいう。
              <go>
                <go_item number="イ">
                  電子署名に係る地方公共団体の認証業務に関する法律第三条第一項に規定する電子証明書
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  電子署名及び認証業務に関する法律第八条に規定する認定認証事業者が作成した電子証明書（電子署名及び認証業務に関する法律施行規則（平成十三年総務省・法務省・経済産業省令第二号）第四条第一号に規定する電子証明書をいう。）
                </go_item>
                <go_item number="ハ">
                  商業登記法（昭和三十八年法律第百二十五号）第十二条の二第一項及び第三項の規定に基づき登記官が作成した電子証明書
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（適用範囲）">
        <article_item>
          この省令は、別表の上欄に掲げる法令の同表の下欄に掲げる規定に基づく手続等について適用する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（電子情報処理組織による申請等）">
        <article_item>
          情報通信技術利用法第三条第一項の規定により電子情報処理組織を使用して申請等を行う者は、行政機関等の定めるところにより、当該行政機関等の指定する電子計算機に備えられたファイルに記録すべき事項又は当該申請等を書面等により行うときに記載すべきこととされている事項を、同項に規定する申請等をする者の使用に係る電子計算機から入力して、申請等を行わなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の規定により申請等を行う者は、入力する事項についての情報に電子署名を行い、当該電子署名を行った者を確認するために必要な事項を証する電子証明書と併せてこれを送信しなければならない。ただし、行政機関等の指定する方法により当該申請等を行った者を確認するための措置を講ずる場合は、この限りでない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          第一項の規定により申請等を行う者は、行政機関等の定めるところにより、当該申請等を書面等により行うときに併せて提出すべきこととされている書面等に記載すべき事項を情報通信技術利用法第三条第一項に規定する申請等をする者の使用に係る電子計算機から送信し、及び当該行政機関等の指定する電子計算機に備えられたファイルに記録し、又は当該書面等を提出しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          法令（法律及び政令を除く。）の規定により同一内容の書面等を複数必要とする申請等（副本又は写しを正本と併せ必要とするものを含む。）について、第一項の規定により申請等が行われたときは、当該申請等に係る必要な数の書面等が提出されたものとみなす。
        </article_item>
        <article_item number="５">
          行政機関等は、第一項の規定により申請等を行う者が次の各号のいずれかに該当するときは、当該申請等を書面等により行うときに他の法令（法律及び政令を除く。）の規定により併せて提出すべきこととされている当該各号に掲げる書面等の提出を省略させることができる。
          <go>
            <go_item number="一">
              申請等を行う者に係る第二条第二項第二号に掲げる電子証明書を送信するとき　申請等を行う者に係る住民票の写し、戸籍の謄本若しくは抄本、登記事項証明書又は印鑑証明書
            </go_item>
            <go_item number="二">
              電気通信回線により提供される登記情報（電気通信回線による登記情報の提供に関する法律（平成十一年法律第二百二十六号）第二条第一項に規定する登記情報をいう。）の利用を行政機関等に依頼するとき　当該登記情報に係る登記事項証明書
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="６">
          第一項の規定により申請等を行う者は、当該申請等により得られた納付情報により手数料を納付することができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条" title="（電子情報処理組織による処分通知等）">
        <article_item>
          行政機関等は、情報通信技術利用法第四条第一項の規定により電子情報処理組織を使用して処分通知等を行うときは、当該処分通知等を書面等により行うときに記載すべきこととされている事項を同項に規定する行政機関等の使用に係る電子計算機に備えられたファイルに記録しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条" title="（電磁的記録による縦覧等）">
        <article_item>
          行政機関等は、情報通信技術利用法第五条第一項の規定により書面等の縦覧等に代えて当該書面等に係る電磁的記録に記録されている事項又は当該事項を記載した書類の縦覧等を行うときは、当該事項をインターネットを利用する方法、当該行政機関等の事務所に備え置く電子計算機の映像面に表示する方法又は電磁的記録に記録されている事項を記載した書類による方法により縦覧等を行うものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条" title="（電磁的記録による作成等）">
        <article_item>
          行政機関等は、情報通信技術利用法第六条第一項の規定により書面等の作成等に代えて当該書面等に係る電磁的記録の作成等を行うときは、当該書面等に記載すべき事項を当該行政機関等の使用に係る電子計算機に備えられたファイルに記録する方法又は磁気ディスク（これに準ずる方法により一定の事項を確実に記録しておくことができる物を含む。）をもって調製する方法により作成等を行うものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条" title="（氏名又は名称を明らかにする措置）">
        <article_item>
          情報通信技術利用法第三条第四項に規定する氏名又は名称を明らかにする措置であって主務省令で定めるものは、電子署名（当該電子署名を行った者を確認するために必要な事項を証する電子証明書が併せて送信されるものに限る。）及び第四条第二項ただし書に規定する措置とする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          情報通信技術利用法第四条第四項に規定する氏名又は名称を明らかにする措置であって主務省令で定めるものは、電子署名とする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          情報通信技術利用法第六条第三項に規定する氏名又は名称を明らかにする措置であって主務省令で定めるものは、電子署名とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条" title="（委任）">
        <article_item>
          この省令に定めるもののほか、総務省関係法令に規定する手続等を、電子情報処理組織を使用する方法その他の情報通信の技術を利用する方法により行う場合に必要な事項は、行政機関等が定める。
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
