<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>財務省関係の行政手続等における情報通信の技術の利用に関する法律施行規則</title>
    <defined>平成十五年三月二十八日財務省令第十七号</defined>
    <updated>平成二二年六月一〇日財務省令第四〇号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>行政手続等における情報通信の技術の利用に関する法律（平成十四年法律第百五十一号）第三条第一項及び第四項並びに第四条第一項及び第四項の規定に基づき、並びに同法及び財務省関係の法令を実施するため、財務省関係の行政手続等における情報通信の技術の利用に関する法律施行規則を次のように定める。</p></preamble>
    <content>
      <sho title="第一章　総則">
        <articles number="第一条" title="（趣旨）">
          <article_item>
            財務大臣（法令の規定により権限を委任された者を含む。以下同じ。）に対して行うこととされ、又は財務大臣が行うこととしている財務省関係の行政手続等を、行政手続等における情報通信の技術の利用に関する法律（平成十四年法律第百五十一号。以下「情報通信技術利用法」という。）第三条及び第四条の規定に基づき又は準じて、電子情報処理組織を使用して行わせ、又は行う場合については、他の法令に特別の定めのある場合を除くほか、この省令の定めるところによる。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二条" title="（定義）">
          <article_item>
            この省令において、「法令」とは、法律及び法律に基づく命令（告示を含む。）をいう。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項に規定するもののほか、この省令で使用する用語は、情報通信技術利用法で使用する用語の例による。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第二章　行政機関等との間における行政手続等">
        <articles number="第三条" title="（電子情報処理組織による申請等）">
          <article_item>
            情報通信技術利用法第三条第一項の規定に基づき又は準じて、行政機関等が財務大臣に対して電子情報処理組織を使用して行うことができる申請等は、財務省の使用に係る電子計算機と当該行政機関等の使用に係る電子計算機を電気通信回線で接続した電子情報処理組織を使用して行うことができる申請等をいう。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            行政機関等が電子情報処理組織を使用して前項の規定による申請等を行うときは、当該申請等につき規定した法令の規定において書面等に記載すべきこととされている事項を、当該行政機関等の使用に係る電子計算機から入力して行うものとする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四条" title="（電子情報処理組織による処分通知等）">
          <article_item>
            情報通信技術利用法第四条第一項の規定に基づき又は準じて、財務大臣が行政機関等に対して電子情報処理組織を使用して行うことができる処分通知等は、財務省の使用に係る電子計算機と当該行政機関等の使用に係る電子計算機を電気通信回線で接続した電子情報処理組織を使用して行うことができる処分通知等をいう。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            財務大臣が電子情報処理組織を使用して前項の規定による処分通知等を行うときは、当該処分通知等につき規定した法令の規定において書面等に記載すべきこととされている事項を、財務大臣の使用に係る電子計算機から入力して行うものとする。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第三章　雑則">
        <articles number="第五条" title="（手続の細目）">
          <article_item>
            この省令に定めるもののほか、電子情報処理組織の使用に係る手続に関し必要な事項及び手続の細目については、別に定めるところによる。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
    </content>
  </body>
</law>
