<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>独立行政法人高齢・障害・求職者雇用支援機構の業務運営並びに財務及び会計に関する省令</title>
    <defined>平成十五年九月三十日厚生労働省令第百四十七号</defined>
    <updated>平成二三年七月二五日厚生労働省令第九三号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        独立行政法人通則法（平成十一年法律第百三号）第二十八条第二項、第三十条第一項及び第二項第七号、第三十一条第一項、第三十二条第一項、第三十三条、第三十四条第一項、第三十七条、第三十八条第一項及び第四項、第四十八条第一項並びに第五十条、独立行政法人高齢・障害者雇用支援機構法（平成十四年法律第百六十五号）第九条第二項並びに独立行政法人の組織、運営及び管理に係る共通的な事項に関する政令（平成十二年政令第三百十六号）第五条第二項の規定に基づき、並びに同法を実施するため、独立行政法人高齢・障害者雇用支援機構の業務運営並びに財務及び会計に関する省令を次のように定める。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（通則法第八条第三項の主務省令で定める重要な財産）">
      <article_item number="第一条">
        独立行政法人高齢・障害・求職者雇用支援機構（以下「機構」という。）に係る独立行政法人通則法（以下「通則法」という。）第八条第三項の主務省令で定める重要な財産は、その保有する財産であって、その通則法第四十六条の二第一項若しくは第二項又は第四十六条の三第一項の認可に係る申請の日（各項ただし書の場合にあっては、当該財産の処分に関する計画を定めた通則法第三十条第一項の中期計画の認可に係る申請の日）における帳簿価額（現金及び預金にあっては、申請の日におけるその額）が五十万円以上のもの（その性質上通則法第四十六条の二又は第四十六条の三の規定により処分することが不適当なものを除く。）その他厚生労働大臣が定める財産とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第一条の二" title="（業務方法書の記載事項）">
      <article_item number="第一条の二">
        機構に係る通則法第二十八条第二項の主務省令で定める業務方法書に記載すべき事項は、次のとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            独立行政法人高齢・障害・求職者雇用支援機構法（以下「機構法」という。）第十四条第一項第一号に規定する給付金の支給に関する事項
          </go_item>
          <go_item number="二">
            機構法第十四条第一項第二号に規定する相談その他の援助に関する事項
          </go_item>
          <go_item number="三">
            機構法第十四条第一項第三号に規定する助言又は指導に関する事項
          </go_item>
          <go_item number="四">
            機構法第十四条第一項第四号に規定する障害者職業センターの設置及び運営に関する事項
          </go_item>
          <go_item number="五">
            機構法第十四条第一項第五号に規定する障害者職業能力開発校のうち機構にその運営を行わせるものの運営に関する事項
          </go_item>
          <go_item number="六">
            機構法第十四条第一項第六号に規定する業務に関する事項
          </go_item>
          <go_item number="七">
            機構法第十四条第一項第七号に規定する施設の設置及び運営に関する事項
          </go_item>
          <go_item number="八">
            機構法第十四条第一項第八号に規定する職業訓練の実施等による特定求職者の就職の支援に関する法律（平成二十三年法律第四十七号）第四条第一項の規定による認定に関する事務に関する事項
          </go_item>
          <go_item number="九">
            業務委託の基準
          </go_item>
          <go_item number="十">
            競争入札その他契約に関する基本的事項
          </go_item>
          <go_item number="十一">
            その他機構の業務の執行に関して必要な事項
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（中期計画の認可の申請）">
      <article_item number="第二条">
        機構は、通則法第三十条第一項の規定により中期計画の認可を受けようとするときは、当該中期計画の最初の事業年度開始の日の三十日前までに（機構の最初の事業年度の属する中期計画については、機構の成立後遅滞なく）、当該中期計画を記載した申請書を厚生労働大臣に提出しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        機構は、通則法第三十条第一項後段の規定により中期計画の変更の認可を受けようとするときは、変更しようとする事項及びその理由を記載した申請書を厚生労働大臣に提出しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（中期計画の記載事項）">
      <article_item number="第三条">
        機構に係る通則法第三十条第二項第七号の主務省令で定める業務運営に関する事項は、次のとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            施設及び設備に関する計画
          </go_item>
          <go_item number="二">
            職員の人事に関する計画（人員及び人件費の効率化に関する目標を含む。）
          </go_item>
          <go_item number="三">
            機構法第十七条第一項に規定する積立金の処分に関する事項
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（年度計画の記載事項等）">
      <article_item number="第四条">
        機構に係る通則法第三十一条第一項の年度計画には、中期計画に定めた事項に関し、当該事業年度において実施すべき事項を記載しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        機構は、通則法第三十一条第一項後段の規定により年度計画の変更をしたときは、変更した事項及びその理由を記載した届出書を厚生労働大臣に提出しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（各事業年度に係る業務の実績に関する評価の手続）">
      <article_item number="第五条">
        機構は、通則法第三十二条第一項の規定により各事業年度における業務の実績について評価を受けようとするときは、当該事業年度の終了後三月以内に、当該事業年度の年度計画に定めた項目ごとにその実績を明らかにした報告書を厚生労働省の独立行政法人評価委員会に提出しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条" title="（中期目標に係る事業報告書）">
      <article_item number="第六条">
        機構に係る通則法第三十三条の事業報告書には、当該中期目標に定めた項目ごとにその実績を明らかにしなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第七条" title="（中期目標に係る業務の実績に関する評価の手続）">
      <article_item number="第七条">
        機構は、通則法第三十四条第一項の規定により各中期目標の期間における業務の実績について評価を受けようとするときは、当該中期目標の期間の終了後三月以内に、当該中期目標に定めた項目ごとにその実績を明らかにした報告書を厚生労働省の独立行政法人評価委員会に提出しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第八条" title="（企業会計原則等）">
      <article_item number="第八条">
        機構の会計については、この省令の定めるところによるものとし、この省令に定めのないものについては、一般に公正妥当と認められる企業会計の基準に従うものとする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        金融庁組織令（平成十年政令第三百九十二号）第二十四条第一項に規定する企業会計審議会により公表された企業会計の基準は、前項に規定する一般に公正妥当と認められる企業会計の基準に該当するものとする。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        平成十一年四月二十七日の中央省庁等改革推進本部決定に基づき行われた独立行政法人の会計に関する研究の成果として公表された基準（以下「独立行政法人会計基準」という。）は、この省令に準ずるものとして、第一項に規定する一般に公正妥当と認められる企業会計の基準に優先して適用されるものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第九条" title="（共通経費の配賦基準）">
      <article_item number="第九条">
        機構は、機構法第十六条の規定により区分して経理する場合において、経理すべき事項が当該区分に係る勘定以外の勘定において経理すべき事項と共通の事項であるため、当該勘定に係る部分を区分して経理することが困難なときは、当該事項については、厚生労働大臣の承認を受けて定める基準に従って、事業年度の期間中一括して経理し、当該事業年度の末日現在において各勘定に配分することにより経理することができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十条" title="（区分経理の方法）">
      <article_item number="第十条">
        機構は、機構法第十六条第一号に掲げる業務に係る勘定においては、内訳として、次に掲げる業務に係る経理単位に区分するものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            機構法第十四条第一項第一号から第三号までに掲げる業務及びこれらに附帯する業務
          </go_item>
          <go_item number="二">
            機構法第十四条第一項第四号に掲げる業務及びこれに附帯する業務
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項各号に係る経理単位の財源は、当該各号のうち他の号に係る経理単位の前事業年度における剰余金に相当する金額の範囲内において、当該他の号に係る経理単位から繰り入れられる金額を財源とすることができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十一条" title="（法令に基づく引当金）">
      <article_item number="第十一条">
        機構は、障害者の雇用の促進等に関する法律（昭和三十五年法律第百二十三号）第五十三条第一項の規定に基づき徴収した障害者雇用納付金の金額を、翌事業年度以後の事業年度における同法第四十九条第一項第一号から第十号までに規定する業務（以下「納付金関係業務」という。）の財源に充てるため、納付金関係業務引当金として整理しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十二条" title="（償却資産の指定等）">
      <article_item number="第十二条">
        厚生労働大臣は、機構が業務のため取得しようとしている償却資産についてその減価に対応すべき収益の獲得が予定されないと認められる場合には、その取得までの間に限り、当該償却資産を指定することができる。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項の指定を受けた資産の減価償却については、減価償却費は計上せず、資産の減価額と同額を資本剰余金に対する控除として計上するものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十二条の二" title="（譲渡差額を損益計算上の損益に計上しない譲渡取引）">
      <article_item number="第十二条の二">
        厚生労働大臣は、機構が通則法第四十六条の二第二項又は第四十六条の三第三項の規定に基づいて行う不要財産の譲渡取引についてその譲渡差額を損益計算上の損益に計上しないことが必要と認められる場合には、当該譲渡取引を指定することができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十二条の三" title="（対応する収益の獲得が予定されない資産除去債務に係る除去費用等）">
      <article_item number="第十二条の三">
        厚生労働大臣は、機構が業務のため保有し又は取得しようとしている有形固定資産に係る資産除去債務に対応する除去費用に係る費用配分額及び時の経過による資産除去債務の調整額（以下この条において「除去費用等」という。）についてその除去費用等に対応すべき収益の獲得が予定されていないと認められる場合には、当該除去費用等を指定することができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十三条" title="（財務諸表）">
      <article_item number="第十三条">
        機構に係る通則法第三十八条第一項の主務省令で定める書類は、独立行政法人会計基準に定めるキャッシュ・フロー計算書及び行政サービス実施コスト計算書とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十四条" title="（財務諸表等の閲覧期間）">
      <article_item number="第十四条">
        機構に係る通則法第三十八条第四項の主務省令で定める期間は、五年とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十四条の二" title="（不要財産に係る民間等出資の払戻しの認可の申請）">
      <article_item number="第十四条の二">
        機構は、通則法第四十六条の三第一項の規定により、民間等出資に係る不要財産について、当該民間等出資に係る不要財産に係る出資者（以下単に「出資者」という。）に対し当該民間等出資に係る不要財産に係る出資額として厚生労働大臣が定める額の持分の全部又は一部の払戻しの請求をすることができる旨を催告することについて認可を受けようとするときは、次に掲げる事項を記載した申請書を厚生労働大臣に提出しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            民間等出資に係る不要財産の内容
          </go_item>
          <go_item number="二">
            不要財産と認められる理由
          </go_item>
          <go_item number="三">
            当該不要財産の取得の日及び申請の日における不要財産の帳簿価額（現金及び預金にあっては、取得の日及び申請の日におけるその額）
          </go_item>
          <go_item number="四">
            当該不要財産の取得に係る出資の内容（通則法第四十六条の三に規定する出資者が複数ある場合にあっては、出資者ごとの当該不要財産の取得の日における帳簿価額に占める出資額の割合）
          </go_item>
          <go_item number="五">
            催告の内容
          </go_item>
          <go_item number="六">
            当該不要財産により払戻しをする場合には、当該不要財産の評価額
          </go_item>
          <go_item number="七">
            通則法第四十六条の三第三項の規定により厚生労働大臣が定める基準に従い算定した金額により払戻しをする場合には、当該不要財産の譲渡によって得られる収入の見込額並びに譲渡に要する費用の費目、費目ごとの見込額及びその合計額
          </go_item>
          <go_item number="八">
            前号の場合における譲渡の方法
          </go_item>
          <go_item number="九">
            第七号の場合における譲渡の予定時期
          </go_item>
          <go_item number="十">
            その他必要な事項
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        厚生労働大臣は、前項の申請に係る払戻しの方法が通則法第四十六条の三第三項の規定により厚生労働大臣が定める基準に従い算定した金額による払戻しである場合において、同条第一項の認可をしたときは、次に掲げる事項を機構に通知するものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            通則法第四十六条の三第一項の規定により当該不要財産に係る出資額として厚生労働大臣が定める額の持分
          </go_item>
          <go_item number="二">
            通則法第四十六条の三第三項の規定により厚生労働大臣が定める基準に従い算定した金額により払戻しをする場合における当該払戻しの見込額
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十四条の三" title="（中期計画に定めた不要財産の払戻しの催告に係る通知）">
      <article_item number="第十四条の三">
        機構は、通則法第四十四条第三項の中期計画において通則法第三十条第二項第四号の二の計画を定めた場合において、通則法第四十六条の三第一項の規定により、民間等出資に係る不要財産について、出資者に対し当該民間等出資に係る不要財産に係る出資額として厚生労働大臣が定める額の持分の全部又は一部の払戻しの請求をすることができる旨を催告しようとするときは、前条第一項各号に掲げる事項を厚生労働大臣に通知しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        厚生労働大臣は、前項の通知を受けたときは、遅滞なく、財務大臣にその旨を通知するものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十四条の四" title="（催告の方法）">
      <article_item number="第十四条の四">
        通則法第四十六条の三第一項の主務省令で定める催告の方法は、次に掲げる事項を記載した書面の提出又は当該事項の電磁的方法（電子的方法、磁気的方法その他人の知覚によっては認識することができない方法をいう。）による提供とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            民間等出資に係る不要財産の内容
          </go_item>
          <go_item number="二">
            通則法第四十六条の三第一項の規定に基づき当該不要財産に係る出資額として厚生労働大臣が定める額の持分の全部又は一部の払戻しの請求をすることができる旨
          </go_item>
          <go_item number="三">
            通則法第四十六条の三第一項の払戻しについて、次に掲げる方法のうちいずれの方法によるかの別
            <go>
              <go_item number="イ">
                当該不要財産の払戻しをすること
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                通則法第四十六条の三第三項の規定により厚生労働大臣が定める基準に従い算定した金額により払戻しをすること
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
          <go_item number="四">
            当該払戻しを行う予定時期
          </go_item>
          <go_item number="五">
            第三号ロの方法による払戻しの場合における当該払戻しの見込額
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項の規定により催告するに際し、当該不要財産の評価額が当該不要財産の帳簿価額を超えることその他の事情があるため、払戻しの方法が前項第三号イの方法により難い場合には、その旨を当該催告の相手方に対し、通知するものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十四条の五" title="（民間等出資に係る不要財産の譲渡の報告等）">
      <article_item number="第十四条の五">
        機構は、通則法第四十六条の三第三項の規定により民間等出資に係る不要財産の譲渡を行ったときは、遅滞なく、次に掲げる事項を記載した報告書を厚生労働大臣に提出するものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            当該不要財産の内容
          </go_item>
          <go_item number="二">
            譲渡によって得られた収入の額
          </go_item>
          <go_item number="三">
            譲渡に要した費用の費目、費目ごとの金額及びその合計額
          </go_item>
          <go_item number="四">
            譲渡した時期
          </go_item>
          <go_item number="五">
            通則法第四十六条の三第二項の規定により払戻しを請求された持分の額
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項の報告書には、同項各号に掲げる事項を証する書類を添付するものとする。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        厚生労働大臣は、第一項の報告書の提出を受けたときは、通則法第四十六条の三第三項の規定により厚生労働大臣が定める基準に従い算定した金額（当該算定した金額が第一項第五号の持分の額に満たない場合にあっては、当該持分のうち通則法第四十六条の三第三項の規定により厚生労働大臣が定める額の持分を含む。）を機構に通知するものとする。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        機構は、前項の通知を受けたときは、遅滞なく、同項の規定により通知された金額により、第一項第五号の持分（当該通知された金額が当該持分の額に満たない場合にあっては、前項の規定により厚生労働大臣から通知された額の持分）を、当該請求をした出資者に払い戻すものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十四条の六" title="（資本金の減少の報告）">
      <article_item number="第十四条の六">
        機構は、通則法第四十六条の三第四項の規定により資本金を減少したときは、遅滞なく、その旨を厚生労働大臣に報告するものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十五条" title="（短期借入金の認可の申請）">
      <article_item number="第十五条">
        機構は、通則法第四十五条第一項ただし書の規定により短期借入金の認可を受けようとするとき、又は同条第二項ただし書の規定により短期借入金の借換えの認可を受けようとするときは、次に掲げる事項を記載した申請書を厚生労働大臣に提出しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            借入れを必要とする理由
          </go_item>
          <go_item number="二">
            借入金の額
          </go_item>
          <go_item number="三">
            借入先
          </go_item>
          <go_item number="四">
            借入金の利率
          </go_item>
          <go_item number="五">
            借入金の償還の方法及び期限
          </go_item>
          <go_item number="六">
            利息の支払の方法及び期限
          </go_item>
          <go_item number="七">
            その他必要な事項
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十六条" title="（通則法第四十八条第一項の主務省令で定める重要な財産）">
      <article_item number="第十六条">
        機構に係る通則法第四十八条第一項の主務省令で定める重要な財産は、次に掲げるものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            土地及び建物
          </go_item>
          <go_item number="二">
            その他厚生労働大臣が指定する財産
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十七条" title="（通則法第四十八条第一項の主務省令で定める重要な財産の処分等の認可の申請）">
      <article_item number="第十七条">
        機構は、通則法第四十八条第一項の規定により重要な財産を譲渡し、又は担保に供すること（以下この条において「処分等」という。）について認可を受けようとするときは、次に掲げる事項を記載した申請書を厚生労働大臣に提出しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            処分等に係る財産の内容及び評価額
          </go_item>
          <go_item number="二">
            処分等の条件
          </go_item>
          <go_item number="三">
            処分等の方法
          </go_item>
          <go_item number="四">
            機構の業務運営上支障がない旨及びその理由
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十七条の二" title="（機構法第十四条第一項第一号から第四号まで及び第七号に掲げる業務と雇用保険法との関係）">
      <article_item number="第十七条の二">
        機構法第十四条第二項の規定に基づき、機構法第十四条第一項第一号から第四号まで及び第七号に掲げる業務（これらに附帯する業務を含む。）は、次の各号に定めるところにより、雇用保険法（昭和四十九年法律第百十六号）第六十二条の規定による雇用安定事業又は同法第六十三条の規定による能力開発事業として行うものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            機構法第十四条第一項第一号から第四号までに掲げる業務及びこれらに附帯する業務　雇用安定事業
          </go_item>
          <go_item number="二">
            機構法第十四条第一項第七号に掲げる業務及びこれに附帯する業務　能力開発事業
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十八条" title="（積立金の処分に係る承認申請書の添付書類）">
      <article_item number="第十八条">
        独立行政法人高齢・障害・求職者雇用支援機構法施行令（以下「令」という。）第二条第二項の厚生労働省令で定める書類は、機構法第十七条第一項に規定する中期目標の期間の最後の事業年度の事業年度末の貸借対照表及び当該中期目標の期間の最後の事業年度の損益計算書とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十九条" title="（機構法第九条第二項の厚生労働省令で定める個人又は法人）">
      <article_item number="第十九条">
        機構法第九条第二項の厚生労働省令で定める個人又は法人は、事業主とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十条" title="（業務委託の認可申請）">
      <article_item number="第二十条">
        機構法第十五条第一項の規定により業務委託の認可を受けようとするときは、次に掲げる事項を記載した申請書を厚生労働大臣に提出しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            委託しようとする相手方の名称及び主たる事務所の所在地
          </go_item>
          <go_item number="二">
            委託しようとする業務の内容
          </go_item>
          <go_item number="三">
            委託することを適当とする理由
          </go_item>
          <go_item number="四">
            委託の条件
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十一条" title="（立入検査のための身分証明書）">
      <article_item number="第二十一条">
        機構法第十九条第二項の証明書は、別記様式によるものとする。
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
