<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>独立行政法人造幣局に関する省令</title>
    <defined>平成十五年三月三十一日財務省令第四十四号</defined>
    <updated>平成二五年三月二九日財務省令第一四号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        独立行政法人通則法（平成十一年法律第百三号）及び独立行政法人造幣局法（平成十四年法律第四十号）並びに独立行政法人造幣局法施行令（平成十四年政令第三百八十号）第四条第二項の規定に基づき、独立行政法人造幣局に関する省令を次のように定める。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（通則法第八条第三項に規定する主務省令で定める重要な財産）">
      <article_item number="第一条">
        独立行政法人造幣局（以下「造幣局」という。）に係る独立行政法人通則法（以下「通則法」という。）第八条第三項に規定する主務省令で定める重要な財産は、その保有する財産であって、その通則法第四十六条の二第一項又は第二項の認可に係る申請の日（各項ただし書の場合にあっては、当該財産の処分に関する計画を定めた通則法第三十条第一項の中期計画の認可に係る申請の日）における帳簿価額（現金及び預金にあっては、申請の日におけるその額）が五十万円以上のもの（その性質上通則法第四十六条の二の規定による処分が不適当なものを除く。）その他財務大臣が定める財産とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第一条の二" title="（業務方法書の記載事項）">
      <article_item number="第一条の二">
        造幣局に係る通則法第二十八条第二項の主務省令で定める業務方法書に記載すべき事項は、次のとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            独立行政法人造幣局法（以下「造幣局法」という。）第十一条第一項第一号に規定する貨幣の製造、販売及び鋳つぶしに関する事項
          </go_item>
          <go_item number="二">
            造幣局法第十一条第一項第二号に規定する地金の保管に関する事項
          </go_item>
          <go_item number="三">
            造幣局法第十一条第一項第三号に規定する情報の提供に関する事項
          </go_item>
          <go_item number="四">
            造幣局法第十一条第一項第四号に規定する勲章、褒章、賜杯、記章及び極印の製造に関する事項
          </go_item>
          <go_item number="五">
            造幣局法第十一条第一項第五号に規定する金属工芸品の製造及び販売に関する事項
          </go_item>
          <go_item number="六">
            造幣局法第十一条第一項第六号に規定する貴金属の精製及び品位の証明並びに地金及び鉱物の分析に関する事項
          </go_item>
          <go_item number="七">
            造幣局法第十一条第一項第七号に規定する調査、試験、研究又は開発に関する事項
          </go_item>
          <go_item number="八">
            造幣局法第十一条第二項第一号に規定する貨幣の製造、販売及び鋳つぶし、勲章その他の金属工芸品及び極印の製造並びに貴金属の精製及び品位の証明並びに地金及び鉱物の分析に関する事項
          </go_item>
          <go_item number="九">
            造幣局法第十一条第二項第二号に規定する調査、試験、研究又は開発に関する事項
          </go_item>
          <go_item number="十">
            業務の委託に関する基準
          </go_item>
          <go_item number="十一">
            競争入札その他契約に関する基本的事項
          </go_item>
          <go_item number="十二">
            その他業務の執行に関して必要な事項
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（中期計画の認可の申請）">
      <article_item number="第二条">
        造幣局は、通則法第三十条第一項の規定により中期計画の認可を受けようとするときは、当該中期計画の最初の事業年度開始の日の三十日前までに（造幣局の成立後最初の中期計画については、その成立後遅滞なく）、当該中期計画を記載した申請書を財務大臣に提出しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        造幣局は、通則法第三十条第一項後段の規定により中期計画の変更の認可を受けようとするときは、変更しようとする事項及びその理由を記載した申請書を財務大臣に提出しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（中期計画の記載事項）">
      <article_item number="第三条">
        造幣局に係る通則法第三十条第二項第七号に規定する主務省令で定める業務運営に関する事項は、人事に関する計画、施設及び設備に関する計画、中期目標の期間の終了時の積立金の使途その他中期目標を達成するために必要な事項とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（年度計画の記載事項等）">
      <article_item number="第四条">
        造幣局に係る通則法第三十一条第一項の年度計画には、中期計画に定めた事項に関し、当該事業年度において実施すべき事項を記載しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        造幣局は、通則法第三十一条第一項後段の規定により年度計画の変更をしたときは、変更した事項及びその理由を記載した届出書を財務大臣に提出しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（各事業年度に係る業務の実績に関する評価の手続）">
      <article_item number="第五条">
        造幣局は、通則法第三十二条第一項の規定により各事業年度における業務の実績について独立行政法人評価委員会の評価を受けようとするときは、当該各事業年度の終了後三月以内に、当該各事業年度の年度計画に定めた項目ごとにその実績を明らかにした報告書を財務省の独立行政法人評価委員会に提出しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条" title="（中期目標に係る事業報告書）">
      <article_item number="第六条">
        造幣局に係る通則法第三十三条の事業報告書には、中期目標に定めた項目ごとにその実績を明らかにしなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第七条" title="（中期目標に係る業務の実績に関する評価の手続）">
      <article_item number="第七条">
        造幣局は、通則法第三十四条第一項の規定により中期目標の期間における業務の実績について独立行政法人評価委員会の評価を受けようとするときは、当該中期目標の期間の終了後三月以内に、当該中期目標に定めた項目ごとにその実績を明らかにした報告書を財務省の独立行政法人評価委員会に提出しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第八条" title="（企業会計原則等）">
      <article_item number="第八条">
        造幣局の会計については、この省令に定めるところによるものとする。ただし、この省令に定めのないものについては、一般に公正妥当と認められる企業会計の基準に従うものとする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        金融庁組織令（平成十年政令第三百九十二号）第二十四条第一項に規定する企業会計審議会により公表された企業会計の基準は、前項に規定する一般に公正妥当と認められる企業会計の基準に該当するものとする。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        平成十一年四月二十七日の中央省庁等改革推進本部決定に基づき行われた独立行政法人の会計に関する研究の成果として公表された基準（以下「独立行政法人会計基準」という。）は、この省令に準ずるものとして、第一項に規定する一般に公正妥当と認められる企業会計の基準に優先して適用されるものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第九条" title="（キャッシュ・フロー計算書等）">
      <article_item number="第九条">
        造幣局に係る通則法第三十八条第一項に規定する主務省令で定める書類は、独立行政法人会計基準にいうキャッシュ・フロー計算書及び行政サービス実施コスト計算書とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十条" title="（損益計算書の様式）">
      <article_item number="第十条">
        造幣局に係る損益計算書は、別紙様式により作成しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十条の二" title="（目的積立金を財源として償却資産を取得等した場合の会計処理）">
      <article_item number="第十条の二">
        造幣局に係る目的積立金により償却資産を取得したときは、当該償却資産の価額に相当する金額の目的積立金を取り崩して資産見返目的積立金に振り替え、さらに、毎事業年度、減価償却相当額の資産見返目的積立金を取り崩して、収益に振り替えなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        目的積立金により取得した償却資産を売却、交換又は除却（以下この項において「売却等」という。）したときは、当該売却等に係る償却資産の資産見返目的積立金を取り崩して、収益に振り替えなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十一条" title="（セグメント情報の開示）">
      <article_item number="第十一条">
        造幣局に係る独立行政法人会計基準にいうセグメント情報は、売上高、営業費用、営業利益又は営業損失及び総資産額とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十二条" title="（閲覧期間）">
      <article_item number="第十二条">
        造幣局に係る通則法第三十八条第四項に規定する主務省令で定める期間は、五年とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十三条" title="（国庫納付金の納付の基準）">
      <article_item number="第十三条">
        造幣局法第十五条第一項の財務省令で定める基準により計算した額は、同項各号に定める金額から次の各号に掲げる金額の合計額を控除してなお残余がある場合における、その残余の額に相当する金額の二分の一の額とする。ただし、中期目標の期間の最後の事業年度に係る通則法第四十四条第一項の規定による積立金の額から当該二分の一の額及び国庫に納付させることが適当でない額として財務大臣が定める額の合計額を控除した額が、当該中期目標の期間の最後の事業年度の終了の日において造幣局が保有する償却資産の取得価額の合計額を超える場合にあっては、その超える金額及び当該二分の一の額の合計額とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            当該中期目標の期間において造幣局が造幣局法附則第七条の規定により国庫に納付した額から同期間において発生した同条の規定による負担金に係る退職給付費用の額を控除した額
          </go_item>
          <go_item number="二">
            当該中期目標の期間において造幣局が国家公務員共済組合法の長期給付に関する施行法（昭和三十三年法律第百二十九号）第五十四条第一項の規定により負担した額から同期間において発生した同項の規定による負担金に係る退職給付費用の額を控除した額
          </go_item>
          <go_item number="三">
            次項の規定により当該中期目標の期間以前の中期目標の期間から繰り越された金額
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項各号に掲げる金額の合計額が造幣局法第十五条第一項各号に定める金額を超えるときは、当該超える額に相当する金額は、当該中期目標の期間の次の中期目標の期間に繰り越すものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十四条" title="（積立金の処分に係る承認申請書の添付書類）">
      <article_item number="第十四条">
        独立行政法人造幣局法施行令第四条第二項に規定する財務省令で定める書類は、次に掲げるものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            当該中期目標の期間の最後の事業年度末の貸借対照表
          </go_item>
          <go_item number="二">
            当該中期目標の期間の最後の事業年度の損益計算書
          </go_item>
          <go_item number="三">
            承認を受けようとする金額の計算の基礎を明らかにした書類
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十五条" title="（短期借入金の認可の申請）">
      <article_item number="第十五条">
        造幣局は、通則法第四十五条第一項ただし書の規定により短期借入金の認可を受けようとするとき、又は同条第二項ただし書の規定により短期借入金の借換えの認可を受けようとするときは、次に掲げる事項を記載した申請書を財務大臣に提出しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            借入れを必要とする理由
          </go_item>
          <go_item number="二">
            借入金の額
          </go_item>
          <go_item number="三">
            借入先
          </go_item>
          <go_item number="四">
            借入金の利率
          </go_item>
          <go_item number="五">
            借入金の償還の方法及び期限
          </go_item>
          <go_item number="六">
            利息の支払の方法及び期限
          </go_item>
          <go_item number="七">
            その他必要な事項
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十六条" title="（長期借入金の認可の申請）">
      <article_item number="第十六条">
        造幣局は、造幣局法第十六条第一項の規定により長期借入金の認可を受けようとするときは、次に掲げる事項を記載した申請書を財務大臣に提出しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            借入れを必要とする理由
          </go_item>
          <go_item number="二">
            借入金の額
          </go_item>
          <go_item number="三">
            借入先
          </go_item>
          <go_item number="四">
            借入金の利率
          </go_item>
          <go_item number="五">
            借入金の償還の方法及び期限
          </go_item>
          <go_item number="六">
            利息の支払の方法及び期限
          </go_item>
          <go_item number="七">
            その他必要な事項
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十七条" title="（償還計画の認可の申請）">
      <article_item number="第十七条">
        造幣局は、造幣局法第十七条第一項の規定により償還計画の認可を受けようとするときは、通則法第三十一条第一項前段の規定により年度計画を届け出た後遅滞なく、次に掲げる事項を記載した申請書を財務大臣に提出しなければならない。ただし、償還計画の変更の認可を受けようとするときは、その都度提出しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            長期借入金の総額及び当該事業年度における借入見込額並びにその借入先
          </go_item>
          <go_item number="二">
            独立行政法人造幣局債券の総額及び当該事業年度において発行するものの引受けの見込み
          </go_item>
          <go_item number="三">
            長期借入金及び独立行政法人造幣局債券の償還の方法及び期限
          </go_item>
          <go_item number="四">
            その他必要な事項
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十七条の二" title="（譲渡差額を損益計算上の損益に計上しない譲渡取引）">
      <article_item number="第十七条の二">
        財務大臣は、造幣局が通則法第四十六条の二第二項の規定に基づいて行う不要財産の譲渡取引についてその譲渡差額を損益計算上の損益に計上しないことが必要と認められる場合には、当該譲渡取引を指定することができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十八条" title="（通則法第四十八条第一項に規定する主務省令で定める重要な財産）">
      <article_item number="第十八条">
        造幣局に係る通則法第四十八条第一項に規定する主務省令で定める重要な財産は、土地及び建物とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十九条" title="（通則法第四十八条第一項に規定する主務省令で定める重要な財産の処分等の認可の申請）">
      <article_item number="第十九条">
        造幣局は、通則法第四十八条第一項の規定により重要な財産を譲渡し、又は担保に供すること（以下この条において「処分等」という。）について認可を受けようとするときは、次に掲げる事項を記載した申請書を財務大臣に提出しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            処分等に係る財産の内容及び評価額
          </go_item>
          <go_item number="二">
            処分等の条件
          </go_item>
          <go_item number="三">
            処分等の方法
          </go_item>
          <go_item number="四">
            造幣局の業務運営上支障がない旨及びその理由
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十条" title="（通貨制度の安定に重大な影響を与えるおそれのある事項）">
      <article_item number="第二十条">
        造幣局法第十三条に規定する財務省令で定めるものは、貨幣の偽造を防止するための製造の方法に関する技術に係る基本的事項とする。
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
