<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>防衛省関係法令に係る行政手続等における情報通信の技術の利用に関する法律施行規則</title>
    <defined>平成十五年六月二十七日内閣府令第六十九号</defined>
    <updated>平成二四年三月三一日防衛省令第七号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>行政手続等における情報通信の技術の利用に関する法律（平成十四年法律第百五十一号）第三条第一項及び第四項、第四条第一項及び第四項、第五条第一項並びに第六条第一項及び第三項の規定に基づき、並びに同法及び内閣府の所管する防衛庁関係法令を実施するため、内閣府の所管する防衛庁関係法令に係る行政手続等における情報通信の技術の利用に関する法律施行規則を次のように定める。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条" title="（趣旨）">
        <article_item>
          行政機関等に対して行うこととされ、又は行政機関等が行うこととしている防衛省関係法令に係る手続等のうち、別表の上欄に掲げる法令の同表の下欄に掲げる規定に基づくものを、行政手続等における情報通信の技術の利用に関する法律（以下「法」という。）第三条から第六条までの規定に基づき、電子情報処理組織又は電磁的記録を使用して行わせ、又は行う場合については、他の法律及び法律に基づく命令（告示を含む。）、条例、地方公共団体の規則並びに地方公共団体の機関の定める規則に特別の定めのある場合を除くほか、この省令の定めるところによる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（定義）">
        <article_item>
          この省令において使用する用語は、法で使用する用語の例による。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          この省令において、次の各号に掲げる用語の意義は、当該各号に定めるところによる。
          <go>
            <go_item number="一">
              電子署名　電子署名及び認証業務に関する法律（平成十二年法律第百二号）第二条第一項に規定する電子署名をいう。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              電子証明書　申請等を行う者又は行政機関等が電子署名を行ったものであることを確認するために用いられる事項がこれらの者に係るものであることを証明するために作成する電磁的記録をいう。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（電子情報処理組織による申請等）">
        <article_item>
          電子情報処理組織を使用して申請等を行う者は、防衛大臣が告示で定めるところにより、次に掲げる事項を法第三条第一項の申請等をする者の使用に係る電子計算機であって行政機関等が定める技術的基準に適合するものから入力して、申請等を行わなければならない。ただし、申請等を行う者が、第二号に掲げる事項を入力することに替えて、防衛大臣が告示で定めるところにより、法令の規定に基づき添付すべきこととされている書面等を提出することを妨げない。
          <go>
            <go_item number="一">
              申請等につき規定した法令の規定において書面等に記載すべきこととされている事項（次号に掲げる事項を除く。）
            </go_item>
            <go_item number="二">
              当該申請等を行うときに法令の規定に基づき添付すべきこととされている書面等又は電磁的記録に記載され若しくは記録されている事項又は記載すべき若しくは記録すべき事項
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          申請等を行う者が、前項第二号に規定する書面等のうち防衛大臣が告示で定めるものに記載されている事項を入力するときは、行政機関等は、防衛大臣が告示で定める期間、当該入力に係る事項の確認のために必要な限度において当該書面等を提出させることができる。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          申請等を行う者は、第一項の規定により入力する事項についての情報に電子署名を行い、当該電子署名に係る電子証明書であって、次の各号のいずれかに該当するものと併せてこれを送信しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              商業登記法（昭和三十八年法律第百二十五号）第十二条の二第一項及び第三項（これらの規定を他の法令の規定において準用する場合を含む。）の規定に基づき登記官が作成した電子証明書
            </go_item>
            <go_item number="二">
              電子署名に係る地方公共団体の認証業務に関する法律（平成十四年法律第百五十三号）第三条第一項に規定する電子証明書
            </go_item>
            <go_item number="三">
              前二号に規定するもののほか、防衛大臣が告示で定める電子証明書
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="４">
          法令の規定に基づき書面等以外の有体物の提出を要する申請等を行う者が第一項の入力を行うときは、防衛大臣が告示で定めるところにより、当該書面等以外の有体物を提出しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="５">
          法令の規定に基づき同一内容の書面等を数通必要とする申請等を行う者が、第一項の規定に基づき当該書面等のうち一通に記載すべき又は記載されている事項を入力した場合は、その他の同一内容の書面等に記載すべき又は記載されている事項の入力がなされたものとみなす。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（氏名等を明らかにする措置）">
        <article_item>
          法第三条第四項に規定する氏名又は名称を明らかにする措置とは、電子情報処理組織を使用して行う申請等を記録した情報に電子署名を行い、前条第三項各号に掲げる電子証明書を当該申請等と併せて送信することをいう。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          法第四条第四項及び第六条第三項における氏名又は名称を明らかにする措置とは、電子情報処理組織を使用して行う処分通知等を記録した情報又は電磁的記録により作成等が行われた情報に電子署名を行い、電子証明書を添付することをいう。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条" title="（電子情報処理組織による処分通知等）">
        <article_item>
          行政機関等は、法第四条第一項の規定に基づき、電子情報処理組織を使用して行われた申請等に対する諾否の応答として処分通知等を行うときは、当該処分通知等を受けるべき者があらかじめ書面等によって処分通知等を受けることを求める場合を除き、当該処分通知等を当該電子情報処理組織を使用して行うことができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項に規定する場合を除き、行政機関等は、処分通知等を受ける者が防衛大臣が告示で定めるところにより、電子情報処理組織を使用して処分通知等を受けることを申し出たときに限り、当該処分通知等を電子情報処理組織を使用して行うことができる。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          行政機関等は、前二項の規定により処分通知等を電子情報処理組織を使用して行うときは、当該処分通知等を書面等により行うときに記載すべき事項を法第四条第一項の行政機関等の使用に係る電子計算機から入力し、当該処分通知等の情報に電子署名を行い、当該電子署名に係る電子証明書を当該処分通知等と併せて当該行政機関等の使用に係る電子計算機に備えられたファイルに記録しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条" title="（電磁的記録による縦覧等）">
        <article_item>
          行政機関等は、法第五条第一項の規定により電磁的記録に記録されている事項又は当該事項を記載した書類の縦覧等を行う場合においては、当該事項をインターネットを利用する方法、行政機関等の事務所に備え置く電子計算機の映像面に表示する方法又は電磁的記録に記録されている事項を記載した書類による方法により縦覧等を行うものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条" title="（電磁的記録による作成等）">
        <article_item>
          行政機関等は、法第六条第一項の規定により書面等の作成等に代えて当該書面等に係る電磁的記録の作成等を行う場合においては、行政機関等の使用に係る電子計算機に備えられたファイルに記録する方法又は磁気ディスク（これに準ずる方法により一定の事項を確実に記録しておくことができる物を含む。）をもって調製する方法により作成等を行うものとする。
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
