<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>エネルギーの使用の合理化に関する法律の規定に基づく建築物に係る届出等に関する省令</title>
    <defined>平成十五年三月七日国土交通省令第十五号</defined>
    <updated>平成二六年一月一七日国土交通省令第三号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>エネルギーの使用の合理化に関する法律（昭和五十四年法律第四十九号）第十五条の二第一項の規定に基づき、エネルギーの使用の合理化に関する法律第十五条の二第一項の規定に基づく特定建築物に係る届出に関する省令を次のように制定する。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条" title="（第一種特定建築物に係る届出）">
        <article_item>
          エネルギーの使用の合理化に関する法律（以下「法」という。）第七十五条第一項前段の規定により届出をしようとする第一種特定建築主等は、同項各号に掲げる行為の着手の予定の日の二十一日前までに（同項第二号又は第三号に掲げる行為をしようとする場合において、緊急その他やむを得ない理由があるときは、当該行為に着手する前に）、別記第一号様式による届出書正副二通に、それぞれ次に掲げる書類及び図面を添えて、これらを所管行政庁に提出しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              外壁、窓等を通しての熱の損失の防止のための措置の内容を表示した各階平面図及び断面図
            </go_item>
            <go_item number="二">
              空気調和設備等に係るエネルギーの効率的利用のための措置の内容を表示した機器表（昇降機にあっては仕様書）、系統図及び各階平面図
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          第一種特定建築主等は、前項の届出書に記載された事項を変更したときは、速やかに、別記第二号様式による変更届出書正副二通を所管行政庁に提出しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          二以上の建築物に設ける空気調和設備等が同一の熱供給施設（熱供給事業法（昭和四十七年法律第八十八号）第二条第四項に規定する熱供給施設をいう。）、蓄熱槽その他これらに類する施設から熱の供給を受ける場合においては、当該二以上の建築物の第一種特定建築主等は、第一項の届出書を共同して提出することができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（第二種特定建築物に係る届出）">
        <article_item>
          法第七十五条の二第一項前段の規定により届出をしようとする第二種特定建築主は、同項に規定する行為の着手の予定の日の二十一日前までに、別記第一号様式による届出書正副二通に、それぞれ前条第一項各号に掲げる書類及び図面を添えて、これらを所管行政庁に提出しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前条第二項及び第三項の規定は、前項の届出について準用する。この場合において、これらの規定中「第一種特定建築主等」とあるのは、「第二種特定建築主」と読み替えるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（定期報告）">
        <article_item>
          法第七十五条第五項又は法第七十五条の二第三項の規定により報告をしようとする者は、当該建築物について法第七十五条第一項前段又は法第七十五条の二第一項前段の規定により最初に届出をした日の属する年度の末日から起算して三年ごとに区分した各期間ごとに、当該各期間の最終年度内に、別記第三号様式による報告書正副二通を所管行政庁に提出しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
