<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>独立行政法人海洋研究開発機構法</title>
    <defined>平成十五年六月十八日法律第九十五号</defined>
    <updated>平成二二年五月二八日法律第三七号</updated>
  </head>
  <body>
    <content>
      <sho title="第一章　総則">
        <articles number="第一条">
          <article_item number="第一条">
            この法律は、独立行政法人海洋研究開発機構の名称、目的、業務の範囲等に関する事項を定めることを目的とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二条">
          <article_item number="第二条">
            この法律において「海洋科学技術」とは、海洋に関する科学技術をいう。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            この法律において「基盤的研究開発」とは、研究及び開発（以下「研究開発」という。）であって次の各号のいずれかに該当するものをいう。
            <go>
              <go_item number="一">
                科学技術に関する共通的な研究開発
              </go_item>
              <go_item number="二">
                科学技術に関する研究開発であって、国の試験研究機関又は研究開発を行う独立行政法人に重複して設置することが多額の経費を要するため適当でないと認められる施設及び設備を必要とするもの
              </go_item>
              <go_item number="三">
                科学技術に関する研究開発であって、多数部門の協力を要する総合的なもの
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三条">
          <article_item number="第三条">
            この法律及び独立行政法人通則法（平成十一年法律第百三号。以下「通則法」という。）の定めるところにより設立される通則法第二条第一項に規定する独立行政法人の名称は、独立行政法人海洋研究開発機構とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四条">
          <article_item number="第四条">
            独立行政法人海洋研究開発機構（以下「機構」という。）は、平和と福祉の理念に基づき、海洋に関する基盤的研究開発、海洋に関する学術研究に関する協力等の業務を総合的に行うことにより、海洋科学技術の水準の向上を図るとともに、学術研究の発展に資することを目的とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第五条">
          <article_item number="第五条">
            機構は、主たる事務所を神奈川県に置く。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第六条">
          <article_item number="第六条">
            機構の資本金は、附則第十一条第一項、第三項及び第四項の規定により政府及び政府以外の者から出資があったものとされた金額の合計額とする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            機構は、必要があるときは、文部科学大臣の認可を受けて、その資本金を増加することができる。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            政府は、前項の規定により機構がその資本金を増加するときは、予算で定める金額の範囲内において、機構に出資することができる。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            政府は、機構に出資するときは、土地、建物その他の土地の定着物又は船舶（次項において「土地等」という。）を出資の目的とすることができる。
          </article_item>
          <article_item number="５">
            前項の規定により出資の目的とする土地等の価額は、出資の日現在における時価を基準として評価委員が評価した価額とする。
          </article_item>
          <article_item number="６">
            前項の評価委員その他評価に関し必要な事項は、政令で定める。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第七条">
          <article_item number="第七条">
            機構は、通則法第四十六条の二第一項若しくは第二項の規定による国庫への納付又は通則法第四十六条の三第三項の規定による払戻しをする場合を除くほか、出資者に対し、その持分を払い戻すことができない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            機構は、出資者の持分を取得し、又は質権の目的としてこれを受けることができない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第八条">
          <article_item number="第八条">
            政府以外の出資者は、その持分を譲渡することができる。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            政府以外の出資者の持分の移転は、第十九条第二項各号に掲げる事項を出資者原簿に記載した後でなければ、機構その他の第三者に対抗することができない。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            出資者の持分については、信託財産に属する財産である旨を出資者原簿に記載しなければ、当該持分が信託財産に属することを機構その他の第三者に対抗することができない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第九条">
          <article_item number="第九条">
            機構でない者は、海洋研究開発機構という名称を用いてはならない。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第二章　役員及び職員">
        <articles number="第十条">
          <article_item number="第十条">
            機構に、役員として、その長である理事長及び監事二人を置く。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            機構に、役員として、理事三人以内を置くことができる。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十一条">
          <article_item number="第十一条">
            理事は、理事長の定めるところにより、理事長を補佐して機構の業務を掌理する。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            通則法第十九条第二項の個別法で定める役員は、理事とする。ただし、理事が置かれていないときは、監事とする。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            前項ただし書の場合において、通則法第十九条第二項の規定により理事長の職務を代理し又はその職務を行う監事は、その間、監事の職務を行ってはならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十二条">
          <article_item number="第十二条">
            理事長の任期は、任命の日から、その日を含む機構に係る通則法第二十九条第二項第一号に規定する中期目標の期間（以下「中期目標の期間」という。）の末日までとする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            通則法第二十九条第一項後段の規定により同項に規定する中期目標が変更された場合において中期目標の期間が変更されたときは、理事長の任期は、変更後の中期目標の期間の末日までとする。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            理事の任期は、当該理事について理事長が定める期間（その末日が理事長の任期の末日以前であるものに限る。）とする。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            第二項の規定により理事長の任期が変更された場合において、理事の任期の末日が理事長の任期の末日後となるときは、当該理事の任期は、変更後の理事長の任期の末日までとする。
          </article_item>
          <article_item number="５">
            監事の任期は、二年とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十三条">
          <article_item number="第十三条">
            通則法第二十二条に定めるもののほか、次の各号のいずれかに該当する者は、役員となることができない。
            <go>
              <go_item number="一">
                物品の製造若しくは販売、工事の請負若しくは船舶の運航を業とする者であって機構と取引上密接な利害関係を有するもの又はこれらの者が法人であるときはその役員（いかなる名称によるかを問わず、これと同等以上の職権又は支配力を有する者を含む。）
              </go_item>
              <go_item number="二">
                前号に掲げる事業者の団体の役員（いかなる名称によるかを問わず、これと同等以上の職権又は支配力を有する者を含む。）
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十四条">
          <article_item number="第十四条">
            機構の役員の解任に関する通則法第二十三条第一項の規定の適用については、同項中「前条」とあるのは、「前条及び独立行政法人海洋研究開発機構法第十三条」とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十五条">
          <article_item number="第十五条">
            機構の役員及び職員は、職務上知ることのできた秘密を漏らしてはならない。その職を退いた後も、同様とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十六条">
          <article_item number="第十六条">
            機構の役員及び職員は、刑法（明治四十年法律第四十五号）その他の罰則の適用については、法令により公務に従事する職員とみなす。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第三章　業務等">
        <articles number="第十七条">
          <article_item number="第十七条">
            機構は、第四条の目的を達成するため、次の業務を行う。
            <go>
              <go_item number="一">
                海洋に関する基盤的研究開発を行うこと。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                前号に掲げる業務に係る成果を普及し、及びその活用を促進すること。
              </go_item>
              <go_item number="三">
                大学及び大学共同利用機関における海洋に関する学術研究に関し、船舶の運航その他の協力を行うこと。
              </go_item>
              <go_item number="四">
                機構の施設及び設備を科学技術に関する研究開発又は学術研究を行う者の利用に供すること。
              </go_item>
              <go_item number="五">
                海洋科学技術に関する研究者及び技術者を養成し、及びその資質の向上を図ること。
              </go_item>
              <go_item number="六">
                海洋科学技術に関する内外の情報及び資料を収集し、整理し、保管し、及び提供すること。
              </go_item>
              <go_item number="七">
                前各号の業務に附帯する業務を行うこと。
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十八条">
          <article_item number="第十八条">
            機構は、中期目標の期間の最後の事業年度に係る通則法第四十四条第一項又は第二項の規定による整理を行った後、同条第一項の規定による積立金があるときは、その額に相当する金額のうち文部科学大臣の承認を受けた金額を、当該中期目標の期間の次の中期目標の期間に係る通則法第三十条第一項の認可を受けた中期計画（同項後段の規定による変更の認可を受けたときは、その変更後のもの）の定めるところにより、当該次の中期目標の期間における前条に規定する業務の財源に充てることができる。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            文部科学大臣は、前項の規定による承認をしようとするときは、あらかじめ、文部科学省の独立行政法人評価委員会の意見を聴くとともに、財務大臣に協議しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            機構は、第一項に規定する積立金の額に相当する金額から同項の規定による承認を受けた金額を控除してなお残余があるときは、その残余の額を国庫に納付しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            前三項に定めるもののほか、納付金の納付の手続その他積立金の処分に関し必要な事項は、政令で定める。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第四章　雑則">
        <articles number="第十九条">
          <article_item number="第十九条">
            機構は、出資者原簿を備えて置かなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            出資者原簿には、各出資者について次の事項を記載しなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                氏名又は名称及び住所
              </go_item>
              <go_item number="二">
                出資の引受け及び出資金の払込み若しくは出資の目的たる金銭以外の財産の給付の年月日又は出資者の持分の移転の年月日
              </go_item>
              <go_item number="三">
                出資額
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="３">
            出資者は、出資者原簿の閲覧を求めることができる。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十条">
          <article_item number="第二十条">
            機構は、解散した場合において、その債務を弁済してなお残余財産があるときは、これを各出資者に対し、その出資額を限度として分配するものとする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十一条">
          <article_item number="第二十一条">
            機構に係る通則法における主務大臣、主務省及び主務省令は、それぞれ文部科学大臣、文部科学省及び文部科学省令とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十二条">
          <article_item number="第二十二条">
            削除
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十三条">
          <article_item number="第二十三条">
            国家公務員宿舎法（昭和二十四年法律第百十七号）の規定は、機構の役員及び職員には適用しない。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第五章　罰則">
        <articles number="第二十四条">
          <article_item number="第二十四条">
            第十五条の規定に違反して秘密を漏らした者は、一年以下の懲役又は五十万円以下の罰金に処する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十五条">
          <article_item number="第二十五条">
            次の各号のいずれかに該当する場合には、その違反行為をした機構の役員は、二十万円以下の過料に処する。
            <go>
              <go_item number="一">
                この法律の規定により文部科学大臣の認可又は承認を受けなければならない場合において、その認可又は承認を受けなかったとき。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                第十七条に規定する業務以外の業務を行ったとき。
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十六条">
          <article_item number="第二十六条">
            第九条の規定に違反した者は、十万円以下の過料に処する。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
    </content>
  </body>
</law>
