<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>構造改革特別区域法施行令</title>
    <defined>平成十五年三月二十六日政令第七十八号</defined>
    <updated>平成二七年七月三一日政令第二八〇号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        内閣は、構造改革特別区域法（平成十四年法律第百八十九号）第二条第三項、第四条第九項及び第十項、第十七条、第二十一条第一項、第三十八条並びに別表第十六号の規定に基づき、この政令を制定する。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（提案の募集）">
      <article_item number="第一条">
        構造改革特別区域法（以下「法」という。）第三条第三項の規定による提案の募集は、少なくとも毎年度一回、当該提案の募集のための相当な期間を定めて行うものとする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        内閣総理大臣は、前項の期間をインターネットの利用その他適切な方法により公表するものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（学校教育法の特例に係る学校教育法施行令等の読替え）">
      <article_item number="第二条">
        法第十二条第二項に規定する学校設置会社に関する次の表の第一欄に掲げる政令の適用については、同表の第二欄に掲げる規定中同表の第三欄に掲げる字句は、それぞれ同表の第四欄に掲げる字句とする。
        <table>
          <tr>
            <td rowspan="2">学校教育法施行令（昭和二十八年政令第三百四十号）
            </td>
            <td>
              第二十七条の二第一項
            </td>
            <td>
              都道府県知事
            </td>
            <td>
              都道府県知事（学校設置会社（構造改革特別区域法（平成十四年法律第百八十九号）第十二条第二項に規定する学校設置会社をいう。第三十一条において同じ。）の設置するものにあつては、同法第十二条第一項の規定による認定を受けた地方公共団体（第三十一条において「認定地方公共団体」という。）の長。次項において同じ。）
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              第三十一条
            </td>
            <td>
              都道府県の知事
            </td>
            <td>
              都道府県の知事（学校設置会社の設置していたものについては認定地方公共団体の長）
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              学校給食法施行令（昭和二十九年政令第二百十二号）
            </td>
            <td>
              第一条
            </td>
            <td>
              都道府県知事
            </td>
            <td>
              都道府県知事（学校設置会社（構造改革特別区域法（平成十四年法律第百八十九号）第十二条第二項に規定する学校設置会社をいう。）の設置するものにあつては、同条第一項の規定による認定を受けた地方公共団体の長）
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              義務教育諸学校の教科用図書の無償措置に関する法律施行令（昭和三十九年政令第十四号）
            </td>
            <td>
              第一条第一項
            </td>
            <td>
              理事長
            </td>
            <td>
              理事長又は学校設置会社（構造改革特別区域法（平成十四年法律第百八十九号）第十二条第二項に規定する学校設置会社をいう。）の代表取締役若しくは代表執行役
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              障害のある児童及び生徒のための教科用特定図書等の普及の促進等に関する法律施行令（平成二十年政令第二百八十一号）
            </td>
            <td>
              第一条第一項
            </td>
            <td>
              理事長
            </td>
            <td>
              理事長又は学校設置会社（構造改革特別区域法（平成十四年法律第百八十九号）第十二条第二項に規定する学校設置会社をいう。）の代表取締役若しくは代表執行役
            </td>
          </tr>
        </table>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（学校教育法の特例に係る学校教育法施行令等の読替え）">
      <article_item number="第三条">
        法第十三条第二項に規定する学校設置非営利法人に関する次の表の第一欄に掲げる政令の適用については、同表の第二欄に掲げる規定中同表の第三欄に掲げる字句は、それぞれ同表の第四欄に掲げる字句とする。
        <table>
          <tr>
            <td rowspan="2">学校教育法施行令
            </td>
            <td>
              第二十七条の二第一項
            </td>
            <td>
              都道府県知事
            </td>
            <td>
              都道府県知事（学校設置非営利法人（構造改革特別区域法（平成十四年法律第百八十九号）第十三条第二項に規定する学校設置非営利法人をいう。第三十一条において同じ。）の設置するものにあつては、同法第十三条第一項の規定による認定を受けた地方公共団体（第三十一条において「認定地方公共団体」という。）の長。次項において同じ。）
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              第三十一条
            </td>
            <td>
              都道府県の知事
            </td>
            <td>
              都道府県の知事（学校設置非営利法人の設置していたものについては認定地方公共団体の長）
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              学校給食法施行令
            </td>
            <td>
              第一条
            </td>
            <td>
              都道府県知事
            </td>
            <td>
              都道府県知事（学校設置非営利法人（構造改革特別区域法（平成十四年法律第百八十九号）第十三条第二項に規定する学校設置非営利法人をいう。）の設置するものにあつては、同条第一項の規定による認定を受けた地方公共団体の長）
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              義務教育諸学校の教科用図書の無償措置に関する法律施行令
            </td>
            <td>
              第一条第一項
            </td>
            <td>
              理事長
            </td>
            <td>
              理事長又は学校設置非営利法人（構造改革特別区域法（平成十四年法律第百八十九号）第十三条第二項に規定する学校設置非営利法人をいう。）の代表権を有する理事
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              障害のある児童及び生徒のための教科用特定図書等の普及の促進等に関する法律施行令
            </td>
            <td>
              第一条第一項
            </td>
            <td>
              理事長
            </td>
            <td>
              理事長又は学校設置非営利法人（構造改革特別区域法（平成十四年法律第百八十九号）第十三条第二項に規定する学校設置非営利法人をいう。）の代表権を有する理事
            </td>
          </tr>
        </table>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（私立学校法の特例に係る公私協力学校に関する学校教育法施行令の読替え）">
      <article_item number="第四条">
        法第二十条第一項に規定する公私協力学校に係る同条第三項に規定する協力地方公共団体の長が都道府県知事でない場合における学校教育法施行令第二十七条の二第一項の規定の適用については、同項中「私立の学校」とあるのは「公私協力学校（構造改革特別区域法（平成十四年法律第百八十九号）第二十条第一項に規定する公私協力学校をいう。以下この項において同じ。）」と、「学校（大学及び高等専門学校を除く。）」とあるのは「公私協力学校」と、「都道府県知事に」とあるのは「、協力地方公共団体（同条第三項に規定する協力地方公共団体をいう。以下この項において同じ。）の長を経由して、都道府県知事に」と、「ならない」とあるのは「ならない。この場合において、協力地方公共団体の長は、当該届出に係る事項に関し意見を付すことができるものとし、都道府県知事は、その意見に配慮しなければならない」とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（道路整備特別措置法及び民間資金等の活用による公共施設等の整備等の促進に関する法律の特例に係る政令で定める基準等）">
      <article_item number="第五条">
        法第二十八条の三第五項に規定する利用料金（以下この条において「利用料金」という。）の上限に関する法第二十八条の三第六項の政令で定める基準は、次のとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            公社管理道路（法第二十八条の三第一項に規定する公社管理道路をいう。以下この条において同じ。）のうち次号に規定するもの以外のものについての利用料金の上限を定めようとするときには、当該公社管理道路の利用料金徴収総額（利用料金の徴収期間において徴収することとなる利用料金の額の合計額をいう。以下この項において同じ。）が、当該徴収期間の満了の日までに必要となる当該公社管理道路に係る第四項各号に掲げる費用の額の合計額から当該徴収期間の満了の日までに得ることとなる当該公社管理道路に係る第三項に規定する収入の額の合計額に相当する額を控除した額を超えない額とすること。
          </go_item>
          <go_item number="二">
            公社管理道路のうち道路整備特別措置法（昭和三十一年法律第七号）第十五条第一項の許可に係るものについての利用料金の上限を定めようとするときには、当該公社管理道路の利用料金徴収総額が、当該徴収期間の満了の日までに必要となる当該公社管理道路に係る第五項各号に掲げる費用の額の合計額から当該徴収期間の満了の日までに得ることとなる当該公社管理道路に係る第三項に規定する収入の額の合計額に相当する額を控除した額を超えない額とすること。
          </go_item>
          <go_item number="三">
            前二号の利用料金の上限を定めた後、当該利用料金の徴収期間を通じて、次のイからハまでに掲げる額が、当該利用料金の上限を定めようとするときにその算定の基礎とした当該イからハまでに定める額と著しく異ならないものであること。
            <go>
              <go_item number="イ">
                既に徴収した利用料金の額及び徴収することとなる利用料金の額の合計額　利用料金徴収総額
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                既に必要となった第四項各号又は第五項各号に掲げる費用の額及び必要となる当該費用の額の合計額　第一号又は前号の費用の額のそれぞれの合計額
              </go_item>
              <go_item number="ハ">
                既に得た第三項に規定する収入の額及び得ることとなる当該収入の額の合計額　第一号又は前号の収入の額のそれぞれの合計額
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
          <go_item number="四">
            法第二十八条の三第十三項の規定により読み替えて適用する道路整備特別措置法第二十四条第一項本文の規定により自動車専用道路以外の公社管理道路を通行し、又は利用する車両（道路法（昭和二十七年法律第百八十号）第二条第五項に規定する車両をいう。以下この号において同じ。）から徴収する利用料金の上限は、道路（道路法第二条第一項に規定する道路をいう。以下この号において同じ。）の通行若しくは利用の距離若しくは時間の短縮、路面の改良、屈曲若しくは勾配の減少その他の道路の構造の改良又は通行若しくは利用の方法の変更に伴い、燃料費、油脂費、タイヤ及びチューブ費、修繕費、償却費並びに乗務員の人件費その他の車両の運転費、輸送費、旅行費、荷役費、積卸費、包装費その他の道路の通行又は利用に要する費用について、少なくとも次に掲げる車両の種類ごとに算定する通常節約することができる経費の額を超えないものであること。
            <go>
              <go_item number="イ">
                道路運送車両法（昭和二十六年法律第百八十五号）第三条に規定する普通自動車のうち、乗員定員十人以下のもの
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                道路運送車両法第三条に規定する普通自動車のうち、乗員定員十一人以上のもの
              </go_item>
              <go_item number="ハ">
                道路運送車両法第三条に規定する小型自動車
              </go_item>
              <go_item number="ニ">
                道路運送車両法第三条に規定する軽自動車
              </go_item>
              <go_item number="ホ">
                道路運送車両法第三条に規定する大型特殊自動車
              </go_item>
              <go_item number="ヘ">
                道路運送車両法第三条に規定する小型特殊自動車
              </go_item>
              <go_item number="ト">
                道路運送車両法第二条第三項に規定する原動機付自転車
              </go_item>
              <go_item number="チ">
                道路運送車両法第二条第四項に規定する軽車両
              </go_item>
              <go_item number="リ">
                イからチまでに掲げる車両以外の車両
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
          <go_item number="五">
            法第二十八条の三第十三項の規定により読み替えて適用する道路整備特別措置法第二十四条第二項の規定により人から徴収する利用料金の上限は、少なくとも十二歳以上の者及び十二歳未満の者ごとに定めるものであること。
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        利用料金の徴収期間に関する法第二十八条の三第六項の政令で定める基準は、次のとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            公社管理道路の構造及び工法その他当該公社管理道路の状況に照らして適切なものであること。
          </go_item>
          <go_item number="二">
            道路整備特別措置法第十五条第一項の許可に係る公社管理道路にあっては、当該公社管理道路の利用料金の徴収期間の満了の日が同項の許可の日から起算して四十五年を超えないものであること。
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="３">
        法第二十八条の三第十二項の政令で定める収入は、料金（道路整備特別措置法第二条第五項に規定する料金であって、法第二十八条の三第一項に規定する認定公社管理道路運営事業を開始する日の前日までにおける当該公社管理道路の通行又は利用に係るものに限る。）、占用料その他の当該公社管理道路に係る地方道路公社法（昭和四十五年法律第八十二号）第二十一条第一項の業務に係る収入で国土交通省令で定めるものとする。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        第一項第一号に規定する公社管理道路に係る法第二十八条の三第十二項の政令で定める費用は、次に掲げる費用とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            新設又は改築に要する費用及び当該新設又は改築に係る事務取扱費
          </go_item>
          <go_item number="二">
            維持及び修繕に要する費用並びに当該維持及び修繕に係る事務取扱費
          </go_item>
          <go_item number="三">
            災害復旧に要する費用及び当該災害復旧に係る事務取扱費
          </go_item>
          <go_item number="四">
            道路整備特別措置法第十七条第一項の規定による権限の行使に要する費用及び当該権限の行使に係る事務取扱費
          </go_item>
          <go_item number="五">
            道路整備特別措置法第五十四条又は第五十五条の規定により読み替えて適用する道路法の規定に基づき特定道路公社（法第二十八条の三第五項に規定する特定道路公社をいう。以下この条において同じ。）が行う管理及び調査に要する費用並びに当該管理及び調査に係る事務取扱費
          </go_item>
          <go_item number="六">
            前項に規定する収入の徴収に要する費用及び当該徴収に係る事務取扱費
          </go_item>
          <go_item number="七">
            国土交通省令で定める損失補てん引当金に充てるために要する費用
          </go_item>
          <go_item number="八">
            前各号に掲げる費用の財源に充てるための債券又は借入金の利息の支払に要する費用
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="５">
        第一項第二号に規定する公社管理道路に係る法第二十八条の三第十二項の政令で定める費用は、次に掲げる費用とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            維持及び修繕に要する費用並びに当該維持及び修繕に係る事務取扱費
          </go_item>
          <go_item number="二">
            災害復旧に要する費用及び当該災害復旧に係る事務取扱費
          </go_item>
          <go_item number="三">
            道路整備特別措置法第十七条第一項の規定による権限の行使に要する費用及び当該権限の行使に係る事務取扱費
          </go_item>
          <go_item number="四">
            道路整備特別措置法第五十四条又は第五十五条の規定により読み替えて適用する道路法の規定に基づき特定道路公社が行う管理及び調査に要する費用並びに当該管理及び調査に係る事務取扱費
          </go_item>
          <go_item number="五">
            第三項に規定する収入の徴収に要する費用及び当該徴収に係る事務取扱費
          </go_item>
          <go_item number="六">
            前各号に掲げる費用の財源に充てるための債券又は借入金の利息の支払に要する費用
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="６">
        特定道路公社が民間資金等の活用による公共施設等の整備等の促進に関する法律（平成十一年法律第百十七号）第十九条第一項の規定により公社管理道路運営権（法第二十八条の三第一項に規定する公社管理道路運営権をいう。）を設定した場合における道路整備特別措置法施行令（昭和三十一年政令第三百十九号）第十一条の規定の適用については、同条中「料金を徴収しない」とあるのは「利用料金（構造改革特別区域法（平成十四年法律第百八十九号）第二十八条の三第一項に規定する利用料金をいう。以下この条において同じ。）を徴収しない」と、「料金を徴収する」とあるのは「利用料金を徴収する」とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条" title="（農業改良助長法施行令の特例）">
      <article_item number="第六条">
        都道府県が、その設定する構造改革特別区域において、農業関連事業普及指導員任用事業（当該構造改革特別区域における農業関連事業（農産物の加工又は販売の事業その他農業に関連する事業をいう。以下この条において同じ。）について識見を有する普及指導員（農業改良助長法（昭和二十三年法律第百六十五号）第八条第一項の普及指導員をいう。以下この条において同じ。）の数が当該構造改革特別区域内において農業関連事業を行う農業者の数に比して少ないと認められるときに、次の各号のいずれにも該当する者を普及指導員に任用する事業をいう。）を実施することにより、当該構造改革特別区域内の農業者による農業関連事業の実施を通じた農業経営の改善に資するものと認めて法第四条第九項の規定による内閣総理大臣の認定（法第六条第一項の規定による変更の認定を含む。以下「認定」という。）を申請し、その認定を受けたときは、当該認定の日以後は、当該都道府県の知事が普及指導員の任用を行う場合における農業改良助長法第九条の政令で定める資格を有する者は、農業改良助長法施行令（昭和二十七年政令第百四十八号）第三条に規定する者のほか、当該各号のいずれにも該当する者とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            農業関連事業について識見を有する者としての農林水産大臣が定める基準を満たす者
          </go_item>
          <go_item number="二">
            当該都道府県の知事が、農林水産省令で定める方法により、当該構造改革特別区域内において農業改良助長法第八条第二項各号に掲げる事務を行うのに必要な知識及び能力を有すると認める者
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第七条" title="（廃棄物の処理及び清掃に関する法律施行令の特例）">
      <article_item number="第七条">
        市町村が、その設定する構造改革特別区域において、地中空間（地中にある空間をいい、当該空間の周辺の土地が、自重、水圧及び土圧並びに地震等による振動及び衝撃に耐えることができるものであることその他環境省令で定める要件に該当するものに限る。以下この条において同じ。）を利用した溶融一般廃棄物埋立処分事業（溶融一般廃棄物（廃棄物の処理及び清掃に関する法律（昭和四十五年法律第百三十七号。以下この条において「廃棄物処理法」という。）第二条第二項に規定する一般廃棄物のうち、環境大臣が定めるところにより溶融加工したものをいう。以下この条において同じ。）の埋立処分を行う事業をいう。）を実施することについて、生活環境の保全上支障を生ずるおそれのないものと認めて内閣総理大臣の認定を申請し、その認定を受けたときは、当該認定の日以後は、当該市町村又は当該市町村の長から廃棄物処理法第七条第六項の許可を受けた者は、廃棄物の処理及び清掃に関する法律施行令（昭和四十六年政令第三百号）第三条第三号イ（１）の規定にかかわらず、地中空間を利用して溶融一般廃棄物の埋立処分を行うことができる。
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
