<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>構造改革特別区域法施行令</title>
    <defined>平成十五年三月二十六日政令第七十八号</defined>
    <updated>平成二五年一二月六日政令第三三三号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>内閣は、構造改革特別区域法（平成十四年法律第百八十九号）第二条第三項、第四条第九項及び第十項、第十七条、第二十一条第一項、第三十八条並びに別表第十六号の規定に基づき、この政令を制定する。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条">
        <article_item number="第一条">
          構造改革特別区域法（以下「法」という。）第三条第三項の規定による提案の募集は、少なくとも毎年度一回、当該提案の募集のための相当な期間を定めて行うものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          内閣総理大臣は、前項の期間をインターネットの利用その他適切な方法により公表するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条">
        <article_item number="第二条">
          法第十二条第二項に規定する学校設置会社に関する次の表の第一欄に掲げる政令の適用については、同表の第二欄に掲げる規定中同表の第三欄に掲げる字句は、それぞれ同表の第四欄に掲げる字句とする。
          <table>
            <tr>
              <td rowspan="2">
                学校教育法施行令（昭和二十八年政令第三百四十号）
              </td>
              <td>
                第二十七条の二第一項
              </td>
              <td>
                都道府県知事
              </td>
              <td>
                都道府県知事（学校設置会社（構造改革特別区域法（平成十四年法律第百八十九号）第十二条第二項に規定する学校設置会社をいう。第三十一条において同じ。）の設置するものにあつては、同法第十二条第一項の規定による認定を受けた地方公共団体（第三十一条において「認定地方公共団体」という。）の長。次項において同じ。）
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                第三十一条
              </td>
              <td>
                都道府県の知事
              </td>
              <td>
                都道府県の知事（学校設置会社の設置していたものについては認定地方公共団体の長）
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                学校給食法施行令（昭和二十九年政令第二百十二号）
              </td>
              <td>
                第一条
              </td>
              <td>
                都道府県知事
              </td>
              <td>
                都道府県知事（学校設置会社（構造改革特別区域法（平成十四年法律第百八十九号）第十二条第二項に規定する学校設置会社をいう。）の設置するものにあつては、同条第一項の規定による認定を受けた地方公共団体の長）
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                義務教育諸学校の教科用図書の無償措置に関する法律施行令（昭和三十九年政令第十四号）
              </td>
              <td>
                第一条第一項
              </td>
              <td>
                理事長
              </td>
              <td>
                理事長又は学校設置会社（構造改革特別区域法（平成十四年法律第百八十九号）第十二条第二項に規定する学校設置会社をいう。）の代表取締役若しくは代表執行役
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                障害のある児童及び生徒のための教科用特定図書等の普及の促進等に関する法律施行令（平成二十年政令第二百八十一号）
              </td>
              <td>
                第一条第一項
              </td>
              <td>
                理事長
              </td>
              <td>
                理事長又は学校設置会社（構造改革特別区域法（平成十四年法律第百八十九号）第十二条第二項に規定する学校設置会社をいう。）の代表取締役若しくは代表執行役
              </td>
            </tr>
          </table>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条">
        <article_item number="第三条">
          法第十三条第二項に規定する学校設置非営利法人に関する次の表の第一欄に掲げる政令の適用については、同表の第二欄に掲げる規定中同表の第三欄に掲げる字句は、それぞれ同表の第四欄に掲げる字句とする。
          <table>
            <tr>
              <td rowspan="2">
                学校教育法施行令
              </td>
              <td>
                第二十七条の二第一項
              </td>
              <td>
                都道府県知事
              </td>
              <td>
                都道府県知事（学校設置非営利法人（構造改革特別区域法（平成十四年法律第百八十九号）第十三条第二項に規定する学校設置非営利法人をいう。第三十一条において同じ。）の設置するものにあつては、同法第十三条第一項の規定による認定を受けた地方公共団体（第三十一条において「認定地方公共団体」という。）の長。次項において同じ。）
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                第三十一条
              </td>
              <td>
                都道府県の知事
              </td>
              <td>
                都道府県の知事（学校設置非営利法人の設置していたものについては認定地方公共団体の長）
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                学校給食法施行令
              </td>
              <td>
                第一条
              </td>
              <td>
                都道府県知事
              </td>
              <td>
                都道府県知事（学校設置非営利法人（構造改革特別区域法（平成十四年法律第百八十九号）第十三条第二項に規定する学校設置非営利法人をいう。）の設置するものにあつては、同条第一項の規定による認定を受けた地方公共団体の長）
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                義務教育諸学校の教科用図書の無償措置に関する法律施行令
              </td>
              <td>
                第一条第一項
              </td>
              <td>
                理事長
              </td>
              <td>
                理事長又は学校設置非営利法人（構造改革特別区域法（平成十四年法律第百八十九号）第十三条第二項に規定する学校設置非営利法人をいう。）の代表権を有する理事
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                障害のある児童及び生徒のための教科用特定図書等の普及の促進等に関する法律施行令
              </td>
              <td>
                第一条第一項
              </td>
              <td>
                理事長
              </td>
              <td>
                理事長又は学校設置非営利法人（構造改革特別区域法（平成十四年法律第百八十九号）第十三条第二項に規定する学校設置非営利法人をいう。）の代表権を有する理事
              </td>
            </tr>
          </table>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条">
        <article_item number="第四条">
          法第二十条第一項に規定する公私協力学校に係る同条第三項に規定する協力地方公共団体の長が都道府県知事でない場合における学校教育法施行令第二十七条の二第一項の規定の適用については、同項中「私立の学校」とあるのは「公私協力学校（構造改革特別区域法（平成十四年法律第百八十九号）第二十条第一項に規定する公私協力学校をいう。以下この項において同じ。）」と、「学校（大学及び高等専門学校を除く。）」とあるのは「公私協力学校」と、「都道府県知事に」とあるのは「、協力地方公共団体（同条第三項に規定する協力地方公共団体をいう。以下この項において同じ。）の長を経由して、都道府県知事に」と、「ならない」とあるのは「ならない。この場合において、協力地方公共団体の長は、当該届出に係る事項に関し意見を付すことができるものとし、都道府県知事は、その意見に配慮しなければならない」とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条">
        <article_item number="第五条">
          都道府県が、その設定する構造改革特別区域において、農業関連事業普及指導員任用事業（当該構造改革特別区域における農業関連事業（農産物の加工又は販売の事業その他農業に関連する事業をいう。以下この条において同じ。）について識見を有する普及指導員（農業改良助長法（昭和二十三年法律第百六十五号）第八条第一項の普及指導員をいう。以下この条において同じ。）の数が当該構造改革特別区域内において農業関連事業を行う農業者の数に比して少ないと認められるときに、次の各号のいずれにも該当する者を普及指導員に任用する事業をいう。）を実施することにより、当該構造改革特別区域内の農業者による農業関連事業の実施を通じた農業経営の改善に資するものと認めて法第四条第九項の規定による内閣総理大臣の認定（法第六条第一項の規定による変更の認定を含む。以下「認定」という。）を申請し、その認定を受けたときは、当該認定の日以後は、当該都道府県の知事が普及指導員の任用を行う場合における農業改良助長法第九条の政令で定める資格を有する者は、農業改良助長法施行令（昭和二十七年政令第百四十八号）第三条に規定する者のほか、当該各号のいずれにも該当する者とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              農業関連事業について識見を有する者としての農林水産大臣が定める基準を満たす者
            </go_item>
            <go_item number="二">
              当該都道府県の知事が、農林水産省令で定める方法により、当該構造改革特別区域内において農業改良助長法第八条第二項各号に掲げる事務を行うのに必要な知識及び能力を有すると認める者
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条">
        <article_item number="第六条">
          市町村が、その設定する構造改革特別区域において、地中空間（地中にある空間をいい、当該空間の周辺の土地が、自重、水圧及び土圧並びに地震等による振動及び衝撃に耐えることができるものであることその他環境省令で定める要件に該当するものに限る。以下この条において同じ。）を利用した溶融一般廃棄物埋立処分事業（溶融一般廃棄物（廃棄物の処理及び清掃に関する法律（昭和四十五年法律第百三十七号。以下この条において「廃棄物処理法」という。）第二条第二項に規定する一般廃棄物のうち、環境大臣が定めるところにより溶融加工したものをいう。以下この条において同じ。）の埋立処分を行う事業をいう。）を実施することについて、生活環境の保全上支障を生ずるおそれのないものと認めて内閣総理大臣の認定を申請し、その認定を受けたときは、当該認定の日以後は、当該市町村又は当該市町村の長から廃棄物処理法第七条第六項の許可を受けた者は、廃棄物の処理及び清掃に関する法律施行令（昭和四十六年政令第三百号）第三条第三号イ（１）の規定にかかわらず、地中空間を利用して溶融一般廃棄物の埋立処分を行うことができる。
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
