<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>独立行政法人宇宙航空研究開発機構法施行令</title>
    <defined>平成十五年八月八日政令第三百六十八号</defined>
    <updated>平成二四年七月一一日政令第一八七号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>内閣は、独立行政法人宇宙航空研究開発機構法（平成十四年法律第百六十一号）の規定に基づき、この政令を制定する。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条" title="（評価委員の任命等）">
        <article_item>
          独立行政法人宇宙航空研究開発機構法（以下「法」という。）第六条第五項の評価委員は、必要の都度、次に掲げる者につき文部科学大臣が任命する。
          <go>
            <go_item number="一">
              総務省の職員　一人
            </go_item>
            <go_item number="二">
              財務省の職員　一人
            </go_item>
            <go_item number="三">
              文部科学省の職員　一人
            </go_item>
            <go_item number="四">
              独立行政法人宇宙航空研究開発機構（以下「機構」という。）の役員　一人
            </go_item>
            <go_item number="五">
              学識経験のある者　一人
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          法第六条第五項の規定による評価は、同項の評価委員の過半数の一致によるものとする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          法第六条第五項の規定による評価に関する庶務は、文部科学省研究開発局宇宙開発利用課において総務省情報通信国際戦略局宇宙通信政策課の協力を得て処理する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（出資証券の記載事項等）">
        <article_item>
          機構が発行する出資証券には、次に掲げる事項及び番号を記載し、理事長がこれに記名押印しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              機構の名称
            </go_item>
            <go_item number="二">
              機構の成立の年月日
            </go_item>
            <go_item number="三">
              　出資の金額
            </go_item>
            <go_item number="四">
              出資者の氏名又は名称
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（持分の移転等の対抗要件）">
        <article_item>
          出資者の持分の移転は、取得者の氏名又は名称及びその住所を出資者原簿に記載し、かつ、その氏名又は名称を出資証券に記載した後でなければ、機構その他の第三者に対抗することができない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          出資者の持分については、信託財産に属する財産である旨を出資者原簿及び出資証券に記載した後でなければ、当該持分が信託財産に属することを機構その他の第三者に対抗することができない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（出資者原簿）">
        <article_item>
          機構は、出資者原簿を主たる事務所に備えて置かなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          出資者原簿には、各出資者について、次に掲げる事項を記載しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              氏名又は名称及び住所
            </go_item>
            <go_item number="二">
              出資額及び出資証券の番号
            </go_item>
            <go_item number="三">
              出資証券の取得の年月日
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３">
          出資者は、機構の業務時間中においては、出資者原簿の閲覧を求めることができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条" title="（会社法の準用）">
        <article_item>
          会社法（平成十七年法律第八十六号）第二百九十一条の規定は、機構の出資証券について準用する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条" title="（積立金の処分に係る承認の手続）">
        <article_item>
          機構は、独立行政法人通則法（平成十一年法律第百三号）第二十九条第二項第一号に規定する中期目標の期間（以下この項において「中期目標の期間」という。）の最後の事業年度（以下「期間最後の事業年度」という。）に係る同法第四十四条第一項又は第二項の規定による整理を行った後、同条第一項の規定による積立金がある場合において、その額に相当する金額の全部又は一部を法第二十三条第一項の規定により当該中期目標の期間の次の中期目標の期間における業務の財源に充てようとするときは、次に掲げる事項を記載した承認申請書を同項に規定する主務大臣（次条において単に「主務大臣」という。）に提出し、当該次の中期目標の期間の最初の事業年度の六月三十日までに、同項の規定による承認を受けなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              法第二十三条第一項の規定による承認を受けようとする金額
            </go_item>
            <go_item number="二">
              前号の金額を財源に充てようとする業務の内容
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の承認申請書には、当該期間最後の事業年度の事業年度末の貸借対照表、当該期間最後の事業年度の損益計算書その他の文部科学省令・総務省令で定める書類を添付しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条" title="（国庫納付金の納付の手続）">
        <article_item>
          機構は、法第二十三条第三項に規定する残余があるときは、同項の規定による納付金（以下「国庫納付金」という。）の計算書に、当該期間最後の事業年度の事業年度末の貸借対照表、当該期間最後の事業年度の損益計算書その他の当該国庫納付金の計算の基礎を明らかにした書類を添付して、当該期間最後の事業年度の次の事業年度の六月三十日までに、これを主務大臣に提出しなければならない。ただし、前条第一項の承認申請書を提出したときは、これに添付した同条第二項に規定する書類を重ねて提出することを要しない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          主務大臣は、前項の国庫納付金の計算書及び添付書類の提出があったときは、遅滞なく、当該国庫納付金の計算書及び添付書類の写しを財務大臣に送付するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条" title="（国庫納付金の納付期限）">
        <article_item>
          国庫納付金は、期間最後の事業年度の次の事業年度の七月十日までに納付しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条" title="（国庫納付金の帰属する会計）">
        <article_item>
          国庫納付金は、一般会計に帰属する。
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
