<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>畜産物の価格安定に関する法律施行規則</title>
    <defined>昭和三十六年十二月五日農林省令第五十八号</defined>
    <updated>平成一五年九月三〇日農林水産省令第一〇三号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>畜産物の価格安定等に関する法律（昭和三十六年法律第百八十三号）第四十七条第一項、第五十七条及び附則第七条第二項の規定に基づき、畜産物の価格安定等に関する法律施行規則を次のように定める。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条" title="（原料乳の規格）">
        <article_item>
          指定乳製品の原料である生乳についての畜産物の価格安定に関する法律（以下「法」という。）第二条第一項の農林水産省令で定める規格は、次のとおりとする。
          <table>
            <tr>
              <td>
                事項
              </td>
              <td>
                基準
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                色沢及び組織
              </td>
              <td>
                牛乳特有の乳白色から淡クリーム色までの色を呈し、均等な乳状で適度な粘度を有し、凝固物及びじんあいその他の異物を含まないもの
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                風味
              </td>
              <td>
                新鮮良好な風味と特有の香気を有し、飼料臭、牛舎臭、酸臭その他の異臭又は酸味、苦味、金属味その他の異味を有しないもの
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                比重
              </td>
              <td>
                温度一五度において一・〇二八から一・〇三四までのもの
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                アルコール試験
              </td>
              <td>
                反応を呈しないもの
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                乳脂肪分
              </td>
              <td>
                二・八パーセント以上のもの
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                酸度
              </td>
              <td>
                乳酸として、ジヤージー種の牛以外の牛からさく取したものにあつては〇・一八パーセント以下、ジヤージー種の牛からさく取したものにあつては〇・二〇パーセント以下のもの
              </td>
            </tr>
          </table>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（指定乳製品の規格）">
        <article_item>
          乳製品についての法第二条第二項の農林水産省令で定める規格は、乳製品の種類ごとに、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              バター
              <table>
                <tr>
                  <td>
                    事項
                  </td>
                  <td>
                    基準
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    外観
                  </td>
                  <td>
                    均等に特有の淡黄色又はこれに近い色を呈し、はん点、波紋等が多くないもの
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    組織
                  </td>
                  <td>
                    横断面の状態に、水滴の遊離が多い等の著しい欠陥がないもの
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    風味
                  </td>
                  <td>
                    酸味、苦味、飼料臭、牛舎臭、変質脂肪臭その他の異臭味をほとんど有しないもの
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    食塩
                  </td>
                  <td>
                    加塩バターにあつては、食塩の分布及び溶解に著しい欠陥がないもの
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    乳脂肪分
                  </td>
                  <td>
                    加塩バターにあつては八〇・〇パーセント以上、無塩バターにあつては八二・〇パーセント以上で、異種脂肪を含まないもの
                  </td>
                </tr>
              </table>
            </go_item>
            <go_item number="二">
              脱脂粉乳
              <table>
                <tr>
                  <td>
                    事項
                  </td>
                  <td>
                    基準
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    外観
                  </td>
                  <td>
                    色沢及び粉粒に著しい欠陥がないもの
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    風味
                  </td>
                  <td>
                    酸味、塩味、変質臭、焦げ臭その他の異臭味をほとんど有しないもの
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    溶解性
                  </td>
                  <td>
                    温湯（温度約五〇度のもの）による溶解性に著しい欠陥がなく、溶解の際の浮遊物、沈でん物又は異物の混入が多くないもの
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    乳固形分
                  </td>
                  <td>
                    九五・〇パーセント以上のもの
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    水分
                  </td>
                  <td>
                    五・〇パーセント以下のもの
                  </td>
                </tr>
              </table>
            </go_item>
            <go_item number="三">
              全脂加糖れん乳
              <table>
                <tr>
                  <td>
                    事項
                  </td>
                  <td>
                    基準
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    外観
                  </td>
                  <td>
                    色沢及び粘度に著しい欠陥がなく、脂肪の分離、乳糖結晶の沈でん及び異物の混入が多くないもの
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    風味
                  </td>
                  <td>
                    酸味、変質脂防臭その他の異臭味をほとんど有しないもの
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    保存性
                  </td>
                  <td>
                    温度四〇度で一週間の保存試験において著しい変質を示さないもの
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    乳固形分
                  </td>
                  <td>
                    二八・〇パーセント以上のもの
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    水分
                  </td>
                  <td>
                    二七・〇パーセント以下のもの
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    乳脂肪分
                  </td>
                  <td>
                    八・〇パーセント以上のもの
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    糖分
                  </td>
                  <td>
                    五八・〇パーセント以下のもの
                  </td>
                </tr>
              </table>
            </go_item>
            <go_item number="四">
              脱脂加糖れん乳
              <table>
                <tr>
                  <td>
                    事項
                  </td>
                  <td>
                    基準
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    外観
                  </td>
                  <td>
                    色沢及び粘度に著しい欠陥がなく、乳糖結晶の沈でん及び異物の混入が多くないもの
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    風味
                  </td>
                  <td>
                    酸味、変質臭その他の異臭味をほとんど有しないもの
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    保存性
                  </td>
                  <td>
                    温度四〇度で一週間の保存試験において著しい変質を示さないもの
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    乳固形分
                  </td>
                  <td>
                    二五・〇パーセント以上のもの
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    水分
                  </td>
                  <td>
                    二九・〇パーセント以下のもの
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    糖分
                  </td>
                  <td>
                    五八・〇パーセント以下のもの
                  </td>
                </tr>
              </table>
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（指定食肉の規格）">
        <article_item>
          豚肉についての法第二条第三項の農林水産省令で定める規格は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              豚半丸枝肉（別表第一の方法により整形した豚肉をいう。以下同じ。）
              <table>
                <tr>
                  <td colspan="2">
                    事項
                  </td>
                  <td>
                    基準
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td colspan="2">
                    重量
                  </td>
                  <td>
                    冷却した状態において、皮はぎ法によつて整形したものにあつては三二・五キログラム以上四〇キログラム以下、湯はぎ法によつて整形したものにあつては三五・五キログラム以上四三キログラム以下のもの
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td rowspan="4">
                    外観
                  </td>
                  <td>
                    均称
                  </td>
                  <td>
                    長さ及び広さが適当で、厚く、もも、ヒレ、ロース、ばら及びかたの各部が充実して釣合いの良いもの
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    肉付
                  </td>
                  <td>
                    厚く、滑らかで、締まりがあり、赤肉の部分が脂肪と骨との合計部分より多いと認められるもの
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    脂肪付着
                  </td>
                  <td>
                    背脂肪の厚さ（第九胸つい関節部から第十三胸つい関節部までの直上で最も背脂肪の薄い部位の厚さをいう。）が、一・三センチメートル以上二・四センチメートル以下であり、かつ、腹部脂肪が適度なもの
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    仕上げ
                  </td>
                  <td>
                    放血が十分で、疾病による損傷がなく、取扱いによる汚染、損傷等の欠点がほとんどないもの
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td rowspan="4">
                    肉質
                  </td>
                  <td>
                    きめ及び締まり
                  </td>
                  <td>
                    きめが細かく、締まりが良いもの
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    色沢
                  </td>
                  <td>
                    淡灰紅色又はこれに近い色を呈し、鮮明で光沢の良いもの
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    脂肪の質及び色沢
                  </td>
                  <td>
                    締まりがよく、粘りがあり、異臭がなく、色が白く、光沢の良いもの
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    脂肪の沈着
                  </td>
                  <td>
                    適度なもの
                  </td>
                </tr>
              </table>
            </go_item>
            <go_item number="二">
              豚部分肉（前号の表の基準に適合する豚半丸枝肉を、もも、ヒレ、ロース、ばら及びかたの部分に分割し、その各部分に内蔵される骨を取り外した場合におけるその分割されたそれぞれの部分の肉をいう。）
              <table>
                <tr>
                  <td>
                    事項
                  </td>
                  <td>
                    基準
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    分割方法
                  </td>
                  <td>
                    別表第三の方法により行つたもの
                  </td>
                </tr>
              </table>
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          牛肉についての法第二条第三項の農林水産省令で定める規格は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              牛半丸枝肉（別表第三の二の方法により整形した肉用牛（去勢されたものに限る。）の肉をいう。以下同じ。）
              <table>
                <tr>
                  <td>
                    事項
                  </td>
                  <td>
                  </td>
                  <td>
                    基準
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    部分肉歩留り
                  </td>
                  <td>
                  </td>
                  <td>
                    次号に規定する小分割部分肉に分割し、被覆脂肪を一〇ミリメートル以内になるように除去して整形した場合における当該小分割部分肉の総重量の枝肉重量に対する割合が一〇〇分の六九以上一〇〇分の七二未満になると見込まれるもの
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td rowspan="9">
                    肉質
                  </td>
                  <td>
                    脂肪交雑
                  </td>
                  <td>
                    胸最長筋、背半きよく筋及び頭半きよく筋における交雑が普通の程度からわずかな程度までのもの
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    色沢
                  </td>
                  <td>
                    脂肪以外の部分が牛肉特有の赤色（極めて濃いもの及び極めて淡いものを除く。）を呈し、光沢が標準的なもの（光沢がややないものを含む。）
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    締まり及びきめ
                  </td>
                  <td>
                    締まり及びきめの程度が標準的なもの（締まりがややなく、又はきめがやや粗いものを含む。）
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    脂肪の色沢及び質
                  </td>
                  <td>
                    色が白色、クリーム色又は黄色（極めて濃いものを除く。）であり、光沢及び質が標準的なもの（光沢がややなく、又は質がやや劣るものを含む。）
                  </td>
                </tr>
              </table>
            </go_item>
            <go_item number="二">
              牛部分肉（前号の表の基準に適合する牛半丸枝肉を、まえ、ともばら、ヒレ付きロイン及びももの部分の肉に分割した場合におけるその分割されたそれぞれの部分の肉（以下「大分割部分肉」という。）並びに当該分割された部分の肉から、その各部分に内蔵される骨を取り外し、かた、かたばら、かたロース、ネック、ヒレ、リブロース、サーロイン、ともばら、うちもも、しんたま、らんいち及びそとももの部分に分割した場合（かたロース及びネックの部分に分割しないでネック付きかたロースの部分に分割した場合並びにリブロース及びサーロインの部分に分割しないでロインの部分に分割した場合を含む。）におけるその分割されたそれぞれの部分の肉（以下「小分割部分肉」という。）をいう。）
              <table>
                <tr>
                  <td>
                    事項
                  </td>
                  <td>
                  </td>
                  <td>
                    基準
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td rowspan="2">
                    分割方法
                  </td>
                  <td>
                    大分割部分肉
                  </td>
                  <td>
                    別表第三の三の方法により行つたもの
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    小分割部分肉
                  </td>
                  <td>
                    別表第三の四の方法により行つたもの
                  </td>
                </tr>
              </table>
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（指定乳製品の生産等に関する計画の認定申請手続）">
        <article_item>
          法第六条第一項の認定を受けようとする者は、次に掲げる事項を記載した計画書を農林水産大臣に提出しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              計画の実施期間
            </go_item>
            <go_item number="二">
              生産しようとする指定乳製品の種類及び数量並びに当該指定乳製品に係る原料乳の数量（他に委託する生産にあつては、当該生産に係る指定乳製品の種類及び数量並びに当該指定乳製品に係る原料乳の数量）
            </go_item>
            <go_item number="三">
              生産施設の所在地、名称及び能力
            </go_item>
            <go_item number="四">
              生産した指定乳製品の処分方法
            </go_item>
            <go_item number="五">
              当該計画の実施を必要とする理由
            </go_item>
            <go_item number="六">
              その他参考となる事項
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          法第六条第二項から第四項までの認定を受けようとする者は、次に掲げる事項を記載した計画書を農林水産大臣に提出しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              計画の実施期間
            </go_item>
            <go_item number="二">
              保管又は販売をしようとする指定乳製品、指定食肉又は鶏卵等（法第六条第四項の鶏卵等をいう。以下同じ。）の種類及び数量
            </go_item>
            <go_item number="三">
              保管に係る計画にあつては、保管施設の種類、所在地及び名称並びに保管後の処分方法、販売に係る計画にあつては、販売の方法及び売渡予定価格
            </go_item>
            <go_item number="四">
              当該計画の実施を必要とする理由
            </go_item>
            <go_item number="五">
              その他参考となる事項
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条" title="（指定乳製品の生産等に関する計画の認定基準）">
        <article_item>
          法第六条第五項の農林水産省令で定める基準は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              法第六条第一項の計画にあつては、次の要件を備えていること。
              <go>
                <go_item number="イ">
                  原料乳の生産者の販売価格が安定基準価格を下つて低落し、又は低落するおそれがあると認められる場合において、農林水産大臣が定める期間の範囲内で実施するものであること。
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  おおむね都道府県の区域に相当する地域又はその区域をこえる広範な地域において原料乳の生産者の販売価格を安定基準価格以上に回復し、又は維持することができると認められるものであること。
                </go_item>
                <go_item number="ハ">
                  当該計画に係る指定乳製品の生産量及び当該計画の実施期間が原料乳の生産者の販売価格を安定基準価格以上に回復し、又は維持するために必要な範囲内のものであること。
                </go_item>
                <go_item number="ニ">
                  生産しようとする指定乳製品の種類が、乳製品の生産施設の設置状況、当該指定乳製品の需給事情等からみて不適当なものでないこと。
                </go_item>
                <go_item number="ホ">
                  他に委託する生産にあつては、委託を受ける者について当該委託に応じない正当な理由があると認められる事情がないこと。
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
            <go_item number="二">
              法第六条第二項の計画にあつては、次の要件を備えていること。
              <go>
                <go_item number="イ">
                  指定乳製品の生産者の販売価格が安定下位価格を下つて低落し、又は低落するおそれがあると認められる場合において、農林水産大臣が定める期間の範囲内で当該指定乳製品について実施するものであること。
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  指定乳製品の生産者の販売価格を安定下位価格以上に回復し、又は維持することができると認められるものであること。
                </go_item>
                <go_item number="ハ">
                  指定乳製品の保管数量及び保管期間又は販売数量が当該指定乳製品の生産者の販売価格を安定下位価格以上に回復し、又は維持するために必要な範囲内のものであること。
                </go_item>
                <go_item number="ニ">
                  当該計画に係る指定乳製品の生産者（法第六条第一項に規定する生乳生産者団体を除く。）について、その者が安定基準価格に達しない価格で原料乳を買い入れ又は買い入れるおそれがないと認められること。
                </go_item>
                <go_item number="ホ">
                  別表第四に掲げる正味重量及び包装に適合し、かつ、生産の日から保管の開始又は販売の日までの期間が、バターにあつては四十日（法第六条第二項の計画に基づいて保管した後販売するものにあつては、九十日）、その他の指定乳製品にあつては六十日（同項の計画に基づいて保管した後販売するものにあつては、百八十日）以内の指定乳製品について実施すべき旨が定められていること。
                </go_item>
                <go_item number="ヘ">
                  保管に係る計画にあつては、保管場所が当該指定乳製品の生産及び消費の事情からみて適当な場所にあり、かつ、保管施設が当該指定乳製品の品質を保全するに足るものであること。
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
            <go_item number="三">
              法第六条第三項の計画にあつては、次の要件を備えていること。
              <go>
                <go_item number="イ">
                  中央卸売市場又は法附則第十条の規定により農林水産大臣が指定する市場（以下「指定市場」という。）における指定食肉の売買価格が独立行政法人農畜産業振興機構（以下「機構」という。）がする指定食肉の買入れの価格（法第三条第二項の中央卸売市場にあつては安定基準価格、その他の中央卸売市場又は指定市場にあつては畜産物の価格安定に関する法律施行令（以下「令」という。）第四条第一項の規定により定められる額をいう。以下この号において同じ。）を下つて低落し、又は低落するおそれがあると認められる場合において、農林水産大臣が定める期間の範囲内で当該指定食肉について実施するものであること。
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  中央卸売市場又は指定市場における指定食肉の売買価格を機構がする指定食肉の買入れの価格以上に回復し、又は維持することができると認められるものであること。
                </go_item>
                <go_item number="ハ">
                  指定食肉の保管数量及び保管期間又は販売数量及び販売方法が中央卸売市場又は指定市場における当該指定食肉の売買価格を機構がする指定食肉の買入れの価格以上に回復し、又は維持するために必要な範囲内のものであること。
                </go_item>
                <go_item number="ニ">
                  保管に係る計画にあつては、第十一条第三号イに掲げる要件を備え、かつ、その冷凍又は冷却を開始する時が当該指定食肉に係る家畜のと殺後二十四時間以内、及び当該指定食肉に係る家畜のと殺の日から当該指定食肉の保管の開始の日までの期間が五日以内の指定食肉について、販売に係る計画にあつては、同号イに掲げる要件を備え、かつ、当該指定食肉に係る家畜のと殺の日から当該指定食肉の販売の日までの期間が五日（法第六条第三項の計画に基づいて保管した後販売するものにあつては、一年）以内の指定食肉について実施すべき旨が定められていること。
                </go_item>
                <go_item number="ホ">
                  保管に係る計画にあつては、保管場所が当該指定食肉（当該家畜を含む。）の生産及び消費の事情からみて適当な場所にあり、かつ、保管施設及び保管方法が当該指定食肉の品質を保全するに足るものであること。
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
            <go_item number="四">
              法第六条第四項の計画にあつては、次の要件を備えていること。
              <go>
                <go_item number="イ">
                  鶏卵等の生産者の販売価格が農林水産大臣が定める価格（以下この号において「基準価格」という。）を下つて低落し、又は低落するおそれがあると認められる場合において、農林水産大臣が定める期間の範囲内で当該鶏卵等について実施するものであること。
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  おおむね都道府県の区域に相当する地域又はその区域をこえる広範な地域において鶏卵等の生産者の販売価格を基準価格以上に回復し、又は維持することができると認められるものであること。
                </go_item>
                <go_item number="ハ">
                  鶏卵等の保管数量及び保管期間又は販売数量が、当該鶏卵等の生産者の販売価格を基準価格以上に回復し、又は維持するために必要な範囲内のものであること。
                </go_item>
                <go_item number="ニ">
                  農林水産大臣の定める規格に適合する鶏卵等について実施すべき旨が定められていること。
                </go_item>
                <go_item number="ホ">
                  保管に係る計画にあつては、保管場所が当該鶏卵等の生産及び消費の事情からみて適当な場所にあり、かつ、保管施設及び保管方法が当該鶏卵等の品質を保全するに足るものであること。
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条" title="（もよりの中央卸売市場又は指定市場）">
        <article_item>
          令第四条第二項第二号の農林水産省令で定める指定場所のもよりの指定食肉の卸売りの業務を行なう中央卸売市場又は指定市場は、当該指定場所から中央卸売市場又は指定市場までの通常の経路に係る指定食肉の運賃その他の諸掛りが最も少ない場所にある中央卸売市場又は指定市場とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条" title="（特別売渡しの数量基準）">
        <article_item>
          法第十条第一号の農林水産省令で定める数量は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              指定乳製品にあつては、指定乳製品の種類ごとに、当該事業年度における当該指定乳製品の生産予想量の十二分の一に相当する数量
            </go_item>
            <go_item number="二">
              指定食肉にあつては、当該事業年度において令第四条第二項第一号に規定する開設区域又は指定市場区域内にあると畜場でと殺される家畜に係る当該指定食肉の生産予想量と当該開設区域及び当該指定市場区域以外の地域にあると畜場でと殺される家畜に係る当該指定食肉であつて中央卸売市場又は指定市場において売買されることが予想される数量との合計数量の十二分の一に相当する数量
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条" title="（特別売渡しの期間基準）">
        <article_item>
          法第十条第二号の農林水産省令で定める期間は、次のとおりとする。この場合において、法第十二条の規定による交換によつて機構が取得した指定乳製品又は指定食肉の保管期間の計算については、交換前の当該指定乳製品又は当該指定食肉の保管期間は交換後の当該指定乳製品又は当該指定食肉の保管期間に通算するものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              指定乳製品にあつては、一年
            </go_item>
            <go_item number="二">
              指定食肉にあつては、六月
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条" title="（特別売渡しができるその他の場合）">
        <article_item>
          法第十条第三号の農林水産省令で定める場合は、管理上の必要がある場合及び農林水産大臣が指定する用途に供する場合とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十条" title="（買入れをしないその他の場合）">
        <article_item>
          法第七条の規定による買入れに係る法第十一条第五号の農林水産省令で定める理由は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              法第七条第二項の規定により買い入れる場合を除き、指定乳製品又は指定食肉の荷口の数量が、指定乳製品にあつては五トン、指定食肉にあつては四トンに満たないこと。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              指定乳製品にあつては、次の要件に該当しないものであること。
              <go>
                <go_item number="イ">
                  正味重量及び包装が、指定乳製品の種類ごとに、別表第四に掲げる正味重量及び包装に適合すること。
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  当該指定乳製品の生産の日から買入れの日までの期間が、バターにあつては四十日（法第六条第二項の計画に基づいて保管したものにあつては、九十日）以内、その他の指定乳製品にあつては六十日（同項の計画に基づいて保管したものにあつては、百八十日）以内であること。
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
            <go_item number="三">
              指定食肉にあつては、次の要件に該当しないものであること。
              <go>
                <go_item number="イ">
                  第三条第一項第一号又は第二項第一号の規格に適合するものであること。
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  法第七条第三項の規定により買い入れる場合を除き、指定食肉に係る家畜のと殺後二十四時間以内に当該指定食肉の冷凍又は冷却を開始したものであり、かつ、買入時における当該指定食肉のももの深部の温度が五度以下であること。
                </go_item>
                <go_item number="ハ">
                  指定食肉に係る家畜のと殺の日から当該指定食肉の買入れの日までの期間が五日（法第六条第三項の計画に基づいて保管したものにあつては、一年）以内であること。
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
