<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>人事統計報告に関する内閣府令</title>
    <defined>昭和四十一年二月十日総理府令第三号</defined>
    <updated>平成二五年四月一日内閣府令第一七号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>人事統計報告に関する政令（昭和四十一年政令第十二号）第三条の規定に基づき、及び国家公務員法第二十条第二項の規定を実施するため、人事統計報告に関する総理府令を次のように定める。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条">
        <article_item number="第一条">
          常勤職員在職状況統計報告は、一月及び七月の各月一日現在における常勤職員（国家公務員法（昭和二十二年法律第百二十号。以下「法」という。）第八十一条の四第一項の規定により採用された職員、国の一般会計又は特別会計（国の一般会計又は特別会計をいう。以下同じ。）の歳出予算の常勤職員給与の目から俸給が支給される職員及び検察官を除く。）の在職状況について、人事院規則九―八（初任給、昇格、昇給等の基準）（以下「人規九―八」という。）第四条第一項の規定に基づいて級別定数を設定する際に単位となつた部局（国の一般会計又は特別会計により級別定数設定の単位が更に区分されているときは、会計別とする。）ごとに、一般職の職員の給与に関する法律（昭和二十五年法律第九十五号。以下「給与法」という。）第六条第一項各号に掲げる俸給表のいずれかの適用を受ける職員にあつては、人規九―八第四条第一項の規定に基づいて級別定数を設定する際に用いた職名別及び職務の級別（給与法第六条第一項に掲げる指定職俸給表の適用を受ける職員にあつては、職名別）の現在員数を、一般職の任期付職員の採用及び給与の特例に関する法律（平成十二年法律第百二十五号。以下「任期付職員法」という。）第七条第一項の俸給表の適用を受ける職員及び一般職の任期付研究員の採用、給与及び勤務時間の特例に関する法律（平成九年法律第六十五号。以下「任期付研究員法」という。）第六条第一項又は第二項の俸給表の適用を受ける職員にあつては、適用を受ける俸給表の号俸別の現在員数を、それぞれ調査集計し、別記様式第一により、その月の二十日までに作成するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条">
        <article_item number="第二条">
          休職状況統計報告は、七月一日現在における職員の休職状況について、法第七十九条、第百八条の六第一項ただし書及び人事院規則一一―四（職員の身分保障）第三条に掲げる事由ごとに、それぞれ職務の級別（任期付職員法第七条第一項の俸給表の適用を受ける職員及び任期付研究員法第六条第一項又は第二項の俸給表の適用を受ける職員にあつては、適用を受ける俸給表別）の休職者数を調査集計し、別記様式第二により、七月二十日までに作成するものとする。この場合において、法第七十九条第一号に該当する場合の休職については、更に給与法第二十三条第一項に規定する公務上の負傷又は疾病による休職及び通勤による負傷又は疾病による休職並びに同条第二項に規定する休職及び同条第三項に規定する休職ごとに調査集計するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条">
        <article_item number="第三条">
          検察官在職状況統計報告は、一月及び七月の各月一日現在における検察官の在職状況について、検察官の俸給等に関する法律（昭和二十三年法律第七十六号）第二条に定める俸給月額別に現在員数を調査集計し、別記様式第三により、その月の二十日までに作成するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条">
        <article_item number="第四条">
          常勤労務者等在職状況統計報告は、七月一日現在における常勤労務者等（国の一般会計又は特別会計の歳出予算の常勤職員給与の目から俸給が支給される職員をいう。）の在職状況について、人規九―八第四条第一項の規定に基づいて級別定数を設定する際に用いた職名別及び職務の級別に現在員数を調査集計し、別記様式第四により、七月二十日までに作成するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条">
        <article_item number="第五条">
          非常勤職員在職状況統計報告は、七月一日現在における非常勤職員（法第八十一条の五第一項に規定する短時間勤務の官職を占める職員を除く。）の在職状況について、職名別に現在員数を調査集計し、別記様式第五により、七月二十日までに作成するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条">
        <article_item number="第六条">
          給与支払状況統計報告は、財政法第十三条に定める会計ごとに、各月別及び次の各号に掲げる給与別に、常勤職員（国の一般会計又は特別会計の歳出予算の常勤職員給与の目から俸給が支給される職員及び検察官を除く。）及び法第八十一条の五第一項の規定により採用された職員に支給した給与の額及びその支給を受けた職員数を四月において、前十二月分について、調査集計し、別記様式第六により、四月二十日までに作成するものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              給与法第五条の俸給（第二十号及び第二十一号に掲げるものを除く。）
            </go_item>
            <go_item number="二">
              給与法第十条の二の特別調整額
            </go_item>
            <go_item number="三">
              給与法第十条の三の本府省業務調整手当
            </go_item>
            <go_item number="四">
              給与法第十条の四の初任給調整手当
            </go_item>
            <go_item number="五">
              給与法第十条の五の専門スタッフ職調整手当
            </go_item>
            <go_item number="六">
              給与法第十一条の扶養手当
            </go_item>
            <go_item number="七">
              給与法第十一条の三の地域手当
            </go_item>
            <go_item number="八">
              給与法第十一条の八の広域異動手当
            </go_item>
            <go_item number="九">
              給与法第十一条の九の研究員調整手当
            </go_item>
            <go_item number="十">
              給与法第十一条の十の住居手当
            </go_item>
            <go_item number="十一">
              給与法第十二条の通勤手当
            </go_item>
            <go_item number="十二">
              給与法第十二条の二の単身赴任手当
            </go_item>
            <go_item number="十三">
              給与法第十三条の特殊勤務手当
            </go_item>
            <go_item number="十四">
              給与法第十三条の二の特地勤務手当及び同法第十四条の特地勤務手当に準ずる手当
            </go_item>
            <go_item number="十五">
              給与法第十六条の超過勤務手当、同法第十七条の休日給、同法第十八条の夜勤手当及び同法第十九条の二の宿日直手当
            </go_item>
            <go_item number="十六">
              給与法第十九条の三の管理職員特別勤務手当
            </go_item>
            <go_item number="十七">
              給与法第十九条の四の期末手当
            </go_item>
            <go_item number="十八">
              給与法第十九条の七の勤勉手当
            </go_item>
            <go_item number="十九">
              給与法第二十三条の休職者の給与
            </go_item>
            <go_item number="二十">
              任期付職員法第七条第一項の俸給表に基づき支給した俸給（同条第三項の規定に基づき支給した俸給を含む。）
            </go_item>
            <go_item number="二十一">
              任期付職員法第七条第四項の特定任期付職員業績手当
            </go_item>
            <go_item number="二十二">
              任期付研究員法第六条第一項の俸給表に基づき支給した俸給（同条第四項の規定に基づき支給した俸給を含む。）
            </go_item>
            <go_item number="二十三">
              任期付研究員法第六条第二項の俸給表に基づき支給した俸給
            </go_item>
            <go_item number="二十四">
              任期付研究員法第六条第五項の任期付研究員業績手当
            </go_item>
            <go_item number="二十五">
              国家公務員の寒冷地手当に関する法律（昭和二十四年法律第二百号）第一条の寒冷地手当
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条">
        <article_item number="第七条">
          人事統計報告に関する政令第二条第七号の内閣府令で定める人事統計報告は、再任用職員在職状況統計報告とする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          再任用職員在職状況統計報告は、一月及び七月の各月一日現在における法第八十一条の四第一項又は第八十一条の五第一項の規定により採用された職員の在職状況について、人規九―八第四条第一項の規定に基づいて級別定数を設定する際に単位となつた部局（財政法第十三条に定める会計により級別定数設定の単位が更に区分されているときは、会計別とする。）ごとに、人規九―八第四条第一項の規定に基づいて級別定数を設定する際に用いた職名別、勤務時間別及び職務の級別（給与法第六条第一項に掲げる指定職俸給表の適用を受ける職員にあつては、職名別及び勤務時間別）の現在員数を調査集計し、別記様式第七により、その月の二十日までに作成するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条">
        <article_item number="第八条">
          法第五十五条第一項に定める任命権者は、その任命権に係る職員に関する人事統計報告を集計し、これを人事統計報告の作成期限後十日以内に内閣総理大臣に送付するものとする。
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
