<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>戦傷病者等の妻に対する特別給付金支給法施行規則</title>
    <defined>昭和四十一年七月一日厚生省令第二十二号</defined>
    <updated>平成二三年七月一二日厚生労働省令第八八号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>戦傷病者等の妻に対する特別給付金支給法（昭和四十一年法律第百九号）第十三条の規定に基づき、戦傷病者等の妻に対する特別給付金支給法施行規則を次のように定める。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条">
        <article_item number="第一条">
          戦傷病者等の妻に対する特別給付金支給法（昭和四十一年法律第百九号。以下「法」という。）第三条第一項に規定する特別給付金を受けようとする者（以下「請求者」という。）は、様式第一号（戦傷病者等の妻に対する特別給付金支給法の一部を改正する法律（平成二十三年法律第二十五号。以下「平成二十三年法律第二十五号」という。）附則第四条第一項に該当する者にあつては、様式第一号の二）による戦傷病者等の妻に対する特別給付金請求書を、裁定機関（厚生労働大臣又は戦傷病者等の妻に対する特別給付金支給法施行令（昭和四十一年政令第二百二十七号）第四条の規定により特別給付金を受ける権利の裁定を行うこととされた者をいう。以下同じ。）に提出しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          請求者が法第三条第一項に規定する特別給付金を請求する場合には、前項の請求書に、次に掲げる書類を添えなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              平成二十三年四月一日において請求者が婚姻（婚姻の届出をしていないが事実上婚姻関係と同様の事情にあつたと認められる場合を含み、離婚の届出をしていないが事実上離婚したと同様の事情にあつたと認められる場合を除く。以下この条において同じ。）をしていたこと及びその相手方の氏名を明らかにすることができる戸籍の謄本又は抄本その他の書類
            </go_item>
            <go_item number="二">
              前号の相手方が法第二条に規定する戦傷病者等であることを認めることができる書類
            </go_item>
            <go_item number="三">
              請求者が法第三条第一項各号のいずれにも該当しない者であることを認めることができる戸籍の謄本又は抄本その他の書類
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３">
          請求者が平成二十三年法律第二十五号附則第三条の規定により法第三条第一項に規定する特別給付金を請求する場合には、前項の規定にかかわらず、第一項の請求書に、次に掲げる書類を添えなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              平成二十三年四月一日において請求者が婚姻をしていたこと及びその相手方の氏名を明らかにすることができる戸籍の謄本又は抄本その他の書類
            </go_item>
            <go_item number="二">
              前号の相手方が昭和六年九月十八日から昭和十二年七月六日までの間に負傷し、又は疾病にかかり、これにより障害の状態になつたこと並びに平成二十三年四月一日において、当該障害の程度が恩給法（大正十二年法律第四十八号）別表第一号表ノ二及び第一号表ノ三に該当していたことを認めることができる書類
            </go_item>
            <go_item number="三">
              第一号の相手方が平成二十三年四月一日において法第二条に規定する給付（以下「増加恩給等」という。）のうち年金たる給付を受けていたこと又は同日において増加恩給等のうち一時金たる給付を受けたことがあることを認めることができる書類
            </go_item>
            <go_item number="四">
              請求者が法第三条第一項各号のいずれにも該当しない者であることを認めることができる戸籍の謄本又は抄本その他の書類
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="４">
          請求者が平成二十三年法律第二十五号附則第四条第一項の規定により法第三条第一項に規定する特別給付金を請求する場合には、第二項の規定にかかわらず、第一項の請求書に、次に掲げる書類を添えなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              請求者が戦傷病者戦没者遺族等援護法等の一部を改正する法律（平成十三年法律第十一号）による改正前の法第三条第一項の特別給付金又は戦傷病者等の妻に対する特別給付金支給法及び戦没者等の妻に対する特別給付金支給法の一部を改正する法律（平成十八年法律第九十五号）による改正前の法第三条第一項の特別給付金を受ける権利を取得した者であることを認めることができる書類
            </go_item>
            <go_item number="二">
              前号の特別給付金に係る戦傷病者等の死亡の日を明らかにすることができる書類
            </go_item>
            <go_item number="三">
              前号の戦傷病者等が平成二十三年法律第二十五号附則第四条第一項ただし書に該当していることを認めることができる書類 
            </go_item>
            <go_item number="四">
              請求者が平成二十三年法律第二十五号附則第四条第二項各号のいずれにも該当しない者であることを認めることができる戸籍の謄本又は抄本その他の書類 
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="５">
          請求者が法第五条第一項の規定により死亡した者の相続人として特別給付金を請求する場合は、第一項の請求書に、第二項から前項までの各号に掲げる書類及び請求者が死亡した者の相続人であることを認めることができる戸籍の謄本又は抄本を添えなければならない。この場合において、第二項第一号及び第三号、第三項第一号及び第四号並びに前項第一号及び第四号中「請求者」とあるのは「被相続人」と読み替えるものとする。
        </article_item>
        <article_item number="６">
          前項の場合において、同順位の相続人が数人あるときは、同項に規定する書類に、次に掲げるいずれかの書類を添えなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              相続人として特別給付金を受けようとする他の同順位の相続人の同意書
            </go_item>
            <go_item number="二">
              前号の同意書が提出できない場合、その旨を記載した書類
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条">
        <article_item number="第二条">
          裁定機関は、請求者が特別給付金を受ける権利を有するものと裁定したときは、様式第二号による戦傷病者等の妻に対する特別給付金裁定通知書を請求者に交付しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          裁定機関は、請求者が特別給付金を受ける権利を有しないものと裁定したときは、様式第三号による戦傷病者等の妻に対する特別給付金却下通知書を請求者に交付しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条">
        <article_item number="第三条">
          戦傷病者等の妻に対する特別給付金請求書は、請求者の居住地の市町村長（特別区にあつては、区長。）、都道府県知事を順次経由して、裁定機関に提出するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条">
        <article_item number="第四条">
          第一条第一項及び第五項に規定する様式第一号又は様式第一号の二による戦傷病者等の妻に対する特別給付金請求書の提出については、これらの書類の各欄に掲げる事項を記録したフレキシブルディスク並びに請求者の氏名及び住所並びに請求の趣旨及びその年月日を記載した書類を提出することによつて行うことができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項に規定する請求者の氏名の記載については、記名押印又は自筆による署名のいずれかにより行うものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条">
        <article_item number="第五条">
          前条第一項のフレキシブルディスクは、工業標準化法（昭和二十四年法律第百八十五号）に基づく日本工業規格（以下「日本工業規格」という。）Ｘ六二二三号に適合する九十ミリメートルフレキシブルディスクカートリッジでなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条">
        <article_item number="第六条">
          第四条第一項のフレキシブルディスクへの記録は、次に掲げる方式に従つてしなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              トラックフォーマットについては、日本工業規格Ｘ六二二四号又は日本工業規格Ｘ六二二五号に規定する方式
            </go_item>
            <go_item number="二">
              ボリューム及びファイル構成については、日本工業規格Ｘ〇六〇五号に規定する方式
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条">
        <article_item number="第七条">
          第四条第一項のフレキシブルディスクには、日本工業規格Ｘ六二二三号に規定するラベル領域に、次に掲げる事項を記載した書面をはり付けなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              請求者の氏名
            </go_item>
            <go_item number="二">
              請求年月日
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
