<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>最高裁判所裁判官国民審査法施行令</title>
    <defined>昭和二十三年五月二十五日政令第百二十二号</defined>
    <updated>平成二三年七月二九日政令第二三五号</updated>
  </head>
  <body>
    <section title="第一章　総則" type="Sho">
      <articles number="第一条">
        <article_item number="第一条">
          最高裁判所裁判官国民審査法（以下これを裁判官国民審査法という。）第五条の規定による告示は、審査に付される裁判官が二人以上あるときは、中央選挙管理会がくじで定めた順序による。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条">
        <article_item number="第二条">
          中央選挙管理会は、裁判官国民審査法第五条の規定により審査に付される裁判官の氏名を告示したときは、直ちにその者の氏名、住所、生年月日、最高裁判所の裁判官に任命された年月日その他必要な事項を都道府県の選挙管理委員会に通知しなければならない。この場合において審査に付される裁判官が二人以上あるときは、前条の規定による告示の順序により、これをしなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="○２">
          前項の通知があつたときは、都道府県の選挙管理委員会は、直ちにこれを審査分会長及び市町村の選挙管理委員会に通知しなければならない。この場合において数町村の区域を合せて設けた開票区によるときは、併せて、その開票区の開票管理者にこれを通知しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="○３">
          前項の通知があつたときは、市町村の選挙管理委員会は、直ちに投票管理者及び開票管理者（数町村の区域を合せて設けた開票区の開票管理者を除く。）にこれを通知しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条">
        <article_item number="第三条">
          内閣総理大臣は、審査に付される裁判官がその官を失い、又は死亡したときは、直ちにその旨を中央選挙管理会に通知しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="○２">
          中央選挙管理会は、審査に付される裁判官が、その官を失い、又は死亡したことを知つたときは、直ちにその旨を官報で告示するとともに都道府県の選挙管理委員会に通知しなければならない。この場合においては、前条第二項及び第三項の規定を準用する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条">
        <article_item number="第四条">
          削除
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第二章　投票及び開票" type="Sho">
      <articles number="第五条">
        <article_item number="第五条">
          衆議院小選挙区選出議員の選挙における投票管理者の職務を代理すべき者又は管掌すべき者は、審査における投票管理者の職務を代理すべき者又は管掌すべき者となるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条">
        <article_item number="第六条">
          審査に付される裁判官が二人以上ある場合においては、その氏名を投票用紙に印刷する順序は、中央選挙管理会が、第二条第一項の規定により都道府県の選挙管理委員会に通知した順序による。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条">
        <article_item number="第七条">
          点字による審査の投票を行う場合における投票用紙は、別記様式に準じて都道府県の選挙管理委員会がこれを調製しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条">
        <article_item number="第八条">
          裁判官国民審査法第二十四条に定める投票及び投票録の外、投票に関する書類は、市町村の選挙管理委員会において、審査の期日から、十年間これを保存しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条">
        <article_item number="第九条">
          衆議院小選挙区選出議員の選挙における開票管理者の職務を代理すべき者又は管掌すべき者は、審査における開票管理者の職務を代理すべき者又は管掌すべき者となるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十条">
        <article_item number="第十条">
          点字による審査の投票で左に掲げるものは、これを無効とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              成規の用紙を用いないもの
            </go_item>
            <go_item number="二">
              審査に付される裁判官の氏名の外他事を記載したもの、但し、職業、身分、住所又は敬称の類を記入したものは、この限りでない。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              審査に付される裁判官の氏名以外の事項のみを記載したもの
            </go_item>
            <go_item number="四">
              審査に付される裁判官の氏名を自書しないもの
            </go_item>
            <go_item number="五">
              審査に付される裁判官の何人を記載したかを確認し難いもの
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="○２">
          審査に付される裁判官が二人以上ある場合において、投票中前項第四号又は第五号に該当する記載があるときは、投票は、その記載のみを無効とする。
        </article_item>
        <article_item number="○３">
          審査の投票に、審査に付される同一裁判官の氏名の二以上の記載があるときは、これを一の記載とみなす。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十一条">
        <article_item number="第十一条">
          裁判官国民審査法第二十四条に定める開票録の外、開票に関する書類は、市町村の選挙管理委員会において、審査の期日から十年間これを保存しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十二条">
        <article_item number="第十二条">
          数町村の区域を合せて設けた開票区による場合においては、投票及び投票録その他投票に関する書類並びに開票録その他開票に関する書類は、関係町村の選挙管理委員会の協議により定めた町村の選挙管理委員会において、審査の期日から十年間これを保存しなければならない。その協議が調わないときは、都道府県の選挙管理委員会の指定した町村の選挙管理委員会において、審査の期日から十年間これを保存しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十三条">
        <article_item number="第十三条">
          裁判官国民審査法第二十五条第一項の規定により審査を行う場合における投票及び開票に関しては、第五条及び第九条の規定にかかわらず、公職選挙法施行令（昭和二十五年政令第八十九号）第二十四条第一項及び第二項、第二十五条、第六十六条、第六十七条第一項から第四項まで、第六十八条並びに第七十条の三第四項の規定を準用する。
        </article_item>
        <article_item number="○２">
          裁判官国民審査法第二十五条第二項の規定により同条第一項の規定による審査に公職選挙法（昭和二十五年法律第百号）第四十一条の規定を準用する場合においては、同条第一項中「選挙の期日から少くとも五日前」とあるのは、「あらかじめ」と読み替えるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条">
        <article_item number="第十四条">
          裁判官国民審査法及びこの政令その他裁判官国民審査法に基づいて発する命令に規定するもののほか、投票及び開票に関しては、衆議院小選挙区選出議員の選挙の投票（公職選挙法施行令第四十八条第三項及び第四項の規定による繰延投票の通知に関する部分を除く。）及び開票の例による。ただし、同令第五十条、第五十一条、第五十九条の四又は第五十九条の五の四の規定の例による場合においては、投票用紙及び投票用封筒の交付の請求は、審査の期日前七日から審査の期日の前日（同令第五十九条の四又は第五十九条の五の四の規定の例による場合には、審査の期日前四日）までにこれをしなければならない。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第三章　審査分会及び審査会" type="Sho">
      <articles number="第十五条">
        <article_item number="第十五条">
          審査分会長は、裁判官国民審査法第二十九条の規定による報告をするときは、併せて公職選挙法第二十二条第一項又は第二項の規定による選挙人名簿の登録が行なわれた日のうち審査の日の直前の日現在において、当該都道府県の区域内の市町村における裁判官国民審査法第八条の選挙人名簿に登録されている者の総数を報告しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十六条">
        <article_item number="第十六条">
          公職選挙法施行令第七章（第八十二条から第八十三条の二まで並びに第八十七条第二項及び第三項を除く。）の規定中衆議院比例代表選出議員の選挙に関する部分は、審査分会及び審査会について準用する。この場合において、同令第八十六条第一項中「当該選挙に係る衆議院議員、参議院議員又は地方公共団体の議会の議員若しくは長の任期間」とあり、及び同条第二項中「当該選挙に係る衆議院議員又は参議院議員の任期間」とあるのは、「審査の期日から十年間」と読み替えるものとする。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第四章　再審査" type="Sho">
      <articles number="第十七条">
        <article_item number="第十七条">
          第十三条第一項の規定は、裁判官国民審査法第四十三条第一項の規定による審査にこれを準用する。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第五章　審査の施行に関する費用" type="Sho">
      <articles number="第十八条">
        <article_item number="第十八条">
          投票管理者、開票管理者、審査分会長及び審査長並びに投票立会人、開票立会人、審査分会立会人及び審査立会人には、職務のため要する費用を支給する。
        </article_item>
        <article_item number="○２">
          前項の費用の額は、国会の議決した予算の範囲内において、中央選挙管理会がこれを定める。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十九条">
        <article_item number="第十九条">
          裁判官国民審査法第五十一条の規定により国庫の負担する審査の施行に関する費用は、国会の議決した予算の範囲内において、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              投票の用紙及び封筒、不在者投票証明書及びその封筒、投票箱並びに点字器の調製に要する費用
            </go_item>
            <go_item number="二">
              審査事務のため中央選挙管理会、都道府県若しくは市町村の選挙管理委員会、審査長、審査分会長、開票管理者又は投票管理者において要する費用
            </go_item>
            <go_item number="三">
              審査会場、審査分会場、開票所、投票所又は期日前投票所に要する費用
            </go_item>
            <go_item number="四">
              裁判官国民審査法第二十六条の規定により審査の当日自ら投票所に行き投票をすることができない者がする投票に関する審査事務のため不在者投票管理者において要する費用及びその投票記載の場所に要する費用
            </go_item>
            <go_item number="五">
              前条第一項の規定による費用
            </go_item>
            <go_item number="六">
              裁判官国民審査法第五十二条の規定による掲示に要する費用
            </go_item>
            <go_item number="七">
              審査公報の発行に要する費用
            </go_item>
            <go_item number="八">
              その他審査の施行に関する費用
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第六章　審査に付される裁判官の氏名等の掲示" type="Sho">
      <articles number="第二十条">
        <article_item number="第二十条">
          裁判官国民審査法第五十二条の規定による審査に付される裁判官の氏名等の掲示（以下これを掲示という。）は、投票所の入口その他公衆の見易い場所を選び、一投票区につき一箇所以上にこれをしなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十一条">
        <article_item number="第二十一条">
          掲示に掲載すべき事項は、審査に付される裁判官の氏名及び最高裁判所の裁判官に任命された年月日に限る。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十二条">
        <article_item number="第二十二条">
          掲示は、審査の期日前七日から審査の当日までこれを行う。
        </article_item>
        <article_item number="○２">
          掲示に掲載すべき裁判官が二人以上ある場合においては、その掲載の順序は、第二条第二項の規定による通知の順序による。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十三条">
        <article_item number="第二十三条">
          市町村の選挙管理委員会は、掲示をした後第三条第二項後段の規定による通知を受けたときは、掲示中その通知に係る審査に付される裁判官に関する部分を消さなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十四条">
        <article_item number="第二十四条">
          本章に定めるものの外、掲示に関し必要な事項は、都道府県の選挙管理委員会がこれを定める。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第七章　審査公報の発行" type="Sho">
      <articles number="第二十五条">
        <article_item number="第二十五条">
          裁判官国民審査法第五十三条の規定による審査公報は、審査（審査の一部が無効となり更に行う審査を除く。）ごとに一回これを発行しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="○２">
          島、山間のへき地その他交通至難の区域に関しては、審査公報は、これを発行しない。
        </article_item>
        <article_item number="○３">
          前項の規定により審査公報を発行しない区域は、総務省令でこれを定める。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十六条">
        <article_item number="第二十六条">
          審査公報には、審査に付される裁判官の氏名、生年月日及び経歴並びに最高裁判所において関与した主要な裁判その他審査に関し参考となるべき事項を掲載するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十七条">
        <article_item number="第二十七条">
          審査に付される裁判官は、審査公報の掲載文を審査の期日の告示があつた日に中央選挙管理会に提出しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="○２">
          前項の規定による掲載文の提出がないときは、中央選挙管理会は、審査に付される当該裁判官につき、掲載文を調製しなければならない。この場合においては、その旨を掲載文に付記しなければならない。 
        </article_item>
        <article_item number="○３">
          前項の規定により掲載文を調整するため必要があるときは、中央選挙管理会は、関係人に対し資料の提出又は事実の説明を要求することができる。 
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十八条">
        <article_item number="第二十八条">
          前条第一項の規定により掲載文の提出があつたとき、又は同条第二項の規定により掲載文を調製したときは、中央選挙管理会は、その掲載文の写し二通を審査の期日前九日までに都道府県の選挙管理委員会に送付しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十九条">
        <article_item number="第二十九条">
          前条の規定により掲載文の写の送付があつたときは、都道府県の選挙管理委員会は、掲載文の写を原文のまま、審査公報に掲載しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十条">
        <article_item number="第三十条">
          一の用紙に二人以上の審査に付される裁判官の掲載文を掲載する場合においては、その掲載の順序は、第二条第一項の規定による通知の順序による。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十一条">
        <article_item number="第三十一条">
          審査公報は、都道府県の選挙管理委員会の定めるところにより、市町村の選挙管理委員会が、当該市町村における裁判官国民審査法第八条の選挙人名簿に記載された者の属する各世帯に対して、審査の期日前二日までに、配布するものとする。ただし、当該各世帯に審査公報を配布することが困難であると認められる特別の事情があるときにおける審査公報の配布に関しては、公職選挙法第百七十条第二項の選挙公報の配布の例による。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十二条">
        <article_item number="第三十二条">
          天災その他避けることのできない事故に因り第二十八条の期限までに掲載文の写の送付がないとき、その他特別の事情があるときは、当該都道府県の全部又は一部の区域における審査公報の発行の手続は、これを中止する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十三条">
        <article_item number="第三十三条">
          本章に定めるものの外、審査公報の発行の手続に関し必要な事項は、中央選挙管理会がこれを定める。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第八章　補則" type="Sho">
      <articles number="第三十四条">
        <article_item number="第三十四条">
          公職選挙法施行令第百三十条の規定は、裁判官国民審査法第四十三条第一項の規定による審査の全部無効による再審査について準用する。
        </article_item>
        <article_item number="○２">
          公職選挙法施行令第百三十一条の規定は、裁判官国民審査法第四十三条第一項の規定による審査の一部無効による再審査及び裁判官国民審査法第二十六条の規定によりその例によることとされる公職選挙法第五十七条の規定による投票が行われる審査について準用する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十五条">
        <article_item number="第三十五条">
          裁判官国民審査法第五十四条の規定は、この政令の適用について準用する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十六条">
        <article_item number="第三十六条">
          この政令の規定により地方公共団体が処理することとされている事務は、地方自治法（昭和二十二年法律第六十七号）第二条第九項第一号に規定する第一号法定受託事務とする。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
  </body>
</law>
