<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>人事院規則九―四〇（期末手当及び勤勉手当）</title>
    <defined>昭和三十八年十二月二十日人事院規則九―四〇</defined>
    <updated>平成二七年一月三〇日人事院規則九―四〇―四二</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        人事院は、一般職の職員の給与に関する法律に基づき、期末手当及び勤勉手当に関し次の人事院規則を制定する。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（期末手当の支給を受ける職員）">
      <article_item number="第一条">
        給与法第十九条の四第一項前段の規定により期末手当の支給を受ける職員は、同項に規定するそれぞれの基準日に在職する職員（給与法第十九条の五各号のいずれかに該当する者を除く。）のうち、次に掲げる職員以外の職員とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            無給休職者（法第七十九条第一号又は規則一一―四（職員の身分保障）第三条の規定に該当して休職にされている職員のうち、給与の支給を受けていない職員をいう。）
          </go_item>
          <go_item number="二">
            刑事休職者（法第七十九条第二号の規定に該当して休職にされている職員をいう。）
          </go_item>
          <go_item number="三">
            停職者（法第八十二条の規定により停職にされている職員をいう。）
          </go_item>
          <go_item number="四">
            非常勤職員（給与法第二十二条（育児休業法第二十四条の規定により読み替えて適用する場合を含む。）の規定の適用を受ける職員をいう。）
          </go_item>
          <go_item number="五">
            専従休職者（法第百八条の六第一項ただし書に規定する許可を受けている職員をいう。）
          </go_item>
          <go_item number="六">
            無給派遣職員（派遣法第三条に規定する派遣職員（以下「派遣職員」という。）のうち、給与の支給を受けていない職員をいう。）
          </go_item>
          <go_item number="七">
            育児休業法第三条の規定により育児休業をしている職員のうち、育児休業法第八条第一項に規定する職員以外の職員
          </go_item>
          <go_item number="八">
            交流派遣職員（官民人事交流法第八条第二項に規定する交流派遣職員をいう。以下同じ。）
          </go_item>
          <go_item number="九">
            無給法科大学院派遣法第十一条派遣職員（法科大学院派遣法第十一条第一項の規定により派遣されている職員（以下「法科大学院派遣法第十一条派遣職員」という。）のうち、給与の支給を受けていない職員をいう。）
          </go_item>
          <go_item number="十">
            自己啓発等休業法第二条第五項に規定する自己啓発等休業（以下「自己啓発等休業」という。）をしている職員
          </go_item>
          <go_item number="十一">
            配偶者同行休業法第二条第四項に規定する配偶者同行休業（以下「配偶者同行休業」という。）をしている職員
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（期末手当の支給を受ける職員）">
      <article_item number="第二条">
        給与法第十九条の四第一項後段の規則で定める職員は、次に掲げる職員とし、これらの職員には、期末手当を支給しない。
        <go>
          <go_item number="一">
            その退職し、若しくは失職し、又は死亡した日において前条各号のいずれかに該当する職員であつた者
          </go_item>
          <go_item number="二">
            その退職又は失職の後基準日までの間において次に掲げる者（非常勤である者にあつては、法第八十一条の四第一項又は第八十一条の五第一項の規定により採用された職員（以下「再任用職員」という。）で同項に規定する短時間勤務の官職を占めるもの（以下「再任用短時間勤務職員」という。）、育児休業法第二十三条第二項に規定する任期付短時間勤務職員（以下「任期付短時間勤務職員」という。）その他人事院の定める者に限る。）となつた者
            <go>
              <go_item number="イ">
                給与法の適用を受ける職員
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                検察官
              </go_item>
              <go_item number="ハ">
                特定独立行政法人の職員のうち人事院の定める者
              </go_item>
              <go_item number="ニ">
                特別職に属する国家公務員（特定独立行政法人の役員を除く。第六条第一項第一号ニにおいて同じ。）
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
          <go_item number="三">
            その退職に引き続き次に掲げる者（非常勤である者にあつては、再任用短時間勤務職員、任期付短時間勤務職員その他人事院の定める者に限る。）となつた者
            <go>
              <go_item number="イ">
                特定独立行政法人の職員（前号ハに掲げる者を除く。）のうち人事院の定める者
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                独立行政法人等役員（国家公務員退職手当法（昭和二十八年法律第百八十二号）第八条第一項に規定する独立行政法人等役員をいう。第六条第一項第二号ロにおいて同じ。）のうち人事院の定める者
              </go_item>
              <go_item number="ハ">
                公庫等職員（国家公務員退職手当法第七条の二第一項に規定する公庫等職員及び特別の法律の規定により同項に規定する公庫等職員とみなされる者をいう。第六条第一項第二号ハにおいて同じ。）のうち人事院の定める者
              </go_item>
              <go_item number="ニ">
                地方公務員（人事院の定める者に限る。）
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（期末手当の支給を受ける職員）">
      <article_item number="第三条">
        給与法第二十三条第七項ただし書の規則で定める職員は、前条第二号及び第三号に掲げる職員とし、これらの職員には期末手当を支給しない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（期末手当の支給を受ける職員）">
      <article_item number="第四条">
        基準日前一箇月以内において給与法の適用を受ける常勤の職員、再任用短時間勤務職員又は任期付短時間勤務職員としての退職が二回以上ある者について前二条の規定を適用する場合には、基準日に最も近い日の退職のみをもつて、当該退職とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条の二" title="（特定管理職員としない職員）">
      <article_item number="第四条の二">
        給与法第十九条の四第二項の規則で定める職員は、次に掲げる職員（休職にされている職員のうち給与法第二十三条第一項に該当する職員以外の職員、派遣職員及び法科大学院派遣法第十一条派遣職員を除く。）以外の職員とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            規則九―一七（俸給の特別調整額）の規定による俸給の特別調整額に係る区分が一種又は二種の官職を占める職員のうち次に掲げる職員
            <go>
              <go_item number="イ">
                行政職俸給表（一）の適用を受ける職員のうち、職務の級が七級以上の職員
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                専門行政職俸給表の適用を受ける職員のうち、職務の級が五級以上の職員
              </go_item>
              <go_item number="ハ">
                税務職俸給表の適用を受ける職員のうち、職務の級が七級以上の職員
              </go_item>
              <go_item number="ニ">
                公安職俸給表（一）の適用を受ける職員のうち、職務の級が八級以上の職員
              </go_item>
              <go_item number="ホ">
                公安職俸給表（二）の適用を受ける職員のうち、職務の級が七級以上の職員
              </go_item>
              <go_item number="ヘ">
                海事職俸給表（一）の適用を受ける職員のうち、職務の級が六級以上の職員
              </go_item>
              <go_item number="ト">
                教育職俸給表（一）の適用を受ける職員のうち、職務の級が四級以上の職員
              </go_item>
              <go_item number="チ">
                研究職俸給表の適用を受ける職員のうち、職務の級が五級以上の職員
              </go_item>
              <go_item number="リ">
                医療職俸給表（一）の適用を受ける職員のうち、職務の級が三級以上の職員
              </go_item>
              <go_item number="ヌ">
                医療職俸給表（二）の適用を受ける職員のうち、職務の級が七級以上の職員
              </go_item>
              <go_item number="ル">
                医療職俸給表（三）の適用を受ける職員のうち、職務の級が六級以上の職員
              </go_item>
              <go_item number="ヲ">
                福祉職俸給表の適用を受ける職員のうち、職務の級が六級の職員
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
          <go_item number="二">
            在外公館に勤務する総領事その他の職員で、職務の級が行政職俸給表(一)の八級以上であるもの
          </go_item>
          <go_item number="三">
            専門スタッフ職俸給表の適用を受ける職員のうち、職務の級が二級以上の職員
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条の三" title="（期末手当基礎額等に係る加算を受ける職員及び加算割合）">
      <article_item number="第四条の三">
        給与法第十九条の四第五項（給与法第十九条の七第四項において準用する場合を含む。以下同じ。）の行政職俸給表（一）及び指定職俸給表以外の俸給表の適用を受ける職員で、行政職俸給表（一）の職務の級が三級以上の職員に相当する職員として規則で定めるものは、別表第一の職員欄に掲げる職員（行政職俸給表（一）及び指定職俸給表の適用を受ける職員を除く。）とする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        給与法第十九条の四第五項の規則で定める職員の区分は、別表第一の職員欄に掲げる職員の区分とし、同項の百分の二十を超えない範囲内で規則で定める割合は、当該区分に対応する同表の加算割合欄に定める割合とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条の四" title="（期末手当基礎額等に係る加算を受ける職員及び加算割合）">
      <article_item number="第四条の四">
        給与法第十九条の四第五項の管理又は監督の地位にある職員は、次に掲げる職員（休職にされている職員のうち給与法第二十三条第一項に該当する職員以外の職員、派遣職員及び法科大学院派遣法第十一条派遣職員を除く。）とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            第四条の二第一号及び第二号に掲げる職員
          </go_item>
          <go_item number="二">
            規則九―一七の規定による俸給の特別調整額に係る区分が三種の官職で人事院の定めるものを占める職員のうち第四条の二第一号イからヲまでに掲げる職員
          </go_item>
          <go_item number="三">
            指定職俸給表の適用を受ける職員
          </go_item>
          <go_item number="四">
            任期付職員法第七条第一項の俸給表の適用を受ける職員（四号俸以下の号俸を受ける職員を除く。）
          </go_item>
          <go_item number="五">
            任期付研究員法第六条第一項の俸給表の適用を受ける職員（三号俸以下の号俸を受ける職員を除く。）
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        給与法第十九条の四第五項の百分の二十五を超えない範囲内で規則で定める割合は、次の各号に掲げる職員の区分に応じて、当該各号に掲げる割合とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            次に掲げる職員　百分の二十五
            <go>
              <go_item number="イ">
                第四条の二第一号に掲げる職員のうち俸給の特別調整額に係る区分が一種の官職を占める職員
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                第四条の二第二号に掲げる職員のうち人事院の定める職員
              </go_item>
              <go_item number="ハ">
                前項第三号に掲げる職員
              </go_item>
              <go_item number="ニ">
                前項第四号及び第五号に掲げる職員のうち人事院の定める職員
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
          <go_item number="二">
            次に掲げる職員　百分の十五
            <go>
              <go_item number="イ">
                第四条の二第一号に掲げる職員のうち俸給の特別調整額に係る区分が二種の官職を占める職員
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                第四条の二第二号に掲げる職員（前号ロに掲げる職員を除く。）
              </go_item>
              <go_item number="ハ">
                前項第四号及び第五号に掲げる職員（前号ニに掲げる職員を除く。）
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
          <go_item number="三">
            前二号に掲げる職員以外の職員　百分の十
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（期末手当に係る在職期間）">
      <article_item number="第五条">
        給与法第十九条の四第二項に規定する在職期間は、給与法の適用を受ける職員として在職した期間とする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項の期間の算定については、次に掲げる期間を除算する。
        <go>
          <go_item number="一">
            第一条第三号から第五号までに掲げる職員（同条第四号に掲げる職員については、勤務日及び勤務時間が常勤の職員と同様である者を除く。）として在職した期間については、その全期間
          </go_item>
          <go_item number="二">
            育児休業法第三条の規定により育児休業をしている職員（当該育児休業の承認に係る期間（当該期間が二以上あるときは、それぞれの期間を合算した期間）が一箇月以下である職員を除く。）として在職した期間については、その二分の一の期間
          </go_item>
          <go_item number="三">
            自己啓発等休業をしている職員として在職した期間については、その二分の一の期間
          </go_item>
          <go_item number="四">
            配偶者同行休業をしている職員として在職した期間については、その二分の一の期間
          </go_item>
          <go_item number="五">
            休職にされていた期間（次に掲げる期間を除く。）については、その二分の一の期間
            <go>
              <go_item number="イ">
                給与法第二十三条第一項の規定の適用を受ける休職者であつた期間
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                人事院の定める公共的機関の業務に従事することによる休職の期間のうち人事院の定める期間
              </go_item>
              <go_item number="ハ">
                研究開発システムの改革の推進等による研究開発能力の強化及び研究開発等の効率的推進等に関する法律（平成二十年法律第六十三号）第二条第十一項第一号の研究公務員及び国立教育政策研究所の職員のうち専ら研究に従事する者（研究職俸給表の適用を受ける者で職務の級が一級であるものを除く。）の国と共同して行われる研究又は国の委託を受けて行われる研究に係る業務に従事することによる休職の期間のうち人事院の定める期間
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
          <go_item number="六">
            育児休業法第十三条第一項に規定する育児短時間勤務職員又は育児休業法第二十二条の規定による短時間勤務をしている職員（以下「育児短時間勤務職員等」という。）として在職した期間については、当該期間から当該期間に算出率（育児休業法第十六条の規定により読み替えられた給与法第六条の二第一項に規定する算出率をいう。第十一条第二項第六号において同じ。）を乗じて得た期間を控除して得た期間の二分の一の期間
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条" title="（期末手当に係る在職期間）">
      <article_item number="第六条">
        前条第一項の在職期間には、次に掲げる期間を算入する。
        <go>
          <go_item number="一">
            基準日以前六箇月以内の期間において、次に掲げる者が給与法の適用を受ける職員となつた場合は、その期間内においてそれらの者として在職した期間
            <go>
              <go_item number="イ">
                検察官
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                判事補及び検事の弁護士職務経験に関する法律（平成十六年法律第百二十一号）第二条第四項の規定により弁護士となつてその職務を行う者
              </go_item>
              <go_item number="ハ">
                特定独立行政法人の職員のうち人事院の定める者
              </go_item>
              <go_item number="ニ">
                特別職に属する国家公務員
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
          <go_item number="二">
            基準日以前六箇月以内の期間において、次に掲げる者が引き続き給与法の適用を受ける職員となつた場合は、その期間内においてそれらの者として在職した期間
            <go>
              <go_item number="イ">
                特定独立行政法人の職員（前号ハに掲げる者を除く。）のうち人事院の定める者
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                独立行政法人等役員のうち人事院の定める者
              </go_item>
              <go_item number="ハ">
                公庫等職員のうち人事院の定める者
              </go_item>
              <go_item number="ニ">
                地方公務員（人事院の定める者に限る。）
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項の期間の算定については、前条第二項の規定を準用する。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条の二" title="（一時差止処分に係る在職期間）">
      <article_item number="第六条の二">
        給与法第十九条の五及び第十九条の六（これらの規定を給与法第十九条の七第五項及び第二十三条第八項において準用する場合を含む。）に規定する在職期間は、給与法の適用を受ける職員として在職した期間とする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前条第一項第一号イからニまでに掲げる者及び同項第二号イからニまでに掲げる者が引き続き給与法の適用を受ける職員となつた場合は、それらの者として在職した期間は、前項の在職期間とみなす。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条の三" title="（一時差止処分の手続）">
      <article_item number="第六条の三">
        各庁の長（その委任を受けた者を含む。以下同じ。）は、給与法第十九条の六第一項（給与法第十九条の七第五項及び第二十三条第八項において準用する場合を含む。）の規定による一時差止処分（以下「一時差止処分」という。）を行おうとする場合は、あらかじめその旨を書面で人事院に通知しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条の四" title="（一時差止処分の手続）">
      <article_item number="第六条の四">
        各庁の長は、一時差止処分を行つた場合には、当該一時差止処分を受けた者に文書を交付しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項の文書の交付は、一時差止処分を受けた者の所在を知ることができない場合においては、その内容を官報に掲載することをもつてこれに代えることができるものとし、掲載された日から二週間を経過した時に文書の交付があつたものとみなす。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条の五" title="（一時差止処分の取消しの申立ての手続）">
      <article_item number="第六条の五">
        給与法第十九条の六第二項（給与法第十九条の七第五項及び第二十三条第八項において準用する場合を含む。）の規定による一時差止処分の取消しの申立ては、その理由を明示した書面で、各庁の長に対して行わなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条の六" title="（一時差止処分の取消しの通知）">
      <article_item number="第六条の六">
        各庁の長は、一時差止処分を取り消した場合は、当該一時差止処分を受けた者及び人事院に対し、速やかにその旨を書面で通知しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条の七" title="（不服申立ての教示）">
      <article_item number="第六条の七">
        給与法第十九条の六第五項（給与法第十九条の七第五項及び第二十三条第八項において準用する場合を含む。）に規定する説明書には、一時差止処分について、人事院に対して不服申立てをすることができる旨及び不服申立期間を記載しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条の八" title="（一時差止処分に関するその他の事項）">
      <article_item number="第六条の八">
        第六条の二から前条までに定めるもののほか、一時差止処分に関し必要な事項は、人事院が定める。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第七条" title="（勤勉手当の支給を受ける職員）">
      <article_item number="第七条">
        給与法第十九条の七第一項前段の規定により勤勉手当の支給を受ける職員は、同項に規定するそれぞれの基準日に在職する職員（給与法第十九条の七第五項において準用する給与法第十九条の五各号のいずれかに該当する者を除く。）のうち、次に掲げる職員以外の職員とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            休職にされている者（第五条第二項第五号イの休職者を除く。）
          </go_item>
          <go_item number="二">
            第一条第三号から第五号まで、第八号、第十号及び第十一号のいずれかに該当する者
          </go_item>
          <go_item number="三">
            派遣職員
          </go_item>
          <go_item number="四">
            育児休業法第三条の規定により育児休業をしている職員のうち、育児休業法第八条第二項に規定する職員以外の職員
          </go_item>
          <go_item number="五">
            法科大学院派遣法第十一条派遣職員
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第八条" title="（勤勉手当の支給を受ける職員）">
      <article_item number="第八条">
        給与法第十九条の七第一項後段の規則で定める職員は、次に掲げる職員とし、これらの職員には勤勉手当を支給しない。ただし、第二号に掲げる者のうち、勤勉手当に相当する手当が支給されない国家公務員については、この限りでない。
        <go>
          <go_item number="一">
            その退職し、若しくは失職し、又は死亡した日において前条各号のいずれかに該当する職員であつた者
          </go_item>
          <go_item number="二">
            第二条第二号及び第三号に掲げる者
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        第四条の規定は、前項の場合に準用する。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第九条" title="（勤勉手当の支給割合）">
      <article_item number="第九条">
        給与法第十九条の七第二項に規定する勤勉手当の支給割合は、次条に規定する職員の勤務期間による割合（同条において「期間率」という。）に第十三条及び第十三条の二に規定する職員の勤務成績による割合（第十三条から第十三条の二の二までにおいて「成績率」という。）を乗じて得た割合とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十条" title="（勤勉手当の期間率）">
      <article_item number="第十条">
        期間率は、基準日以前六箇月以内の期間における職員の勤務期間の区分に応じて、別表第二に定める割合とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十一条" title="（勤勉手当に係る勤務期間）">
      <article_item number="第十一条">
        前条に規定する勤務期間は、給与法の適用を受ける職員として在職した期間とする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項の期間の算定については、次に掲げる期間を除算する。
        <go>
          <go_item number="一">
            第一条第三号から第五号までに掲げる職員（同条第四号に掲げる職員については、勤務日及び勤務時間が常勤の職員と同様である者を除く。）として在職した期間
          </go_item>
          <go_item number="二">
            育児休業法第三条の規定により育児休業をしている職員として在職した期間
          </go_item>
          <go_item number="三">
            自己啓発等休業をしている職員として在職した期間
          </go_item>
          <go_item number="四">
            配偶者同行休業をしている職員として在職した期間
          </go_item>
          <go_item number="五">
            休職にされていた期間（第五条第二項第五号イに掲げる期間並びに同号ロ及びハの休職の期間のうち人事院の定める期間を除く。）
          </go_item>
          <go_item number="六">
            育児短時間勤務職員等として在職した期間から当該期間に算出率を乗じて得た期間を控除して得た期間
          </go_item>
          <go_item number="七">
            給与法第十五条の規定により給与を減額された期間
          </go_item>
          <go_item number="八">
            法第百三条の規定による承認又は法第百四条の規定による許可を得て勤務しなかつたこと（学校教育法（昭和二十二年法律第二十六号）第一条に規定する大学の職員の業務を行うため勤務しなかつたことを除く。）により給与を減額された期間
          </go_item>
          <go_item number="九">
            負傷又は疾病（公務上の負傷若しくは疾病若しくは補償法第一条の二に規定する通勤による負傷若しくは疾病（派遣職員の派遣先の業務上の負傷若しくは疾病又は補償法第一条の二に規定する通勤による負傷若しくは疾病を含む。）、交流派遣職員の官民人事交流法第七条第三項に規定する派遣先企業において就いていた業務に係る業務上の負傷若しくは疾病若しくは労働者災害補償保険法（昭和二十二年法律第五十号）第七条第二項に規定する通勤（当該派遣先企業において就いていた業務に係る就業の場所を補償法第一条の二第一項第一号及び第二号に規定する勤務場所とみなした場合に同条に規定する通勤に該当するものに限る。）による負傷若しくは疾病、法科大学院派遣法第四条第三項若しくは第十一条第一項の規定により派遣された職員の派遣された法科大学院（法科大学院派遣法第二条第一項に規定する法科大学院をいう。以下この号において同じ。）における教授、准教授その他の教員（以下この号において「教授等」という。）の業務に係る業務上の負傷若しくは疾病若しくは労働者災害補償保険法第七条第二項（法科大学院派遣法第十一条第一項の規定により派遣された職員が法科大学院を置く公立大学（学校教育法第二条第二項に規定する公立学校である大学をいう。）に派遣された職員である場合にあつては、地方公務員災害補償法（昭和四十二年法律第百二十一号）第二条第二項）に規定する通勤（当該教授等の業務に係る就業の場所を補償法第一条の二第一項第一号及び第二号に規定する勤務場所とみなした場合に同条に規定する通勤に該当するものに限る。）による負傷若しくは疾病又は判事補及び検事の弁護士職務経験に関する法律第二条第四項の規定により弁護士となつてその職務を行う者の弁護士の業務に係る業務上の負傷若しくは疾病若しくは労働者災害補償保険法第七条第二項に規定する通勤（当該弁護士の業務に係る就業の場所を補償法第一条の二第一項第一号及び第二号に規定する勤務場所とみなした場合に同条に規定する通勤に該当するものに限る。）による負傷若しくは疾病を除く。）により勤務しなかつた期間から勤務時間法第六条第一項に規定する週休日、勤務時間法第十三条の二第一項の規定により割り振られた勤務時間の全部について同項に規定する超勤代休時間を指定された日並びに給与法第十五条に規定する祝日法による休日等及び年末年始の休日等（次号において「週休日等」という。）を除いた日が三十日を超える場合には、その勤務しなかつた全期間。ただし、人事院の定める期間を除く。
          </go_item>
          <go_item number="十">
            勤務時間法第二十一条の規定による介護休暇の承認又は規則一五―一五（非常勤職員の勤務時間及び休暇）第四条第三項の規定による同条第二項第六号の休暇の承認を受けて勤務しなかつた期間から週休日等を除いた日が三十日を超える場合には、その勤務しなかつた全期間
          </go_item>
          <go_item number="十一">
            育児休業法第二十六条第一項の規定による育児時間の承認を受けて一日の勤務時間の一部について勤務しなかつた日が九十日を超える場合には、その勤務しなかつた期間
          </go_item>
          <go_item number="十二">
            基準日以前六箇月の全期間にわたつて勤務した日がない場合には、前各号の規定にかかわらず、その全期間
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十二条" title="（勤勉手当に係る勤務期間）">
      <article_item number="第十二条">
        第六条第一項の規定は、前条に規定する給与法の適用を受ける職員として在職した期間の算定について準用する。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項の期間の算定については、前条第二項各号に掲げる期間に相当する期間を除算する。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十三条" title="（勤勉手当の成績率）">
      <article_item number="第十三条">
        再任用職員以外の職員の成績率は、次の各号に掲げる職員の区分に応じ、当該各号に定める割合の範囲内において、各庁の長が定めるものとする。ただし、各庁の長は、その所属の給与法第十九条の七第一項の職員が著しく少数であること等の事情により、第一号イ及びロ、第二号イ及びロ又は第三号イに定める成績率によることが著しく困難であると認める場合には、あらかじめ人事院と協議して、別段の取扱いをすることができる。
        <go>
          <go_item number="一">
            次号及び第三号に掲げる職員以外の職員　当該職員が次に掲げる職員の区分のいずれに該当するかに応じ、次に定める割合
            <go>
              <go_item number="イ">
                直近の業績評価（基準日以前における直近の業績評価をいう。以下同じ。）の全体評語（人事評価政令第十四条において準用する人事評価政令第九条第三項に規定する確認が行われた人事評価政令第六条第一項に規定する全体評語をいう。以下同じ。）が上位の段階である職員のうち、勤務成績が特に優秀な職員　百分の百二・五以上百分の百六十五以下（給与法第十九条の四第二項に規定する特定管理職員（以下この条及び次条において「特定管理職員」という。）にあつては、百分の百二十八・五以上百分の二百五以下）
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                直近の業績評価の全体評語が上位の段階である職員のうち、勤務成績が優秀な職員　百分の九十一以上百分の百二・五未満（特定管理職員にあつては、百分の百十四以上百分の百二十八・五未満）
              </go_item>
              <go_item number="ハ">
                直近の業績評価の全体評語が上位の段階である職員のうち勤務成績が良好な職員並びに直近の業績評価の全体評語が中位の段階である職員及び基準日以前における直近の人事評価の結果がない職員（ニの人事院の定める職員を除く。）　百分の七十九・五（特定管理職員にあつては、百分の九十九・五）
              </go_item>
              <go_item number="ニ">
                直近の業績評価の全体評語が下位の段階である職員及び基準日以前六箇月以内の期間において懲戒処分を受けた職員その他の人事院の定める職員　百分の七十九・五未満（特定管理職員にあつては、百分の九十九・五未満）
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
          <go_item number="二">
            専門スタッフ職俸給表の適用を受ける職員　当該職員が次に掲げる職員の区分のいずれに該当するかに応じ、次に定める割合
            <go>
              <go_item number="イ">
                前号イに掲げる職員　百分の百十四・五以上百分の百七十七以下（特定管理職員にあつては、百分の百六十三・五以上百分の二百四十以下）
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                前号ロに掲げる職員　百分の九十四・五以上百分の百十四・五未満（特定管理職員にあつては、百分の百二十六・五以上百分の百六十三・五未満）
              </go_item>
              <go_item number="ハ">
                前号ハに掲げる職員　百分の七十四・五（特定管理職員にあつては、百分の八十九・五）
              </go_item>
              <go_item number="ニ">
                前号ニに掲げる職員　百分の七十四・五未満（特定管理職員にあつては、百分の八十九・五未満）
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
          <go_item number="三">
            指定職俸給表の適用を受ける職員　当該職員が次に掲げる職員の区分のいずれに該当するかに応じ、次に定める割合
            <go>
              <go_item number="イ">
                直近の業績評価の全体評語が上位の段階である職員のうち、勤務成績が優秀な職員　百分の百一以上百分の百八十五以下（事務次官、会計検査院事務総長、人事院事務総長、内閣法制次長、宮内庁次長、警察庁長官、金融庁長官及び消費者庁長官（次条第一項第三号において「事務次官等」という。）にあつては、百分の九十二・五）
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                直近の業績評価の全体評語が上位の段階である職員のうち勤務成績が良好な職員並びに直近の業績評価の全体評語が中位の段階である職員及び基準日以前における直近の人事評価の結果がない職員（ハの人事院の定める職員を除く。）　百分の八十七・五
              </go_item>
              <go_item number="ハ">
                直近の業績評価の全体評語が下位の段階である職員及び基準日以前六箇月以内の期間において懲戒処分を受けた職員その他の人事院の定める職員　百分の八十七・五未満
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項の場合において、職員の成績率は、直近の業績評価の全体評語について、当該職員より上位である職員（当該職員の人事評価に係る人事評価政令第七条第二項に規定する調整者が成績率を定めようとする職員と同一である等の事情を考慮して、人事院の定める者に限る。）の成績率を超えてはならない。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        第一項の場合において、直近の業績評価の全体評語が上位の段階である職員のうち当該全体評語が同じ段階である職員について同項第一号イからハまで、第二号イからハまで及び第三号イ又はロのいずれに該当するかを定めるとき並びに当該職員の成績率を定めるとき並びに直近の業績評価の全体評語が下位の段階である職員のうち当該全体評語が同じ段階である職員の成績率を定めるときは、これらの職員の直近の業績評価の全体評語が付された理由、人事評価政令第六条第一項に規定する個別評語及び当該個別評語が付された理由その他参考となる事項を考慮するものとする。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        第一項第一号イ及びロ、第二号イ及びロ又は第三号イに掲げる職員として成績率を定める者の数について基準となる割合は、人事院が定める。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十三条の二" title="（勤勉手当の成績率）">
      <article_item number="第十三条の二">
        再任用職員の成績率は、次の各号に掲げる職員の区分に応じ、当該各号に定める割合の範囲内において、各庁の長が定めるものとする。ただし、各庁の長は、その所属の給与法第十九条の七第一項の職員が著しく少数であること等の事情により、第二号イに定める成績率によることが著しく困難であると認める場合には、あらかじめ人事院と協議して、別段の取扱いをすることができる。
        <go>
          <go_item number="一">
            次号及び第三号に掲げる職員以外の職員　当該職員が次に掲げる職員の区分のいずれに該当するかに応じ、次に定める割合
            <go>
              <go_item number="イ">
                直近の業績評価の全体評語が上位の段階である職員のうち、勤務成績が優秀な職員　百分の三十七・五超（特定管理職員にあつては、百分の四十七・五超）
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                直近の業績評価の全体評語が上位の段階である職員のうち勤務成績が良好な職員並びに直近の業績評価の全体評語が中位の段階である職員及び基準日以前における直近の人事評価の結果がない職員（ハの人事院の定める職員を除く。）　百分の三十七・五（特定管理職員にあつては、百分の四十七・五）
              </go_item>
              <go_item number="ハ">
                直近の業績評価の全体評語が下位の段階である職員及び基準日以前六箇月以内の期間において懲戒処分を受けた職員その他の人事院の定める職員　百分の三十七・五未満（特定管理職員にあつては、百分の四十七・五未満）
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
          <go_item number="二">
            専門スタッフ職俸給表の適用を受ける職員　当該職員が次に掲げる職員の区分のいずれに該当するかに応じ、次に定める割合
            <go>
              <go_item number="イ">
                前号イに掲げる職員　百分の四十以上（特定管理職員にあつては、百分の五十六以上）
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                前号ロに掲げる職員　百分の三十五・五（特定管理職員にあつては、百分の四十二・五）
              </go_item>
              <go_item number="ハ">
                前号ハに掲げる職員　百分の三十五・五未満（特定管理職員にあつては、百分の四十二・五未満）
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
          <go_item number="三">
            指定職俸給表の適用を受ける職員　当該職員が次に掲げる職員の区分のいずれに該当するかに応じ、次に定める割合
            <go>
              <go_item number="イ">
                第一号イに掲げる職員　百分の五十超（事務次官等にあつては、百分の五十）
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                第一号ロに掲げる職員　百分の五十
              </go_item>
              <go_item number="ハ">
                第一号ハに掲げる職員　百分の五十未満
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前条第二項及び第三項の規定は、前項の場合に準用する。この場合において、同条第三項中「同項第一号イからハまで、第二号イからハまで」とあるのは、「同項第一号イ又はロ、第二号イ又はロ」と読み替えるものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十三条の二の二" title="（勤勉手当の成績率）">
      <article_item number="第十三条の二の二">
        前二条に定めるもののほか、職員の勤勉手当の成績率に関し必要な事項は、人事院が定める。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十四条" title="（支給日）">
      <article_item number="第十四条">
        期末手当及び勤勉手当の支給日は、別表第三の基準日欄に掲げる基準日の別に応じて、それぞれ支給日欄に定める日とする。ただし、支給日欄に定める日が日曜日に当たるときは同欄に定める日の前々日とし、同欄に定める日が土曜日に当たるときは同欄に定める日の前日とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十五条" title="（端数計算）">
      <article_item number="第十五条">
        給与法第十九条の四第二項の期末手当基礎額又は給与法第十九条の七第二項前段の勤勉手当基礎額に一円未満の端数を生じたときは、これを切り捨てるものとする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項に定めるもののほか、次に掲げる額に一円未満の端数を生じたときは、これを切り捨てるものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            給与法附則第八項第六号に規定するそれぞれその基準日現在において同項の特定職員が受けるべき俸給月額及び専門スタッフ職調整手当の月額並びにこれらに対する地域手当及び広域異動手当の月額並びに俸給月額に対する研究員調整手当の月額の合計額（給与法第十九条の四第五項の規定の適用を受ける職員にあつては、当該合計額に、当該合計額に第四条の三第二項に定める割合を乗じて得た額（第四条の四第一項各号に掲げる職員にあつては、その額に、俸給月額に同条第二項各号に掲げる割合を乗じて得た額を加算した額）を加算した額）（給与法附則第八項第一号の最低号俸に達しない場合にあつては、同項第六号に規定するそれぞれその基準日現在において同項の特定職員が受けるべき俸給月額減額基礎額（同項第一号の俸給月額減額基礎額をいう。以下この号において同じ。）及び同項第二号の専門スタッフ職調整手当減額基礎額並びにこれらに対する地域手当及び広域異動手当の月額並びに俸給月額減額基礎額に対する研究員調整手当の月額の合計額（給与法第十九条の四第五項の規定の適用を受ける職員にあつては、当該合計額に、当該合計額に第四条の三第二項に定める割合を乗じて得た額（第四条の四第一項各号に掲げる職員にあつては、その額に、俸給月額減額基礎額に同条第二項各号に掲げる割合を乗じて得た額を加算した額）を加算した額））
          </go_item>
          <go_item number="二">
            給与法附則第八項第七号に規定する勤勉手当減額対象額（同項第一号の最低号俸に達しない場合にあつては、勤勉手当減額基礎額）
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十六条" title="（雑則）">
      <article_item number="第十六条">
        この規則に定めるもののほか、期末手当及び勤勉手当に関し必要な事項は、人事院が定める。
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
