<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>砂利採取法施行令</title>
    <defined>昭和四十三年七月十五日政令第二百四十一号</defined>
    <updated>平成二六年一〇月一〇日政令第三三〇号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        内閣は、砂利採取法（昭和四十三年法律第七十四号）第二十三条第二項、第三十三条、第三十五条第二項、第三十六条第一項及び第二項並びに第四十四条の規定に基づき、この政令を制定する。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（違反行為者に対する措置命令）">
      <article_item number="第一条">
        砂利採取法（以下「法」という。）第二十三条第二項の規定により、都道府県知事は河川区域等以外の区域において同項に規定する違反行為を行なつた者に対し、河川管理者は河川区域等の区域において同項に規定する違反行為を行なつた者に対し、同項に規定する措置をとるべきことを命ずることができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（報告の徴収）">
      <article_item number="第二条">
        法第三十三条の規定により、経済産業大臣は砂利採取業を行う者に対し、都道府県知事は当該都道府県の区域において砂利採取業を行う者又は河川区域等以外の区域において砂利の採取を業として行う者に対し、国土交通大臣又は河川管理者は河川区域等の区域において砂利の採取を業として行う者に対し、同条に規定する報告をさせることができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（手数料）">
      <article_item number="第三条">
        法第三十五条の規定により次の表の上欄に掲げる者が納付しなければならない手数料の額は、同表の中欄に定める金額（電子申請（行政手続等における情報通信の技術の利用に関する法律（平成十四年法律第百五十一号）第三条第一項の規定により同項に規定する電子情報処理組織を使用して行う申請をいう。以下同じ。）による場合にあつては、同表の下欄に定める金額）とする。
        <table>
          <tr>
            <td>
              納付しなければならない者
            </td>
            <td>
              金額
            </td>
            <td>
              電子申請による場合における金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              一　法第十六条の認可を受けようとする者
            </td>
            <td>
              三万六千九百円
            </td>
            <td>
              三万五千七百円
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              二　法第二十条第一項の規定による変更の認可を受けようとする者
            </td>
            <td>
              一万六千四百円
            </td>
            <td>
              一万五千五百円
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              三　法第三十条第二項において準用する採石法（昭和二十五年法律第二百九十一号）第三十四条第二項の規定による決定の申請をする者
            </td>
            <td>
              四万五千六百円
            </td>
            <td>
              四万四千五百円
            </td>
          </tr>
        </table>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（経済産業大臣が指示をすることができる事務）">
      <article_item number="第四条">
        法第四十一条の二の政令で定める事務は、法第二十三条、第三十三条及び第三十四条第二項の規定により都道府県知事が行う事務とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（権限の委任）">
      <article_item number="第五条">
        法第三十三条、第三十四条第一項及び第四十一条の二の規定に基づく経済産業大臣の権限は、経済産業局長が行うものとする。ただし、法第三十三条及び第三十四条第一項の規定に基づく権限は、経済産業大臣が自ら行うことを妨げない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        法第三十三条及び第三十四条第三項の規定に基づく国土交通大臣の権限は、地方整備局長及び北海道開発局長が行うものとする。ただし、国土交通大臣が自らその権限を行うことを妨げない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条" title="（河川法施行令との関係）">
      <article_item number="第六条">
        その区域の全部又は一部が河川区域等の区域内にある砂利採取場に係る採取計画について法第十六条の認可又は法第二十条第一項若しくは第二項の規定による変更の認可若しくは届出があつたときは、当該認可採取計画に基づいて行なう行為であつて河川法施行令（昭和四十年政令第十四号）第十六条の八第一項の許可を要するものについて、同項の許可があつたものとみなす。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項の規定により認可採取計画に基づいて行なう行為についてあつたものとみなされた河川法施行令第十六条の八第一項の許可に基づく地位は、同令第十六条の九第一項又は第二項の規定にかかわらず、法第八条の規定により当該認可採取計画に係る砂利採取業者の地位が承継される場合に限り、当該承継者が承継する。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        法第十六条の認可がその効力を失つたときは、第一項の規定により当該認可採取計画に基づいて行なう行為についてあつたものとみなされた河川法施行令第十六条の八第一項の許可は、その効力を失う。
      </article_item>
    </articles>
    <articles title="（河川法施行令との関係）">
      <article_item>
        
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
