<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>毎月勤労統計調査規則</title>
    <defined>昭和三十二年七月一日労働省令第十五号</defined>
    <updated>平成二八年一〇月三日厚生労働省令第一五八号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        統計法（昭和二十二年法律第十八号）第三条第二項の規定に基き、毎月勤労統計調査規則の全部を改正する。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（命令の趣旨）">
      <article_item number="第一条">
        統計法（平成十九年法律第五十三号。以下「法」という。）第二条第四項に規定する基幹統計である毎月勤労統計を作成するための調査（以下「毎月勤労統計調査」という。）の実施に関しては、この規則の定めるところによる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（調査の種類）">
      <article_item number="第二条">
        毎月勤労統計調査は、全国調査、地方調査及び特別調査の三種とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（調査の目的）">
      <article_item number="第三条">
        毎月勤労統計調査は、雇用、給与及び労働時間について、全国調査にあつてはその全国的の変動を毎月明らかにすることを、地方調査にあつてはその都道府県別の変動を毎月明らかにすることを、特別調査にあつては全国調査及び地方調査を補完することを目的とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（定義）">
      <article_item number="第四条">
        この規則で「事業所」とは、事業の行われる一定の場所をいう。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        この規則で「事業主」とは、事業を事実上管理する者をいう。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（調査の期日等）">
      <article_item number="第五条">
        全国調査及び地方調査は、毎月末現在（給与締切日の定めがある場合には、毎月最終給与締切日現在）について行う。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        特別調査は、毎年七月三十一日現在（給与締切日の定めがある場合には、七月の最終給与締切日現在）について行う。ただし、第八条第二項第六号ヘに掲げる事項については、調査を実施する年の前年の八月一日から調査を実施する年の七月三十一日までの期間について行う。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条" title="（調査の範囲）">
      <article_item number="第六条">
        毎月勤労統計調査は、法第二条第九項に規定する統計基準である日本標準産業分類に掲げる大分類に掲げる産業のうち次の各号に属する事業所について行う。
        <go>
          <go_item number="一">
            鉱業、採石業、砂利採取業
          </go_item>
          <go_item number="二">
            建設業
          </go_item>
          <go_item number="三">
            製造業
          </go_item>
          <go_item number="四">
            電気・ガス・熱供給・水道業
          </go_item>
          <go_item number="五">
            情報通信業
          </go_item>
          <go_item number="六">
            運輸業、郵便業
          </go_item>
          <go_item number="七">
            卸売業、小売業
          </go_item>
          <go_item number="八">
            金融業、保険業
          </go_item>
          <go_item number="九">
            不動産業、物品賃貸業
          </go_item>
          <go_item number="十">
            学術研究、専門・技術サービス業
          </go_item>
          <go_item number="十一">
            宿泊業、飲食サービス業
          </go_item>
          <go_item number="十二">
            生活関連サービス業、娯楽業（その他の生活関連サービス業のうち家事サービス業を除く。）
          </go_item>
          <go_item number="十三">
            教育、学習支援業
          </go_item>
          <go_item number="十四">
            医療、福祉
          </go_item>
          <go_item number="十五">
            複合サービス事業
          </go_item>
          <go_item number="十六">
            サービス業（他に分類されないもの）（外国公務を除く。）
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第七条" title="（調査の対象）">
      <article_item number="第七条">
        全国調査は、第六条に規定する調査の範囲に属する事業所のうち、常用労働者を常時五人以上雇用するものであつて、厚生労働大臣が事業主に対する通知により指定するもの（第十二条及び第十五条において「全国調査事業所」という。）について行う。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項の指定は、常用労働者を常時三十人以上雇用する事業所（第十六条第一項及び第十七条の二第一項において「全国調査第一種事業所」という。）と常用労働者を常時五人以上三十人未満雇用する事業所（第十六条第二項及び第十七条の二第二項において「全国調査第二種事業所」という。）とに区分して行う。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        地方調査は、各都道府県ごとに第六条に規定する調査の範囲に属する事業所のうち、常用労働者を常時五人以上雇用するものであつて、厚生労働大臣が事業主に対する通知により指定するもの（第十二条及び第十五条において「地方調査事業所」という。）について行う。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        前項の指定は、常用労働者を常時三十人以上雇用する事業所（第十六条第一項及び第十七条の二第一項において「地方調査第一種事業所」という。）と常用労働者を常時五人以上三十人未満雇用する事業所（第十六条第二項及び第十七条の二第二項において「地方調査第二種事業所」という。）とに区分して行う。
      </article_item>
      <article_item number="５">
        特別調査は、第六条に規定する調査の範囲に属する事業所のうち、調査の期日現在において常用労働者を五人未満雇用するものであつて、厚生労働大臣が指定する地域に所在するもの（第十二条及び第十六条第三項において「特別調査事業所」という。）について行う。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第八条" title="（調査事項）">
      <article_item number="第八条">
        全国調査及び地方調査は、次の各号に掲げる事項について行う。
        <go>
          <go_item number="一">
            事業所名
          </go_item>
          <go_item number="二">
            主要な生産品の名称又は事業の内容
          </go_item>
          <go_item number="三">
            調査期間及び操業日数
          </go_item>
          <go_item number="四">
            企業規模
          </go_item>
          <go_item number="五">
            常用労働者の数、異動状況、出勤日数、実労働時間数及び現金給与の名称別の金額
          </go_item>
          <go_item number="六">
            雇用、給与及び労働時間の変動に関連する事項
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        特別調査は、次の各号に掲げる事項について行う。
        <go>
          <go_item number="一">
            事業所名
          </go_item>
          <go_item number="二">
            主要な生産品の名称又は事業の内容
          </go_item>
          <go_item number="三">
            調査期間
          </go_item>
          <go_item number="四">
            企業規模
          </go_item>
          <go_item number="五">
            常用労働者の数
          </go_item>
          <go_item number="六">
            常用労働者ごとの次に掲げる事項
            <go>
              <go_item number="イ">
                氏名及び性
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                通勤又は住込みの別及び家族労働者であるかどうかの別
              </go_item>
              <go_item number="ハ">
                年齢及び勤続年数
              </go_item>
              <go_item number="ニ">
                出勤日数及び一日の実労働時間数
              </go_item>
              <go_item number="ホ">
                きまつて支給する現金給与額
              </go_item>
              <go_item number="ヘ">
                特別に支払われた現金給与額
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第九条" title="（調査票）">
      <article_item number="第九条">
        全国調査に用いる調査票の様式は、様式第一号及び第二号とする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        地方調査に用いる調査票の様式は、様式第三号及び第四号とする。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        特別調査に用いる調査票の様式は、様式第五号とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十条">
      <article_item number="第十条">
        削除
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十一条">
      <article_item number="第十一条">
        削除
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十二条" title="（統計調査員）">
      <article_item number="第十二条">
        全国調査、地方調査及び特別調査の事務に従事させるため、法第十四条の規定による統計調査員として都道府県に設置されるもの（以下「毎月勤労統計調査員」という。）は、都道府県知事の指揮監督を受けて、全国調査事業所、地方調査事業所及び特別調査事業所の事業主又はこれに代わる者に質問し、調査票の記入その他調査に附帯する事務を行う。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十二条の二" title="（報告義務者を把握するための調査）">
      <article_item number="第十二条の二">
        都道府県知事は、第七条第一項、第三項及び第五項の指定並びに同項に基づき指定された地域に所在する事業所の把握を行うために必要な調査その他これに附帯する事務をしなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十三条" title="（立入検査等）">
      <article_item number="第十三条">
        毎月勤労統計調査員その他の毎月勤労統計調査の事務に従事する職員は、法第十五条第一項の規定により、必要な場所に立ち入り、第八条第一項第二号及び第五号並びに同条第二項第二号、第五号及び第六号ニからヘまでに掲げる事項について、帳簿、書類その他の物件を検査し、又は関係者に質問することができる。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項の規定により立入検査をする毎月勤労統計調査員その他の毎月勤労統計調査の事務に従事する職員は、法第十五条第二項の規定により、その身分を示す証明書を携帯し、関係者の請求があつたときは、これを提示しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十四条" title="（調査の中止）">
      <article_item number="第十四条">
        調査の対象となる事業所について、天災事変その他やむを得ない理由で調査を行うことができないと厚生労働大臣又は都道府県知事が認めたものについては、その月分の調査（特別調査にあつては、その年の調査）は、行わない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        都道府県知事は、前項の規定により調査を行わなかつたときは、遅滞なく、厚生労働大臣に報告しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十五条" title="（調査事業所の変更又は廃止）">
      <article_item number="第十五条">
        調査の対象となる事業所の名称若しくは所在地について変更があつたとき、又は事業を廃止したときは、全国調査事業所又は地方調査事業所の事業主は、直ちに、その旨を当該事業所を管轄する都道府県知事に報告しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        都道府県知事は、前項の規定による事業主からの報告を受けたときは、遅滞なく、厚生労働大臣に報告しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十六条" title="（報告義務）">
      <article_item number="第十六条">
        全国調査第一種事業所又は地方調査第一種事業所の事業主は、第八条第一項各号に掲げる事項を当該事業主に配布される調査票を用いて報告しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        全国調査第二種事業所又は地方調査第二種事業所の事業主（事業主が不在のときは、これに代わる者）は、第八条第一項各号に掲げる事項を毎月勤労統計調査員の質問に対して報告しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        特別調査事業所の事業主（事業主が不在のときは、これに代わる者）は、第八条第二項各号に掲げる事項を毎月勤労統計調査員の質問に対して報告しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十七条" title="（調査票の提出）">
      <article_item number="第十七条">
        前条第一項の規定による報告は、調査票を調査月の翌月の十日までに、当該事業所を管轄する都道府県知事に提出することによつて行わなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        毎月勤労統計調査員は、前条第二項の規定により報告を受けた事項について調査票を作成し、調査月の翌月の十日までに当該事業所を管轄する都道府県知事に提出しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        毎月勤労統計調査員は、前条第三項の規定により報告を受けた事項について調査票を作成し、調査を実施する年の九月十日までに当該事業所を管轄する都道府県知事に提出しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十七条の二" title="（電子情報処理組織による提出）">
      <article_item number="第十七条の二">
        全国調査第一種事業所又は地方調査第一種事業所の事業主は、第十六条第一項の規定による報告に代えて、厚生労働省の使用に係る電子計算機（入出力装置を含む。）と報告をしようとする者の使用に係る入出力装置とを電気通信回線で接続した電子情報処理組織を使用して報告することができる。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項の規定は、全国調査第二種事業所又は地方調査第二種事業所の事業主（事業主が不在のときは、これに代わる者）が行う第十六条第二項の規定による報告について準用する。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        第一項（前項において準用する場合を含む。）の規定により報告する場合は、同項の電子計算機に備えられたファイルへの記録がされたときに調査票が都道府県知事に到達したものとみなす。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十七条の三" title="（電子情報処理組織による提出）">
      <article_item number="第十七条の三">
        前条第一項（同条第二項において準用する場合を含む。）の規定により提出しようとする者は、第八条第一項各号に掲げる事項を調査票の様式に準ずる様式により前条第一項（同条第二項において準用する場合を含む。）の入出力装置（当該提出をしようとする者の使用に係るものに限る。）から入力しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十七条の四" title="（電子情報処理組織による提出）">
      <article_item number="第十七条の四">
        前条の入力は、工業標準化法（昭和二十四年法律第百八十五号）に基づく日本工業規格（以下「日本工業規格」という。）Ｘ〇二〇一及びＸ〇二〇八に規定する図形文字並びに日本工業規格Ｘ〇二一一に規定する制御文字のうち「復帰」及び「改行」を用いてしなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十七条の五" title="（電子情報処理組織による提出）">
      <article_item number="第十七条の五">
        第十七条の二第一項（同条第二項において準用する場合を含む。）の規定により提出しようとする者は、あらかじめ、当該事業所の事業所名その他必要な事項を記載した書面を厚生労働大臣に届け出なければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        厚生労働大臣は、前項の書面を受理したときは、当該書面を提出した者に提出者コードを付与するものとする。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        第一項の届出をした者は、届け出た事項に変更があつたとき又は提出者コードの使用を廃止するときは、遅滞なく、その旨及び当該事業所の事業所名その他必要な事項を記載した書面を厚生労働大臣に届け出なければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十八条" title="（調査票の審査等）">
      <article_item number="第十八条">
        都道府県知事は、第十七条第一項若しくは第二項又は第十七条の二第一項（同条第二項において準用する場合を含む。）の規定により提出された全国調査の調査票を審査し、調査月の翌月の十五日までに厚生労働大臣に提出しなければならない。ただし、第十七条の二第一項（同条第二項において準用する場合を含む。）の規定により提出された調査票は、都道府県知事が審査を終了したときに厚生労働大臣に提出されたものとみなす。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        都道府県知事は、第十七条第三項の規定により提出された特別調査の調査票を審査し、調査を実施する年の九月三十日までに厚生労働大臣に提出しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十九条" title="（調査票の審査等）">
      <article_item number="第十九条">
        都道府県知事は、第十七条第一項若しくは第二項又は第十七条の二第一項（同条第二項において準用する場合を含む。）の規定により提出された地方調査の調査票を審査し、集計した上で、結果原表を作成し、保管するとともに、その写を第二十一条第一項の規定に基づく公表前であつて、調査月の翌々月の十日までに厚生労働大臣に提出しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十条" title="（結果の公表）">
      <article_item number="第二十条">
        厚生労働大臣は、全国調査の毎月分の結果について、当該調査月の翌々月の十日までにその一部を速報として公表し、調査が完結したときは、直ちに、結果報告書を作成して公表しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        厚生労働大臣は、特別調査の結果について、調査が完結したときは、直ちに結果報告書を作成して公表しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十一条" title="（結果の公表）">
      <article_item number="第二十一条">
        都道府県知事は、当該都道府県に係る地方調査の毎月分の結果を当該調査月の翌々月中に、毎月勤労統計調査地方調査結果速報として公表しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        厚生労働大臣は、地方調査の結果をとりまとめて地方調査結果報告書を作成し、公表しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十二条" title="（調査関係書類の保存）">
      <article_item number="第二十二条">
        厚生労働大臣は、第十八条の規定により提出された全国調査及び特別調査の調査票又は調査票を収録した磁気媒体を調査の期日から三年間、これに基づいて作成した結果原表又は結果原表を収録した磁気媒体を永久に保存しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十三条" title="（調査関係書類の保存）">
      <article_item number="第二十三条">
        都道府県知事は、第十七条第一項若しくは第二項又は第十七条の二第一項（同条第二項において準用する場合を含む。）の規定により提出された地方調査の調査票又は調査票を収録した磁気媒体を調査の期日から三年間、これに基づいて作成した結果原表又は結果原表を収録した磁気媒体を調査の期日から十年間保存しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十四条" title="（国の営む事業所の調査）">
      <article_item number="第二十四条">
        厚生労働大臣は、国の営む事業所に関しては、この規則に基く調査を行うことができるように当該主務大臣に協力を求めるものとする。
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
