<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>独立行政法人奄美群島振興開発基金に関する省令</title>
    <defined>平成十六年九月二十九日財務省・国土交通省令第三号</defined>
    <updated>平成二二年一一月二六日財務省・国土交通省令第六号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>独立行政法人通則法（平成十一年法律第百三号）の規定に基づき、独立行政法人奄美群島振興開発基金に関する省令を次のように定める。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条">
        <article_item number="第一条">
          独立行政法人奄美群島振興開発基金（以下「基金」という。）に係る独立行政法人通則法（以下「通則法」という。）第八条第三項の主務省令で定める重要な財産は、その保有する財産であって、その通則法第四十六条の二第一項若しくは第二項又は第四十六条の三第一項の認可に係る申請の日（各項ただし書の場合にあっては、当該財産の処分に関する計画を定めた通則法第三十条第一項の中期計画の認可に係る申請の日）における帳簿価額（現金及び預金にあっては、申請の日におけるその額）が五十万円以上のもの（その性質上通則法第四十六条の二又は第四十六条の三の規定により処分することが不適当なものを除く。）その他国土交通大臣及び財務大臣が定める財産とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条">
        <article_item number="第二条">
          基金に係る通則法第二十八条第二項の主務省令で定める業務方法書に記載すべき事項は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              奄美群島振興開発特別措置法（昭和二十九年法律第百八十九号。以下「法」という。）第十七条第一号に規定する債務の保証に関する事項
            </go_item>
            <go_item number="二">
              法第十七条第二号及び第三号に規定する事業資金の貸付けに関する事項
            </go_item>
            <go_item number="三">
              法第十七条第四号に規定する附帯する業務に関する事項
            </go_item>
            <go_item number="四">
              業務委託の基準
            </go_item>
            <go_item number="五">
              競争入札その他契約に関する基本的事項
            </go_item>
            <go_item number="六">
              その他基金の業務の執行に関して必要な事項
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条">
        <article_item number="第三条">
          基金は、通則法第三十条第一項前段の規定により中期計画の認可を受けようとするときは、当該中期計画を記載した申請書を、通則法第二十九条第一項の指示を受けた後遅滞なく、国土交通大臣及び財務大臣に提出しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          基金は、通則法第三十条第一項後段の規定により中期計画の変更の認可を受けようとするときは、変更しようとする事項及びその理由を記載した申請書を国土交通大臣及び財務大臣に提出しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条">
        <article_item number="第四条">
          基金に係る通則法第三十条第二項第七号の主務省令で定める業務運営に関する事項は、次に掲げるものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              施設及び設備に関する計画
            </go_item>
            <go_item number="二">
              人事に関する計画
            </go_item>
            <go_item number="三">
              その他中期目標を達成するために必要な事項
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条">
        <article_item number="第五条">
          基金に係る通則法第三十一条第一項の年度計画には、中期計画に定めた事項に関し、当該事業年度において実施すべき事項を記載しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          基金は、通則法第三十一条第一項後段の規定により年度計画の変更をしたときは、変更した事項及びその理由を記載した届出書を国土交通大臣及び財務大臣に提出しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条">
        <article_item number="第六条">
          基金は、通則法第三十二条第一項の規定により各事業年度における業務の実績について独立行政法人評価委員会の評価を受けようとするときは、当該事業年度の年度計画に定めた項目ごとにその実績を明らかにした報告書を、当該事業年度の終了後三月以内に、主務省の独立行政法人評価委員会に提出しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条">
        <article_item number="第七条">
          基金の会計については、この省令の定めるところによるものとし、この省令に定めのないものについては、一般に公正妥当と認められる企業会計の基準に従うものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          金融庁組織令（平成十年政令第三百九十二号）第二十四条第一項に規定する企業会計審議会により公表された企業会計の基準は、前項に規定する一般に公正妥当と認められる企業会計の基準に該当するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          平成十一年四月二十七日の中央省庁等改革推進本部決定に基づき行われた独立行政法人の会計に関する研究の成果として公表された基準（第十条において「独立行政法人会計基準」という。）は、この省令に準ずるものとして、第一項に規定する一般に公正妥当と認められる企業会計の基準に優先して適用されるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条">
        <article_item number="第八条">
          国土交通大臣及び財務大臣は、基金が通則法第四十六条の二第二項又は第四十六条の三第三項の規定に基づいて行う不要財産の譲渡取引についてその譲渡差額を損益計算上の損益に計上しないことが必要と認められる場合には、当該譲渡取引を指定することができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条">
        <article_item number="第九条">
          基金の費用及び収益に関する経理については、次に掲げる業務ごとに経理を区分し、それぞれ勘定を設けて整理しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              法第十七条第一号に規定する債務の保証及びこれに附帯する業務
            </go_item>
            <go_item number="二">
              法第十七条第二号及び第三号に規定する事業資金の貸付け並びにこれらに附帯する業務
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          基金は、毎事業年度、前項各号の業務に係る勘定ごとに、通則法第四十四条第一項（法第十九条第一項の規定により読み替えて適用する場合を含む。）又は第二項の規定による利益又は損失の処理を行わなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十条">
        <article_item number="第十条">
          基金に係る通則法第三十八条第一項の主務省令で定める書類は、独立行政法人会計基準に定めるキャッシュ・フロー計算書及び行政サービス実施コスト計算書並びに奄美群島振興開発特別措置法及び小笠原諸島振興開発特別措置法の一部を改正する法律（平成十六年法律第十一号。以下この条において「改正法」という。）第一条の規定による改正前の法第十条の三第一項の規定により奄美群島振興開発基金が国から承継した債権であって改正法附則第六条第一項の規定により基金が承継したものの回収の結果を記載した書類とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十一条">
        <article_item number="第十一条">
          基金に係る通則法第三十八条第四項の主務省令で定める期間は、五年とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十二条">
        <article_item number="第十二条">
          基金は、通則法第四十五条第一項ただし書の規定により短期借入金の認可を受けようとするとき、又は同条第二項ただし書の規定により短期借入金の借換えの認可を受けようとするときは、次に掲げる事項を記載した申請書を国土交通大臣及び財務大臣に提出しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              借入れを必要とする理由
            </go_item>
            <go_item number="二">
              借入金の額
            </go_item>
            <go_item number="三">
              借入先
            </go_item>
            <go_item number="四">
              借入金の利率
            </go_item>
            <go_item number="五">
              借入金の償還の方法及び期限
            </go_item>
            <go_item number="六">
              利息の支払の方法及び期限
            </go_item>
            <go_item number="七">
              その他必要な事項
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十三条">
        <article_item number="第十三条">
          基金は、法第二十条第一項の規定により長期借入金の認可を受けようとするときは、次に掲げる事項を記載した申請書を国土交通大臣及び財務大臣に提出しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              借入れを必要とする理由
            </go_item>
            <go_item number="二">
              借入金の額
            </go_item>
            <go_item number="三">
              借入先
            </go_item>
            <go_item number="四">
              借入金の利率
            </go_item>
            <go_item number="五">
              借入金の償還の方法及び期限
            </go_item>
            <go_item number="六">
              利息の支払の方法及び期限
            </go_item>
            <go_item number="七">
              その他必要な事項
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条">
        <article_item number="第十四条">
          基金は、法第二十一条第一項の規定により償還計画の認可を受けようとするときは、通則法第三十一条第一項前段の規定により年度計画を届け出た後、遅滞なく、次に掲げる事項を記載した償還計画を国土交通大臣及び財務大臣に提出しなければならない。ただし、償還計画の変更の認可を受けようとするときは、その都度提出しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              長期借入金の総額及び当該事業年度における借入見込額並びにその借入先
            </go_item>
            <go_item number="二">
              奄美群島振興開発債券の総額及び当該事業年度において発行するものの引受けの見込み
            </go_item>
            <go_item number="三">
              長期借入金及び奄美群島振興開発債券の償還の方法及び期限
            </go_item>
            <go_item number="四">
              その他必要な事項
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十五条">
        <article_item number="第十五条">
          基金は、通則法第四十六条の三第一項の規定により、民間等出資に係る不要財産について、当該民間等出資に係る不要財産に係る出資者（以下単に「出資者」という。）に対し当該民間等出資に係る不要財産に係る出資額として国土交通大臣及び財務大臣が定める額の持分の全部又は一部の払戻しの請求をすることができる旨を催告することについて、同項本文の規定により認可を受けようとするときは、次に掲げる事項を記載した申請書を国土交通大臣及び財務大臣に提出しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              催告に係る不要財産の内容
            </go_item>
            <go_item number="二">
              不要財産であると認められる理由
            </go_item>
            <go_item number="三">
              当該不要財産の取得の日及び申請の日における不要財産の帳簿価額（現金及び預金にあっては、取得の日及び申請の日におけるその額）
            </go_item>
            <go_item number="四">
              当該不要財産の取得に係る出資の内容（出資者が複数ある場合にあっては、出資者ごとの当該不要財産の取得の日における帳簿価額に占める出資額の割合）
            </go_item>
            <go_item number="五">
              催告の内容
            </go_item>
            <go_item number="六">
              不要財産により払戻しをする場合には、不要財産の評価額
            </go_item>
            <go_item number="七">
              通則法第四十六条の三第三項の規定により主務大臣が定める基準に従い算定した金額により払戻しをする場合には、不要財産の譲渡によって得られる収入の見込額並びに譲渡に要する費用の費目、費目ごとの見込額及びその合計額
            </go_item>
            <go_item number="八">
              前号の場合における譲渡の方法
            </go_item>
            <go_item number="九">
              第七号の場合における譲渡の予定時期
            </go_item>
            <go_item number="十">
              その他必要な事項
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          国土交通大臣及び財務大臣は、前項の申請に係る払戻しの方法が通則法第四十六条の三第三項の規定により主務大臣が定める基準に従い算定した金額による払戻しである場合において、同条第一項の認可をしたときは、次に掲げる事項を基金に通知するものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              通則法第四十六条の三第一項の規定により当該不要財産に係る出資額として国土交通大臣及び財務大臣が定める額の持分
            </go_item>
            <go_item number="二">
              通則法第四十六条の三第三項の規定により主務大臣が定める基準に従い算定した金額により払戻しをする場合における当該払戻しの見込額
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十六条">
        <article_item number="第十六条">
          基金は、通則法第四十四条第三項の中期計画において通則法第三十条第二項第四号の二の計画を定めた場合において、通則法第四十六条の三第一項の規定により、民間等出資に係る不要財産について、出資者に対し当該民間等出資に係る不要財産に係る出資額として国土交通大臣及び財務大臣が定める額の持分の全部又は一部の払戻しの請求をすることができる旨を催告しようとするときは、前条第一項各号に掲げる事項を国土交通大臣及び財務大臣に通知しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          国土交通大臣及び財務大臣は、前項の通知を受けたときは、遅滞なく、財務大臣にその旨を通知するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十七条">
        <article_item number="第十七条">
          基金は、通則法第四十六条の三第一項の規定により催告しようとするときは、次に掲げる事項を記載した書面を交付し、又は当該事項を電磁的方法（電子的方法、磁気的方法その他人の知覚によっては認識することができない方法をいう。）により提供しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              催告に係る不要財産の内容
            </go_item>
            <go_item number="二">
              通則法第四十六条の三第一項の規定に基づき当該民間等出資に係る不要財産に係る出資額として主務大臣が定める額の持分の全部又は一部の払戻しの請求をすることができる旨
            </go_item>
            <go_item number="三">
              通則法第四十六条の三第一項に規定する払戻しについて、次に掲げる方法のうちいずれの方法によるかの別
              <go>
                <go_item number="イ">
                  不要財産により払戻しをすること
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  通則法第四十六条の三第三項の規定により主務大臣が定める基準に従い算定した金額により払戻しをすること
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
            <go_item number="四">
              払戻しを行う予定時期
            </go_item>
            <go_item number="五">
              第三号ロの方法による払戻しの場合における払戻しの見込額
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の規定により催告するに際し、当該不要財産の評価額が当該不要財産の帳簿価額を超えることその他の事情があるため、払戻しの方法が同項第三号イの方法により難い場合には、その旨を当該催告の相手方に対し、通知するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十八条">
        <article_item number="第十八条">
          基金は、通則法第四十六条の三第三項の規定により民間等出資に係る不要財産の譲渡を行ったときは、遅滞なく、次に掲げる事項を記載した報告書を国土交通大臣及び財務大臣に提出するものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              当該不要財産の内容
            </go_item>
            <go_item number="二">
              譲渡によって得られた収入の額
            </go_item>
            <go_item number="三">
              譲渡に要した費用の費目、費目ごとの金額及びその合計額
            </go_item>
            <go_item number="四">
              譲渡した時期
            </go_item>
            <go_item number="五">
              通則法第四十六条の三第二項の規定により払戻しを請求された持分の額
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の報告書には、同項各号に掲げる事項を証する書類を添付するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          国土交通大臣及び財務大臣は、第一項の報告書の提出を受けたときは、通則法第四十六条の三第三項の規定により主務大臣が定める基準に従い算定した金額（当該算定した金額が第一項第五号の持分の額に満たない場合にあっては、当該算定した金額及び通則法第四十六条の三第三項の規定により当該持分のうち国土交通大臣及び財務大臣が定める額の持分）を基金に通知するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          基金は、前項の通知を受けたときは、遅滞なく、同項の規定により通知された金額により、第一項第五号の持分（当該通知された金額が当該持分の額に満たない場合にあっては、前項の規定により通知された額の持分）を、当該請求をした出資者に払い戻すものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十九条">
        <article_item number="第十九条">
          基金は、通則法第四十六条の三第四項の規定により資本金を減少したときは、遅滞なく、その旨を国土交通大臣及び財務大臣に報告するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十条">
        <article_item number="第二十条">
          基金に係る通則法第四十八条第一項の主務省令で定める重要な財産は、土地及び建物とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十一条">
        <article_item number="第二十一条">
          基金は、通則法第四十八条第一項の規定により重要な財産を譲渡し、又は担保に供すること（以下「処分等」という。）について認可を受けようとするときは、次に掲げる事項を記載した申請書を国土交通大臣及び財務大臣に提出しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              処分等に係る財産の内容及び評価額
            </go_item>
            <go_item number="二">
              処分等の条件
            </go_item>
            <go_item number="三">
              処分等の方法
            </go_item>
            <go_item number="四">
              基金の業務運営上支障がない旨及びその理由
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
