<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>独立行政法人環境再生保全機構に関する省令</title>
    <defined>平成十六年四月一日環境省令第十一号</defined>
    <updated>平成二二年一一月二六日環境省令第二四号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>独立行政法人通則法（平成十一年法律第百三号）第二十八条第二項、第三十条第一項及び第二項第七号、第三十一条第一項、第三十二条第一項、第三十三条、第三十四条第一項、第三十七条、第三十八条第一項及び第四項、第四十八条第一項並びに第五十条並びに独立行政法人環境再生保全機構法（平成十五年法律第四十三号）第十条第一項第五号及び第十六条第一項並びに附則第七条第七項並びに独立行政法人の組織、運営及び管理に係る共通的な事項に関する政令（平成十二年政令第三百十六号）第五条第二項並びに独立行政法人環境再生保全機構法施行令（平成十五年政令第四百八十九号）第四条の規定に基づき、並びに独立行政法人通則法及び独立行政法人環境再生保全機構法を実施するため、独立行政法人環境再生保全機構に関する省令を次のように定める。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条">
        <article_item number="第一条">
          独立行政法人環境再生保全機構（以下「機構」という。）に係る独立行政法人通則法（以下「通則法」という。）第八条第三項に規定する重要な財産であって主務省令で定めるものは、同法第四十六条の二第一項又は第二項の認可の申請の日（各項のただし書の場合にあっては、当該財産の処分に関する計画を定めた同法第三十条第一項の中期計画の認可の申請の日）におけるその帳簿価額（現金又は預金である場合にあっては、同法第四十六条の二第一項又は第三十条第一項の認可の申請の日におけるその額）が五十万円以上の財産（その性質上同法第四十六条の二の規定により処分することが不適当なものを除く。）その他環境大臣が定める財産とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第一条の二">
        <article_item number="第一条の二">
          機構に係る通則法第二十八条第二項の主務省令で定める業務方法書に記載すべき事項は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              独立行政法人環境再生保全機構法（以下「機構法」という。）第十条第一項第一号に規定する公害に係る健康被害の補償に関する事項
            </go_item>
            <go_item number="二">
              機構法第十条第一項第二号に規定する大気の汚染の影響による健康被害の予防に関する事項
            </go_item>
            <go_item number="三">
              機構法第十条第一項第三号に規定する助成金の交付に関する事項
            </go_item>
            <go_item number="四">
              機構法第十条第一項第四号に規定する調査研究、情報の収集、整理及び提供並びに研修に関する事項
            </go_item>
            <go_item number="五">
              機構法第十条第一項第五号に規定する助成金の交付に関する事項
            </go_item>
            <go_item number="六">
              機構法第十条第一項第六号に規定する維持管理積立金の管理に関する事項
            </go_item>
            <go_item number="七">
              機構法第十条第七号に規定する石綿による健康被害の救済に関する事項
            </go_item>
            <go_item number="八">
              機構法第十条第二項に規定する調査研究、情報の収集、整理及び提供並びに研修に関する事項
            </go_item>
            <go_item number="九">
              業務委託の基準
            </go_item>
            <go_item number="十">
              競争入札その他契約に関する基本的事項
            </go_item>
            <go_item number="十一">
              その他機構の業務の執行に関して必要な事項
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条">
        <article_item number="第二条">
          機構は、通則法第三十条第一項の規定により中期計画の認可を受けようとするときは、中期計画を記載した申請書を、当該中期計画の最初の事業年度開始三十日前までに（機構の最初の事業年度の属する中期計画については、機構の成立後遅滞なく）、農林水産大臣、経済産業大臣、国土交通大臣及び環境大臣に提出しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          機構は、通則法第三十条第一項後段の規定により中期計画の変更の認可を受けようとするときは、変更しようとする事項及びその理由を記載した申請書を環境大臣（当該変更が機構法第十条第一項第三号及び第四号に規定する業務並びにこれらに附帯する業務に係るものである場合には、農林水産大臣、経済産業大臣、国土交通大臣及び環境大臣）に提出しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条">
        <article_item number="第三条">
          機構に係る通則法第三十条第二項第七号の主務省令で定める業務運営に関する事項は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              施設及び設備に関する計画
            </go_item>
            <go_item number="二">
              職員の人事に関する計画
            </go_item>
            <go_item number="三">
              積立金の処分に関する事項
            </go_item>
            <go_item number="四">
              その他当該中期目標を達成するために必要な事項
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条">
        <article_item number="第四条">
          機構に係る通則法第三十一条第一項の年度計画には、中期計画に定めた事項に関し、当該事業年度において実施すべき事項を記載しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          機構は、通則法第三十一条第一項後段の規定により年度計画の変更をしたときは、変更した事項及びその理由を記載した届出書を環境大臣（当該変更が機構法第十条第一項第三号及び第四号に規定する業務並びにこれらに附帯する業務に係るものである場合には、農林水産大臣、経済産業大臣、国土交通大臣及び環境大臣）に提出しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条">
        <article_item number="第五条">
          機構は、通則法第三十二条第一項の規定により各事業年度における業務の実績について独立行政法人評価委員会の評価を受けようとするときは、年度計画に定めた項目ごとにその実績を明らかにした報告書を当該事業年度の終了後三月以内に環境省の独立行政法人評価委員会に提出しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条">
        <article_item number="第六条">
          機構に係る通則法第三十三条の事業報告書には、当該中期目標に定めた項目ごとにその実績を明らかにしなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条">
        <article_item number="第七条">
          機構は、通則法第三十四条第一項の規定により各中期目標の期間における業務の実績について独立行政法人評価委員会の評価を受けようとするときは、当該中期目標に定めた項目ごとにその実績を明らかにした報告書を当該中期目標の期間の終了後三月以内に環境省の独立行政法人評価委員会に提出しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条">
        <article_item number="第八条">
          機構の会計については、この省令の定めるところによるものとし、この省令に定めのないものについては、一般に公正妥当と認められる企業会計の基準に従うものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          金融庁組織令（平成十年政令第三百九十二号）第二十四条第一項に規定する企業会計審議会により公表された企業会計の基準は、前項に規定する一般に公正妥当と認められる企業会計の基準に該当するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          平成十一年四月二十七日の中央省庁等改革推進本部決定中央省庁等改革の推進に関する方針に基づいて行われた独立行政法人の会計に関する研究の成果として公表された独立行政法人会計基準（第十四条において「独立行政法人会計基準」という。）は、この省令に準ずるものとして、第一項に規定する一般に公正妥当と認められる企業会計の基準に優先して適用されるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条">
        <article_item number="第九条">
          機構は、機構法第十二条及び同法附則第七条第二項の規定により区分して経理する場合において、一の勘定において経理すべき事項が他の勘定において経理すべき事項と共通の事項であるため当該一の勘定に係る部分を区分して経理することが困難なときは、当該事項については、環境大臣の承認を受けて定める基準に従って、各勘定に配分することにより整理することができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十条">
        <article_item number="第十条">
          機構は、機構法第十二条に規定する勘定として、同法第十条第一項第一号及び第二号に掲げる業務並びにこれらに附帯する業務に係る経理については公害健康被害補償予防業務勘定を、同項第七号に掲げる業務及びこれに附帯する業務に係る経理については石綿健康被害救済業務勘定を、その他の業務に係る経理については基金勘定を設けなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          機構は、次の各号に掲げる勘定においては、内訳として、当該各号に定める業務に係る経理単位に区分するものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              公害健康被害補償予防業務勘定
              <go>
                <go_item number="イ">
                  機構法第十条第一項第一号に掲げる業務及びこれに附帯する業務
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  機構法第十条第一項第二号に掲げる業務及びこれに附帯する業務
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
            <go_item number="二">
              基金勘定
              <go>
                <go_item number="イ">
                  機構法第十条第一項第三号及び第四号に掲げる業務並びにこれらに附帯する業務
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  機構法第十条第一項第五号に掲げる業務及びこれに附帯する業務
                </go_item>
                <go_item number="ハ">
                  機構法第十条第一項第六号に掲げる業務及びこれに附帯する業務
                </go_item>
                <go_item number="ニ">
                  機構法第十条第二項に掲げる業務
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十一条">
        <article_item number="第十一条">
          機構は、毎事業年度に発生した次に掲げる金額の合計額から機構法第十条第一項第一号の業務及びその業務に係る事務の処理に要した金額の合計額（通則法第四十六条に基づき機構に交付された金額のうち機構法第十条第一項第一号の業務に係る事務の処理に充てられた部分を除く。）を控除した金額を、納付財源引当金として整理しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              公害健康被害の補償等に関する法律（以下「補償法」という。）第五十二条第一項及び第六十二条第一項に基づき徴収した賦課金
            </go_item>
            <go_item number="二">
              補償法第五十一条に基づく補助金
            </go_item>
            <go_item number="三">
              補償法附則第九条に基づき交付された交付金
            </go_item>
            <go_item number="四">
              次項の規定に基づき使用した金額及び補償法第四十八条第一項の規定に基づき納付した納付金のうち前事業年度以前の納付金の過払いに係る受入等
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の納付財源引当金は、補償法第十一条第二項の規定に基づき翌事業年度に納付することが必要な補償給付に係る補償法第四十八条第一項に規定する納付金の納付その他の機構法第十条第一項第一号に規定する業務の財源に充てる場合に限り、使用するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十二条">
        <article_item number="第十二条">
          環境大臣は、機構が業務のため取得しようとしている償却資産についてその減価に対応すべき収益の獲得が予定されないと認められる場合には、その取得までの間に限り、当該償却資産を指定することができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の指定を受けた資産の減価償却については、減価償却費は計上せず、資産の減価額と同額を資本剰余金に対する控除として計上するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十三条">
        <article_item number="第十三条">
          環境大臣は、機構が業務のために保有し又は取得しようとする有形固定資産についてその資産除去債務（有形固定資産の取得、建設、開発又は通常の使用によって生じる当該有形固定資産の除去に関する法律上の義務及びこれに準ずるものをいう。）に対応する除去費用に係る費用配分額及び時の経過による資産除去債務の調整額（以下この条において「除去費用等」という。）についてその除去費用等に対応すべき収益の獲得が予定されないと認められる場合には、当該除去費用等を指定することができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条">
        <article_item number="第十四条">
          機構に係る通則法第三十八条第一項の主務省令で定める書類は、独立行政法人会計基準に掲げるキャッシュ・フロー計算書及び行政サービス実施コスト計算書とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十五条">
        <article_item number="第十五条">
          機構に係る通則法第三十八条第四項の主務省令で定める期間は、五年とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十六条">
        <article_item number="第十六条">
          機構は、通則法第四十五条第一項ただし書の規定により短期借入金の認可を受けようとするとき、又は同条第二項ただし書の規定により短期借入金の借換えの認可を受けようとするときは、次に掲げる事項を記載した申請書類を環境大臣に提出しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              借入れを必要とする理由
            </go_item>
            <go_item number="二">
              借入金の額
            </go_item>
            <go_item number="三">
              借入先
            </go_item>
            <go_item number="四">
              借入金の利率
            </go_item>
            <go_item number="五">
              借入金の償還の方法及び期限
            </go_item>
            <go_item number="六">
              利息の支払いの方法及び期限
            </go_item>
            <go_item number="七">
              その他必要な事項
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十六条の二">
        <article_item number="第十六条の二">
          環境大臣は、機構が通則法第四十六条の二第二項の規定に基づいて行う不要財産の譲渡取引により生じた収入の額（以下「譲渡収入金額」という。）と当該財産の帳簿価額とが等しくない場合において、その譲渡取引に係る譲渡利益（譲渡収入金額が当該財産の帳簿価額を超える場合におけるその超える部分をいう。）又は譲渡損失（当該財産の帳簿価額が譲渡収入金額を超える場合におけるその超える部分をいう。）を損益計算書に計上しないことが必要と認められる場合には、当該譲渡取引を指定することができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十七条">
        <article_item number="第十七条">
          機構は、通則法第四十七条第三号に規定する金銭信託による余裕金の運用については、当該金銭信託につき元本の補てんの契約が締結される場合に限り、これを行うことができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十八条">
        <article_item number="第十八条">
          機構に係る通則法第四十八条第一項に規定する重要な財産であって主務省令で定めるものは、次の各号に掲げるものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              職員宿舎用の土地及び建物
            </go_item>
            <go_item number="二">
              その他環境大臣が指定する財産
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十九条">
        <article_item number="第十九条">
          機構は、通則法第四十八条第一項の規定により重要な財産を譲渡し、又は担保に供すること（以下この条において「処分等」という。）について認可を受けようとするときは、次に掲げる事項を記載した申請書を環境大臣に提出しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              処分等に係る財産の具体的内容及び評価額
            </go_item>
            <go_item number="二">
              処分等の条件
            </go_item>
            <go_item number="三">
              処分等の方法
            </go_item>
            <go_item number="四">
              機構の業務運営上支障がない旨及びその理由
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十条">
        <article_item number="第二十条">
          独立行政法人の組織、運営及び管理に係る共通的な事項に関する政令（以下この条において「令」という。）第五条第二項に規定する添付書類は、次に掲げるものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              令第五条第一項の期間最後の事業年度（以下単に「期間最後の事業年度」という。）の事業年度末の貸借対照表
            </go_item>
            <go_item number="二">
              期間最後の事業年度の損益計算書
            </go_item>
            <go_item number="三">
              期間最後の事業年度の事業年度末の利益の処分に関する書類
            </go_item>
            <go_item number="四">
              承認を受けようとする金額の計算の基礎を明らかにした書類
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十一条">
        <article_item number="第二十一条">
          機構法第十条第一項第五号及び第十六条第一項の環境省令で定める費用の範囲は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              中小企業者（中小企業支援法（昭和三十八年法律第百四十七号）第二条第一項に規定する中小企業者のうち、同項に規定する中小企業者以外の一又は二以上の会社（以下この号において「大企業者」という。）の所有に係る当該中小企業者の株式の数の当該中小企業者の発行済株式の総数に対する割合又は大企業者の当該中小企業者への出資の金額の当該中小企業者の出資の総額に対する割合が二分の一以上である者及びその者との間にその者による完全支配関係（法人税法（昭和四十年法律第三十四号）第四条の二に規定する完全支配関係をいう。以下この号において同じ。）がある者並びに大企業者との間に当該中小企業者又は大企業者による完全支配関係がある者を除いたものをいう。次号において同じ。）又は常時使用する従業員の数が百人以下の学校法人、宗教法人、医療法人若しくは社会福祉法人（以下「学校法人等」という。）が保管するポリ塩化ビフェニル廃棄物（電気機器又はＯＦケーブル（ポリ塩化ビフェニルを絶縁材料として使用した電気機器又はＯＦケーブルを除く。）に使用された絶縁油であって、微量のポリ塩化ビフェニルによって汚染されたものが廃棄物となったもの及び当該絶縁油が塗布され、染み込み、付着し、又は封入されたものが廃棄物となったものを除く。次号及び第四号において同じ。）の処理に要する費用（第三号及び第四号に掲げる費用を除く。次号において同じ。）
            </go_item>
            <go_item number="二">
              中小企業者が解散若しくは事業の廃止により中小企業支援法第二条第一項各号の規定に該当しなくなった後又は学校法人等が解散し、若しくは事業を廃止した後に個人が保管することとなった、当該中小企業者又は当該学校法人等の保管していたポリ塩化ビフェニル廃棄物の処理に要する費用
            </go_item>
            <go_item number="三">
              ポリ塩化ビフェニル廃棄物の処理に際しての環境の状況の把握のための監視若しくは測定若しくは安全性の評価又は安全性の確保のための研修若しくは研究に係る費用
            </go_item>
            <go_item number="四">
              ポリ塩化ビフェニル廃棄物の保管に係る費用
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十二条">
        <article_item number="第二十二条">
          次の法令の規定については、機構を国の行政機関とみなして、これらの規定を準用する。
          <go>
            <go_item number="一">
              不動産登記規則（平成十七年法務省令第十八号）第四十三条第一項第四号（同令第五十一条第八項、第六十五条第九項、第六十八条第十項及び第七十条第七項において準用する場合を含む。）、第六十三条第三項、第六十四条第一号及び第四号、第百八十二条第二項（これらの規定を船舶登記規則（平成十七年法務省令第二十七号）第四十九条において準用する場合を含む。）並びに附則第十五条第四項第一号及び第三号
            </go_item>
            <go_item number="二">
              船舶登記規則附則第三条第八項第一号及び第三号
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
