<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>年金積立金管理運用独立行政法人法</title>
    <defined>平成十六年六月十一日法律第百五号</defined>
    <updated>平成二四年八月二二日法律第六三号</updated>
  </head>
  <body>
    <content>
      <sho title="第一章　総則">
        <articles number="第一条" title="（目的）">
          <article_item>
            この法律は、年金積立金管理運用独立行政法人の名称、目的、業務の範囲等に関する事項を定めることを目的とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二条" title="（名称）">
          <article_item>
            この法律及び独立行政法人通則法（平成十一年法律第百三号。以下「通則法」という。）の定めるところにより設立される通則法第二条第一項に規定する独立行政法人の名称は、年金積立金管理運用独立行政法人とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三条" title="（管理運用法人の目的）">
          <article_item>
            年金積立金管理運用独立行政法人（以下「管理運用法人」という。）は、厚生年金保険法（昭和二十九年法律第百十五号）及び国民年金法（昭和三十四年法律第百四十一号）の規定に基づき厚生労働大臣から寄託された積立金（以下「年金積立金」という。）の管理及び運用を行うとともに、その収益を国庫に納付することにより、厚生年金保険事業及び国民年金事業の運営の安定に資することを目的とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四条" title="（事務所）">
          <article_item>
            管理運用法人は、主たる事務所を神奈川県に置く。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第五条" title="（資本金）">
          <article_item>
            管理運用法人の資本金は、附則第四条第一項の規定により政府から出資があったものとされた金額とする。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第二章　役員及び職員">
        <articles number="第六条" title="（役員）">
          <article_item>
            管理運用法人に、役員として、その長である理事長及び監事二人を置く。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            管理運用法人に、役員として、理事一人を置くことができる。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第七条" title="（理事の職務及び権限等）">
          <article_item>
            理事は、理事長の定めるところにより、理事長を補佐して管理運用法人の業務を掌理する。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            通則法第十九条第二項の個別法で定める役員は、理事とする。ただし、理事が置かれていないときは、監事とする。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            前項ただし書の場合において、通則法第十九条第二項の規定により理事長の職務を代理し、又はその職務を行う監事は、その間、監事の職務を行ってはならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第八条" title="（役員の任期）">
          <article_item>
            理事長の任期は、任命の日から、その日を含む管理運用法人に係る通則法第二十九条第二項第一号に規定する中期目標の期間（次項において「中期目標の期間」という。）の末日までとする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            通則法第二十九条第一項後段の規定により中期目標が変更された場合において中期目標の期間が変更されたときは、理事長の任期は、変更後の中期目標の期間の末日までとする。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            理事の任期は、当該理事について理事長が定める期間（その末日が理事長の任期の末日以前であるものに限る。）とする。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            第二項の規定により理事長の任期が変更された場合において、理事の任期の末日が理事長の任期の末日後となるときは、当該理事の任期は、変更後の理事長の任期の末日までとする。
          </article_item>
          <article_item number="５">
            監事の任期は、二年とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第九条" title="（役員の欠格条項の特例）">
          <article_item>
            通則法第二十二条に定めるもののほか、次の各号のいずれかに該当する者は、役員となることができない。
            <go>
              <go_item number="一">
                銀行業、信託業、金融商品取引業、生命保険業その他の金融業（これらに類似し、又は密接に関連する事業を含む。）を行う者であって管理運用法人と取引上密接な利害関係を有するもの又はこれらの者が法人であるときはその役員（いかなる名称によるかを問わず、これと同等以上の職権又は支配力を有する者を含む。）
              </go_item>
              <go_item number="二">
                前号に掲げる事業者の団体の役員（いかなる名称によるかを問わず、これと同等以上の職権又は支配力を有する者を含む。）
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十条" title="（役員の欠格条項の特例）">
          <article_item>
            管理運用法人の役員の解任に関する通則法第二十三条第一項の規定の適用については、同項中「前条」とあるのは、「前条及び年金積立金管理運用独立行政法人法（平成十六年法律第百五号）第九条」とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十一条" title="（役員等の注意義務）">
          <article_item>
            管理運用法人の役員及び職員は、年金積立金が厚生年金保険及び国民年金の被保険者から徴収された保険料の一部であり、かつ、将来の給付の貴重な財源となるものであることに特に留意し、慎重かつ細心の注意を払い、全力を挙げてその職務を遂行しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            理事長及び理事は、第十八条第一号に掲げる業務（以下「管理運用業務」という。）に関する職務の執行に際しては、委任を受けて他人のために資産の管理及び運用を行う者であってその職務に関して一般に認められている専門的な知見に基づき慎重な判断を行うものが同様の状況の下で払う注意に相当する注意（第二十二条において「慎重な専門家の注意」という。）を払わなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            理事長及び理事は、管理運用業務について、この法律、厚生年金保険法若しくは国民年金法、これらの法律に基づく命令若しくは通則法若しくはこの法律に基づいてする厚生労働大臣の処分又は管理運用法人が定める業務方法書その他の規則を遵守し、管理運用法人のため忠実にその職務を遂行しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十二条" title="（理事長及び理事の禁止行為）">
          <article_item>
            理事長及び理事は、自己又は管理運用法人以外の第三者の利益を図る目的をもって、次に掲げる行為を行ってはならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                特別の利益の提供を受け、又は受けるために、年金積立金の管理及び運用に関する契約を管理運用法人に締結させること。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                自己若しくは自己と利害関係のある者の有する有価証券その他の資産を管理運用法人に取得させ、又は年金積立金の管理及び運用に係る資産を自己若しくは自己と利害関係のある者が取得するようにさせること。
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十三条" title="（秘密保持義務）">
          <article_item>
            管理運用法人の役員若しくは職員又はこれらの職にあった者は、管理運用業務に係る職務に関して知ることができた秘密を漏らし、又は盗用してはならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十四条" title="（役員及び職員の地位）">
          <article_item>
            管理運用法人の役員及び職員は、刑法（明治四十年法律第四十五号）その他の罰則の適用については、法令により公務に従事する職員とみなす。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第三章　運用委員会">
        <articles number="第十五条" title="（運用委員会の設置及び権限）">
          <article_item>
            管理運用法人に、運用委員会を置く。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            次に掲げる事項は、運用委員会の議を経なければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                業務方法書の作成又は変更
              </go_item>
              <go_item number="二">
                通則法第三十条第一項に規定する中期計画（第二十条において「中期計画」という。）の作成又は変更
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="３">
            運用委員会は、年金積立金の運用状況その他の管理運用業務の実施状況を監視する。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            運用委員会は、前二項に規定するもののほか、管理運用業務に関し、理事長の諮問に応じて重要事項について意見を述べ、又は必要と認める事項について理事長に建議することができる。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十六条" title="（運用委員会の組織）">
          <article_item>
            運用委員会は、委員十一人以内をもって組織する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十七条" title="（委員）">
          <article_item>
            委員は、経済又は金融に関して高い識見を有する者その他の学識経験を有する者のうちから、厚生労働大臣が任命する。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            委員の任期は、二年とする。ただし、補欠の委員の任期は、前任者の残任期間とする。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            第九条、第十一条第一項、第十三条及び第十四条並びに通則法第十四条、第二十一条第二項、第二十二条並びに第二十三条第一項（第十条において読み替えて適用する場合を含む。）及び第二項の規定は、委員について準用する。この場合において、通則法第十四条第三項中「第二十条第一項」とあるのは「年金積立金管理運用独立行政法人法第十七条第一項」と、通則法第二十二条中「非常勤の者」とあるのは「非常勤の者及び教育公務員で政令で定めるもの」と、通則法第二十三条第一項及び第二項中「主務大臣又は法人の長は、それぞれ」とあるのは「厚生労働大臣は、」と読み替えるものとする。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第四章　業務等">
        <articles number="第十八条" title="（業務の範囲）">
          <article_item>
            管理運用法人は、第三条の目的を達成するため、次の業務を行う。
            <go>
              <go_item number="一">
                年金積立金の管理及び運用を行うこと。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                前号に掲げる業務に附帯する業務を行うこと。
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十九条" title="（業務の委託）">
          <article_item>
            管理運用法人は、業務方法書で定めるところにより、金融機関その他政令で定める法人に対し、前条に規定する業務の一部を委託することができる。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            第十一条及び第十二条の規定は、前項の規定により業務の委託を受けた者について準用する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十条" title="（中期計画の記載事項）">
          <article_item>
            管理運用法人は、中期計画に、次に掲げる事項を定めるものとする。
            <go>
              <go_item number="一">
                年金積立金の管理及び運用の基本的な方針
              </go_item>
              <go_item number="二">
                年金積立金の管理及び運用における長期的な観点からの資産の構成に関する事項
              </go_item>
              <go_item number="三">
                年金積立金の管理及び運用に関し遵守すべき事項
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項各号に掲げる事項は、資産の管理及び運用に関し一般に認められている専門的な知見並びに内外の経済動向を考慮するとともに、年金積立金の運用が市場その他の民間活動に与える影響に留意しつつ、安全かつ確実を基本とし、年金積立金の運用が特定の方法に集中せず、かつ、厚生年金保険法第七十九条の二及び国民年金法第七十五条の目的に適合するものでなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            第一項第二号に掲げる事項は、厚生年金保険法第二条の四第一項に規定する財政の現況及び見通し及び国民年金法第四条の三第一項に規定する財政の現況及び見通しを勘案し、かつ、年金積立金の運用収入の変動の可能性に留意したものでなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            管理運用法人の中期計画に関する通則法第三十条第二項の規定の適用については、同項中「次に」とあるのは、「年金積立金管理運用独立行政法人法第二十条第一項各号に掲げる事項のほか、次に」とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十一条" title="（積立金の管理及び運用）">
          <article_item>
            厚生年金保険法第七十九条の三第一項の規定に基づき寄託された積立金（以下「厚生年金積立金」という。）及び国民年金法第七十六条第一項の規定に基づき寄託された積立金（以下「国民年金積立金」という。）の運用は、次に掲げる方法により安全かつ効率的に行われなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                金融商品取引法（昭和二十三年法律第二十五号）に規定する有価証券（有価証券に係る標準物（同法第二条第二十四項第五号に掲げるものをいう。第六号において「標準物」という。）を含む。）であって政令で定めるもの（株式を除く。）の売買
              </go_item>
              <go_item number="二">
                預金又は貯金（厚生労働大臣が適当と認めて指定したものに限る。）
              </go_item>
              <go_item number="三">
                信託会社（信託業法（平成十六年法律第百五十四号）第三条又は第五十三条第一項の免許を受けたものに限る。）又は信託業務を営む金融機関への信託。ただし、運用方法を特定するものにあっては、次に掲げる方法により運用するものに限る。
                <go>
                  <go_item number="イ">
                    前二号及び第五号から第八号までに掲げる方法
                  </go_item>
                  <go_item number="ロ">
                    金融商品取引業者（金融商品取引法第二条第九項に規定する金融商品取引業者をいう。）との投資一任契約（同条第八項第十二号ロに規定する契約をいう。）であって政令で定めるものの締結
                  </go_item>
                  <go_item>
                    
                  </go_item>
                </go>
              </go_item>
              <go_item number="四">
                厚生年金保険の被保険者及び国民年金の被保険者（国民年金法第七条第一項第一号に規定する第一号被保険者に限る。）を被保険者とする生命保険（被保険者の所定の時期における生存を保険金の支払事由とするものに限る。）の保険料の払込み
              </go_item>
              <go_item number="五">
                第一号の規定により取得した有価証券のうち政令で定めるものの金融機関その他政令で定める法人に対する貸付け
              </go_item>
              <go_item number="六">
                債券オプション（当事者の一方の意思表示により当事者間において債券（標準物を含む。）の売買契約を成立させ、又は解除させることができる権利であって政令で定めるものをいう。）の取得又は付与
              </go_item>
              <go_item number="七">
                先物外国為替（外国通貨をもって表示される支払手段であって、その売買契約に基づく債権の発生、変更又は消滅に係る取引を当該売買契約の契約日後の一定の時期に一定の外国為替相場により実行する取引（金融商品取引法第二条第十六項に規定する金融商品取引所の開設する市場において行われる取引又はこれに類する取引であって、政令で定めるものに該当するものを除く。）の対象となるものをいう。）の売買
              </go_item>
              <go_item number="八">
                通貨オプション（当事者の一方の意思表示により当事者間において外国通貨をもって表示される支払手段の売買取引（前号の政令で定める取引に該当するものを除く。）を成立させることができる権利をいう。）の取得又は付与
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            管理運用法人は、厚生年金積立金及び国民年金積立金を合同して管理及び運用を行うことができる。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十二条" title="（年金積立金の管理及び運用に関する契約）">
          <article_item>
            管理運用法人は、年金積立金の管理及び運用に関して、次に掲げる契約を締結するときは、当該契約において、当該契約の相手方が慎重な専門家の注意を払うとともに、法令及び管理運用法人と締結した契約その他の規程を遵守し、管理運用法人のため忠実にその職務を遂行しなければならない旨の規定を定めなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                前条第一項第三号に掲げる信託の契約
              </go_item>
              <go_item number="二">
                前条第一項第三号ロに規定する投資一任契約
              </go_item>
              <go_item number="三">
                前条第一項第四号に掲げる生命保険の保険料の払込みの契約
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十三条" title="（制裁規程）">
          <article_item>
            管理運用法人は、業務の開始の際、制裁規程を作成し、これを厚生労働大臣に届け出るとともに、公表しなければならない。これを変更したときも、同様とする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項の制裁規程においては、管理運用法人の役員、委員及び職員（以下この項において「役員等」という。）が、この法律、厚生年金保険法若しくは国民年金法、これらの法律に基づく命令若しくは通則法若しくはこの法律に基づいてする厚生労働大臣の処分若しくは管理運用法人が定める業務方法書その他の規則に違反し、又は管理運用法人の役員等たるにふさわしくない行為をしたときは、当該役員等に対し、免職、停職、減給又は戒告の処分その他の制裁を課する旨を定めなければならない。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第五章　財務及び会計">
        <articles number="第二十四条" title="（区分経理）">
          <article_item>
            管理運用法人は、次の各号に掲げる経理については、他の経理と区分し、それぞれ当該各号の区分に応じ、当該各号に定める勘定を設けて整理しなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                厚生年金積立金の管理に係る経理　厚生年金勘定
              </go_item>
              <go_item number="二">
                国民年金積立金の管理に係る経理　国民年金勘定
              </go_item>
              <go_item number="三">
                厚生年金勘定及び国民年金勘定から受け入れた資金の管理並びに第十八条に規定する業務に必要な事務に係る経理　総合勘定
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項各号に定める勘定に係る業務上の余裕金の運用については、通則法第四十七条の規定にかかわらず、第二十一条の規定を準用する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十五条" title="（利益及び損失の処理の特例等）">
          <article_item>
            管理運用法人は、通則法第四十四条第一項の規定にかかわらず、総合勘定において、毎事業年度、損益計算において利益を生じたときは、当該事業年度における厚生年金勘定及び国民年金勘定から受け入れた資金の額を基準として政令で定めるところにより按分した額を、それぞれこれらの勘定に帰属させるものとする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            管理運用法人は、通則法第四十四条第二項の規定にかかわらず、総合勘定において、毎事業年度、損益計算において損失を生じたときは、当該事業年度における厚生年金勘定及び国民年金勘定から受け入れた資金の額を基準として政令で定めるところにより按分し、それぞれこれらの勘定から受け入れた資金を減額して整理するものとする。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            厚生年金勘定及び国民年金勘定については、通則法第四十四条第一項ただし書、第三項及び第四項の規定は、適用しない。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            管理運用法人は、厚生年金勘定又は国民年金勘定において、通則法第四十四条第一項及び第二項の規定により整理された積立金の額から政令で定めるところにより厚生労働大臣が定める額を控除してなお残余があるときは、その残余の額を翌事業年度の三月三十一日までにそれぞれ年金特別会計の厚生年金勘定又は国民年金勘定に納付しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="５">
            前項の規定による納付金の納付の手続については、政令で定める。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第六章　業務の概況の公表">
        <articles number="第二十六条">
          <article_item>
            管理運用法人は、各事業年度の決算完結後遅滞なく、当該事業年度における年金積立金の資産の額及びその構成割合並びに運用収入の額その他厚生労働省令で定める事項を記載した業務概況書を作成し、これを公表しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第七章　雑則">
        <articles number="第二十七条" title="（特に必要がある場合の厚生労働大臣の要求）">
          <article_item>
            厚生労働大臣は、年金積立金の安全かつ効率的な運用を行うため特に必要があると認めるときは、管理運用法人に対し、管理運用業務に関し必要な措置をとることを求めることができる。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            管理運用法人は、厚生労働大臣から前項の規定による求めがあったときは、正当な理由がない限り、その求めに応じなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十八条" title="（年金財政に与える影響の検証等）">
          <article_item>
            厚生労働大臣は、毎年度年金積立金の運用が年金財政に与える影響について検証し、通則法第三十二条第一項の規定による評価に資するよう、厚生労働省の独立行政法人評価委員会に報告しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            管理運用法人の業務の実績についての評価に関する通則法第三十二条第二項及び第三項の規定の適用については、同条第二項中「分析の結果」とあるのは「分析の結果並びに年金積立金管理運用独立行政法人法第二十八条第一項の規定による報告の内容」と、同条第三項中「評価の結果」とあるのは「評価の結果及び年金積立金管理運用独立行政法人法第二十八条第一項の規定による報告の内容」とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十九条" title="（財務大臣との協議）">
          <article_item>
            厚生労働大臣は、次の場合には、財務大臣に協議しなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                第二十一条第一項第二号の規定による指定をしようとするとき。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                第二十五条第四項の額を定めようとするとき。
              </go_item>
              <go_item number="三">
                第二十六条の規定により厚生労働省令を定めようとするとき。
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十条" title="（主務大臣等）">
          <article_item>
            管理運用法人に係る通則法における主務大臣、主務省及び主務省令は、それぞれ厚生労働大臣、厚生労働省及び厚生労働省令とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十一条" title="（国家公務員宿舎法の適用除外）">
          <article_item>
            国家公務員宿舎法（昭和二十四年法律第百十七号）の規定は、管理運用法人の役員及び職員には適用しない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十二条" title="（国家公務員宿舎法の適用除外）">
          <article_item>
            削除
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第八章　罰則">
        <articles number="第三十三条">
          <article_item>
            第十三条（第十七条第三項において準用する場合を含む。）の規定に違反して秘密を漏らし、又は盗用した者は、一年以下の懲役又は百万円以下の罰金に処する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十四条">
          <article_item>
            管理運用法人に関する通則法第七十条の規定の適用については、「又は職員」とあるのは、「、委員又は職員」とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十五条">
          <article_item>
            次の各号のいずれかに該当する場合には、その違反行為をした管理運用法人の役員又は職員は、二十万円以下の過料に処する。
            <go>
              <go_item number="一">
                第十八条に規定する業務以外の業務を行ったとき。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                第二十三条第一項の規定による届出をせず、又は虚偽の届出をしたとき。
              </go_item>
              <go_item number="三">
                第二十三条第一項又は第二十六条の規定による公表をせず、又は虚偽の公表をしたとき。
              </go_item>
              <go_item number="四">
                第二十四条第二項の規定に違反して業務上の余裕金を運用したとき。
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
    </content>
  </body>
</law>
