<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>住民基本台帳法別表第一から別表第五までの総務省令で定める事務を定める省令</title>
    <defined>平成十四年二月十二日総務省令第十三号</defined>
    <updated>平成二五年一〇月七日総務省令第九四号</updated>
  </head>
  <body>
    <content>
      <articles number="第一条" title="（法別表第一の総務省令で定める事務）">
        <article_item>
          住民基本台帳法（以下「法」という。）別表第一の一の二の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              銀行法（昭和五十六年法律第五十九号）第五十二条の三十六第一項の許可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答 
            </go_item>
            <go_item number="二">
              銀行法第五十二条の三十九第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査 
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          法別表第一の一の三の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              長期信用銀行法（昭和二十七年法律第百八十七号）第十六条の五第一項の許可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              長期信用銀行法第十七条において準用する銀行法第五十二条の三十九第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３">
          法別表第一の一の四の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              信用金庫法（昭和二十六年法律第二百三十八号）第八十五条の二第一項の許可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              信用金庫法第八十九条第五項において準用する銀行法第五十二条の三十九第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="４">
          法別表第一の一の五の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              労働金庫法（昭和二十八年法律第二百二十七号）第八十九条の三第一項の許可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              労働金庫法第九十四条第三項において準用する銀行法第五十二条の三十九第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="５">
          法別表第一の一の六の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              協同組合による金融事業に関する法律（昭和二十四年法律第百八十三号）第六条の三第一項の許可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              協同組合による金融事業に関する法律第六条の五第一項において準用する銀行法第五十二条の三十九第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="６">
          法別表第一の一の七の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              農業協同組合法（昭和二十二年法律第百三十二号）第九十二条の二第一項の許可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              農業協同組合法第九十二条の四第一項において準用する銀行法第五十二条の三十九第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="７">
          法別表第一の一の八の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              水産業協同組合法（昭和二十三年法律第二百四十二号）第百二十一条の二第一項の許可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              水産業協同組合法第百二十一条の四第一項において準用する銀行法第五十二条の三十九第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="８">
          法別表第一の一の九の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              農林中央金庫法（平成十三年法律第九十三号）第九十五条の二第一項の許可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              農林中央金庫法第九十五条の四第一項において準用する銀行法第五十二条の三十九第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="９">
          法別表第一の二の項の総務省令で定める事務は、保険業法（平成七年法律第百五号）第二百七十六条又は第二百八十六条の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答とする。
        </article_item>
        <article_item number="１０">
          法別表第一の三の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              金融商品取引法（昭和二十三年法律第二十五号）第二十九条の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              金融商品取引法第三十一条第一項又は第三十二条第一項（同法第三十二条の四及び第五十七条の二十六第一項において準用する場合を含む。）若しくは第三項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              金融商品取引法第三十三条の二の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="四">
              金融商品取引法第三十三条の六第一項、第五十条の二第一項、第五十七条の十三第一項又は第五十七条の十四の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="五">
              金融商品取引法第五十九条第一項又は第六十条第一項の許可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="六">
              金融商品取引法第六十条の五第一項、第六十三条第二項若しくは第三項又は第六十三条の二第二項若しくは第三項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="七">
              金融商品取引法第六十四条第一項の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="八">
              金融商品取引法第六十四条の四の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="九">
              金融商品取引法第六十六条の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="十">
              金融商品取引法第六十六条の五第一項又は第六十六条の十九第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="十一">
              金融商品取引法第六十六条の二十七の登録の申請の受理又はその申請に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="十二">
              金融商品取引法第六十六条の三十一第一項又は第六十六条の四十第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="十三">
              金融商品取引法第六十七条の二第二項の認可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="十四">
              金融商品取引法第七十八条第一項の認定の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="十五">
              金融商品取引法第七十九条の三十第一項の認可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="十六">
              金融商品取引法第八十条第一項の免許の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="十七">
              金融商品取引法第百一条の十七第一項の認可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="十八">
              金融商品取引法第百二条の十四の認可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="十九">
              金融商品取引法第百三条の二第三項又は第百三条の三第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="二十">
              金融商品取引法第百六条の三第一項の認可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二十一">
              金融商品取引法第百六条の三第三項（同法第百六条の十第四項及び第百六条の十七第四項において準用する場合を含む。）の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="二十二">
              金融商品取引法第百六条の十第一項又は第三項ただし書の認可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二十三">
              金融商品取引法第百六条の十四第三項又は第百六条の十五の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="二十四">
              金融商品取引法第百六条の十七第一項又は第百四十条第一項の認可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二十五">
              金融商品取引法第百四十九条第二項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="二十六">
              金融商品取引法第百五十五条第一項の認可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二十七">
              金融商品取引法第百五十五条の七の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="二十八">
              金融商品取引法第百五十六条の二の免許の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二十九">
              金融商品取引法第百五十六条の五の三第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三十">
              金融商品取引法第百五十六条の五の五第一項の認可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三十一">
              金融商品取引法第百五十六条の五の五第三項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三十二">
              金融商品取引法第百五十六条の五の五第四項ただし書の認可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三十三">
              金融商品取引法第百五十六条の十三の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三十四">
              金融商品取引法第百五十六条の二十の二の免許の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三十五">
              金融商品取引法第百五十六条の二十の十一の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三十六">
              金融商品取引法第百五十六条の二十の十六第一項の認可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三十七">
              金融商品取引法第百五十六条の二十の二十一第二項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三十八">
              金融商品取引法第百五十六条の二十四第一項の免許の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三十九">
              金融商品取引法第百五十六条の二十八第三項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="四十">
              金融商品取引法第百五十六条の六十七第一項の指定の申請の受理又はその申請に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="四十一">
              金融商品取引法第百五十六条の七十七第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１１">
          法別表第一の五の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              投資信託及び投資法人に関する法律（昭和二十六年法律第百九十八号）第六十九条第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="二">
              投資信託及び投資法人に関する法律第百八十七条の登録の申請の受理又はその申請に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              投資信託及び投資法人に関する法律第百九十一条第一項、第二百二十条第一項又は第二百二十一条第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１２">
          法別表第一の八の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              信託業法（平成十六年法律第百五十四号）第三条の免許の申請の受理又はその申請に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="二">
              信託業法第七条第一項の登録の申請の受理又はその申請に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              信託業法第七条第三項（同法第五十条の二第二項及び第五十四条第二項において準用する場合を含む。）の更新の申請の受理又はその申請に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="四">
              信託業法第十二条第一項若しくは第二項又は第十七条第一項（同法第二十条において準用する場合を含む。）の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="五">
              信託業法第三十六条第一項、第三十七条第一項、第三十八条第一項又は第三十九条第一項（同条第五項（同法第六十三条第二項において準用する場合を含む。）及び同法第六十三条第二項において準用する場合を含む。）の認可の申請の受理又はその申請に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="六">
              信託業法第五十条の二第一項の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="七">
              信託業法第五十二条第一項の登録の申請の受理又はその申請に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="八">
              信託業法第五十三条第一項の免許の申請の受理又はその申請に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="九">
              信託業法第五十四条第一項の登録の申請の受理又はその申請に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="十">
              信託業法第五十六条第一項又は第二項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="十一">
              信託業法第六十七条第一項の登録の申請の受理又はその申請に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="十二">
              信託業法第七十一条第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１３">
          法別表第一の九の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              貸金業法（昭和五十八年法律第三十二号）第三条第一項の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              貸金業法第三条第二項の更新の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              貸金業法第八条第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="四">
              貸金業法第二十四条の七第一項の試験の受験願書の受理、その受験願書に係る事実についての審査又はその受験願書の提出に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="五">
              貸金業法第二十四条の八第二項の申請の受理又はその申請に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="六">
              貸金業法第二十四条の十第一項の認可の申請の受理又はその申請に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="七">
              貸金業法第二十四条の二十五第一項の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="八">
              貸金業法第二十四条の二十八の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="九">
              貸金業法第二十四条の三十二第一項の更新の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="十">
              貸金業法第二十四条の三十六第一項の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="十一">
              貸金業法第二十四条の三十九第一項の更新の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="十二">
              貸金業法第二十四条の四十一の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="十三">
              貸金業法第二十六条第二項の認可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="十四">
              貸金業法第三十三条第二項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="十五">
              貸金業法第四十一条の十四第一項の申請の受理又はその申請に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１４">
          法別表第一の十一の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              資産の流動化に関する法律（平成十年法律第百五号）第三条第一項、第九条第一項又は第十一条第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="二">
              特定目的会社による特定資産の流動化に関する法律等の一部を改正する法律（平成十二年法律第九十七号）附則第二条第一項の規定によりなおその効力を有するものとされる同法第一条の規定による改正前の特定目的会社による特定資産の流動化に関する法律（次号において「旧資産流動化法」という。）第九条第一項の届出の受理、その届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              旧資産流動化法第十一条第一項の変更登録の申請の受理又はその申請に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１５">
          法別表第一の十二の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              資金決済に関する法律（平成二十一年法律第五十九号）第七条の登録の申請の受理又はその申請に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="二">
              資金決済に関する法律第十一条第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              資金決済に関する法律第三十七条の登録の申請の受理又はその申請に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="四">
              資金決済に関する法律第四十一条第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="五">
              資金決済に関する法律第六十四条第一項の免許の申請の受理又はその申請に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="六">
              資金決済に関する法律第七十七条の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="七">
              資金決済に関する法律第八十七条の認定の申請の受理又はその申請に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１６">
          法別表第一の十三の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              公認会計士法（昭和二十三年法律第百三号）第三十四条の九の二又は第三十四条の十第二項の届出の受理又はその届出に係る事実の審査
            </go_item>
            <go_item number="二">
              公認会計士法第三十四条の二十四又は第三十四条の二十八第一項の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１７">
          法別表第一の十六の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              給付の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              給付を受ける権利に係る申出若しくは届出の受理又はその申出若しくは届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              給付を受ける権利を有する者又は給付の額の加算の原因となる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１８">
          法別表第一の十七の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              給付の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              給付を受ける権利に係る申出若しくは届出の受理又はその申出若しくは届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              給付を受ける権利を有する者又は給付の額の加算の原因となる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１９">
          法別表第一の十八の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              給付の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              給付を受ける権利に係る申出若しくは届出の受理又はその申出若しくは届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              給付を受ける権利を有する者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２０">
          法別表第一の十九の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              給付の請求をすると見込まれる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
            <go_item number="二">
              給付の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              給付を受ける権利に係る申出若しくは届出の受理又はその申出若しくは届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="四">
              受給権者又は給付の額の加算の原因となる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２１">
          法別表第一の二十の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              給付の請求をすると見込まれる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
            <go_item number="二">
              給付の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              給付を受ける権利に係る申出若しくは届出の受理又はその申出若しくは届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="四">
              給付を受ける権利を有する者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２２">
          法別表第一の二十一の項の総務省令で定める事務は、特別徴収対象被保険者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認とする。
        </article_item>
        <article_item number="２３">
          法別表第一の二十二の項の総務省令で定める事務は、特別徴収対象被保険者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認とする。
        </article_item>
        <article_item number="２４">
          法別表第一の二十三の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              補償の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              補償を受ける権利に係る申出若しくは届出の受理又はその申出若しくは届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              補償を受ける権利を有する者又は遺族補償年金を受けることができる遺族の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
            <go_item number="四">
              福祉事業の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="五">
              福祉事業のうち奨学援護金若しくは就労保育援護金の支給の要件に係る申出若しくは届出の受理又はその申出若しくは届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="六">
              福祉事業のうち奨学援護金若しくは就労保育援護金の支給を受けている者又はその支給対象となる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２５">
          法別表第一の二十四の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              電気通信事業法（昭和五十九年法律第八十六号）第九条の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              電気通信事業法第十三条第四項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              電気通信事業法第四十六条第三項（同法第七十二条第二項において準用する場合を含む。）の交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="四">
              電気通信主任技術者証又は工事担任者資格者証の訂正の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="五">
              電気通信主任技術者証又は工事担任者資格者証の再交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="六">
              電気通信事業法第百十七条第一項の認定の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="七">
              電気通信事業法第百二十二条第五項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２６">
          法別表第一の二十五の項の総務省令で定める事務は、日本電信電話株式会社等に関する法律（昭和五十九年法律第八十五号）第十条第二項の認可の申請の受理又はその申請に係る事実についての審査とする。
        </article_item>
        <article_item number="２７">
          法別表第一の二十六の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              電波法（昭和二十五年法律第百三十一号）第四条の免許の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              電波法第二十七条の十八第一項の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              免許人（予備免許を受けた者に準用する場合を含む。）の地位の承継の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="四">
              免許人（予備免許を受けた者に準用する場合を含む。）又は登録人の地位の承継の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="五">
              免許状又は登録状の訂正の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="六">
              基幹放送局の事業計画の変更の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="七">
              免許人（予備免許を受けた者に準用する場合を含む。）又は登録人の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
            <go_item number="八">
              電波法第二十四条の六第二項（同法第二十四条の十三第二項において準用する場合を含む。）の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="九">
              電波法第三十七条の検定の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="十">
              電波法第四十一条第一項の免許の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="十一">
              電波法第四十八条の二第一項の船舶局無線従事者証明の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="十二">
              無線従事者免許証又は船舶無線従事者証明書の訂正の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="十三">
              無線従事者免許証又は船舶無線従事者証明書の再交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２８">
          法別表第一の二十七の項の総務省令で定める事務は、受験願書の受理、受験願書に係る事実についての審査又は受験願書の提出に対する応答とする。
        </article_item>
        <article_item number="２９">
          法別表第一の二十八の項の総務省令で定める事務は、受験願書の受理、受験願書に係る事実についての審査又は受験願書の提出に対する応答とする。
        </article_item>
        <article_item number="３０">
          法別表第一の二十九の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              消防団員等福祉事業の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              消防団員等福祉事業のうち被災団員若しくはその遺族の援護を図るために必要な資金の支給の要件に係る申出若しくは届出の受理又はその申出若しくは届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              消防団員等福祉事業のうち被災団員若しくはその遺族の援護を図るために必要な資金の支給を受けている者又はその支給対象となる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３１">
          法別表第一の三十の項の総務省令で定める事務は、司法試験の受験願書の受理、受験願書に係る事実についての審査又は受験願書の提出に対する応答とする。
        </article_item>
        <article_item number="３２">
          法別表第一の三十一の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              不動産の表題登記の申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              表題部所有者の住所についての変更の登記又は更正の登記の申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              表題部所有者についての更正の登記の申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="四">
              所有権の保存又は移転の登記の申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="五">
              登記名義人の住所についての変更の登記又は更正の登記の申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３３">
          法別表第一の三十二の項の総務省令で定める事務は、登記の申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答とする。
        </article_item>
        <article_item number="３４">
          法別表第一の三十三の項の総務省令で定める事務は、所有権の保存の登記の申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答とする。
        </article_item>
        <article_item number="３５">
          法別表第一の三十四の項の総務省令で定める事務は、所有権の保存の登記の申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答とする。
        </article_item>
        <article_item number="３６">
          法別表第一の三十五の項の総務省令で定める事務は、所有権の保存の登記の申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答とする。
        </article_item>
        <article_item number="３７">
          法別表第一の三十六の項の総務省令で定める事務は、登記の申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答とする。
        </article_item>
        <article_item number="３８">
          法別表第一の三十七の項の総務省令で定める事務は、所有権の保存の登記の申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答とする。
        </article_item>
        <article_item number="３９">
          法別表第一の三十八の項の総務省令で定める事務は、後見登記等に関する法律（平成十一年法律第百五十二号）第七条又は第八条の登記の申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答とする。
        </article_item>
        <article_item number="４０">
          法別表第一の三十九の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              供託法（明治三十二年法律第十五号）第八条第一項の還付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              供託法第八条第二項の取戻しの申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="４１">
          法別表第一の四十の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              出入国管理及び難民認定法（昭和二十六年政令三百十九号）第七条の二第一項の交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              出入国管理及び難民認定法第二十条第三項（同法第二十二条の二第三項（同法第二十二条の三において準用する場合を含む。）において準用する場合を含む。）又は第二十一条第三項の許可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="４２">
          法別表第一の四十一の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              旅券法（昭和二十六年法律第二百六十七号）第三条第一項の発給の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              旅券法第九条第一項の渡航先の追加の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              旅券法第十条第一項の記載事項の訂正の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="四">
              旅券法第十二条第一項の査証欄の増補の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="五">
              旅券法第十七条第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="４３">
          法別表第一の四十二の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              給付の請求をすると見込まれる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
            <go_item number="二">
              給付の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              給付を受ける権利に係る申出若しくは届出の受理又はその申出若しくは届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="四">
              受給権者又は給付の額の加算の原因となる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="４４">
          法別表第一の四十三の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              給付の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              給付を受ける権利に係る申出若しくは届出の受理又はその申出若しくは届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              給付を受ける権利を有する者又は給付の額の加算の原因となる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="４５">
          法別表第一の四十四の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              年金である給付に係る権利の決定の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              年金である給付に係る支給の停止の解除の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              受給権者に係る届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="四">
              受給権者に係る届出に関する受給権者又は給付の額の加算の原因となる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="４６">
          法別表第一の四十五の項の総務省令で定める事務は、関税法（昭和二十九年法律第六十一号）第二十四条第二項の許可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答とする。
        </article_item>
        <article_item number="４７">
          法別表第一の四十六の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              たばこ事業法（昭和五十九年法律第六十八号）第十一条第一項又は第二十条の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              たばこ事業法第十四条第三項又は第十五条（これらの規定を同法第二十一条において準用する場合を含む。）の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              たばこ事業法第二十二条第一項の許可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="四">
              たばこ事業法第二十七条第三項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="４８">
          法別表第一の四十七の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              塩事業法（平成八年法律第三十九号）第五条第一項、第十六条第一項又は第十九条第一項の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              塩事業法第八条第三項又は第九条（これらの規定を同法第十七条及び第二十条において準用する場合を含む。）の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              塩事業法第十五条第一項若しくは第二項又は第十八条第一項若しくは第二項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="４９">
          法別表第一の四十八の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              給付の請求をすると見込まれる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
            <go_item number="二">
              給付の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              給付を受ける権利に係る申出若しくは届出の受理又はその申出若しくは届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="四">
              受給権者又は給付の額の加算の原因となる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="５０">
          法別表第一の四十九の項の総務省令で定める事務は、博物館法（昭和二十六年法律第二百八十五号）第五条第一項第三号の認定の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答とする。
        </article_item>
        <article_item number="５１">
          法別表第一の五十の項の総務省令で定める事務は、受験申込書の受理、受験申込書に係る事実についての審査又は受験申込書の提出に対する応答とする。
        </article_item>
        <article_item number="５２">
          法別表第一の五十一の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              登録事項の変更の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              技術士又は技術士補の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="５３">
          法別表第一の五十二の項の総務省令で定める事務は、放射性同位元素等による放射線障害の防止に関する法律（昭和三十二年法律第百六十七号）第三十五条第二項から第四項までの交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答とする。
        </article_item>
        <article_item number="５４">
          法別表第一の五十三の項の総務省令で定める事務は、万国著作権条約の実施に伴う著作権法の特例に関する法律（昭和三十一年法律第八十六号）第五条第一項の許可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答とする。
        </article_item>
        <article_item number="５５">
          法別表第一の五十四の項の総務省令で定める事務は、著作権法（昭和四十五年法律第四十八号）第七十五条第一項又は第七十七条の許可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答とする。
        </article_item>
        <article_item number="５６">
          法別表第一の五十五の項の総務省令で定める事務は、著作権法第八十八条第一項又は同法第百四条において準用する第七十七条の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答とする。
        </article_item>
        <article_item number="５７">
          法別表第一の五十六の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              著作権等管理事業法（平成十二年法律第百三十一号）第三条の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              著作権等管理事業法第七条第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="５８">
          法別表第一の五十七の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              美術品の美術館における公開の促進に関する法律（平成十年法律第九十九号）第三条第一項の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              美術品の美術館における公開の促進に関する法律第五条第二項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="５９">
          法別表第一の五十七の二の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              新型インフルエンザ予防接種による健康被害の救済に関する特別措置法（平成二十一年法律第九十八号）第三条第一項の給付の支給の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              新型インフルエンザ予防接種による健康被害の救済に関する特別措置法第三条第一項の給付を受ける権利に係る申出若しくは届出の受理又はその申出若しくは届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              新型インフルエンザ予防接種による健康被害の救済に関する特別措置法第三条第一項の給付を受ける権利を有する者又は障害児の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="６０">
          法別表第一の五十七の三の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              特定Ｂ型肝炎ウイルス感染者給付金等の支給に関する特別措置法（平成二十三年法律第百二十六号）第八条第一項の追加給付金の支給の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              特定Ｂ型肝炎ウイルス感染者給付金等の支給に関する特別措置法第十九条の定期検査費等の支給の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              特定Ｂ型肝炎ウイルス感染者給付金等の支給に関する特別措置法第十六条第一項の特定Ｂ型肝炎ウイルス感染者定期検査費等受給者証の交付の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="四">
              特定Ｂ型肝炎ウイルス感染者定期検査費等受給者証の記載事項に変更が生じた場合に提出される当該変更の内容を記載した書類の受理、その変更の内容に係る事実についての審査又はその提出に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="五">
              特定Ｂ型肝炎ウイルス感染者定期検査費等受給者証の再交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="６１">
          法別表第一の五十八の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              薬事法（昭和三十五年法律第百四十五号）第十九条の二第一項の承認の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              薬事法第十九条の三の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="６２">
          法別表第一の五十九の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              独立行政法人医薬品医療機器総合機構法（平成十四年法律第百九十二号）第十五条第一項第一号イの副作用救済給付又は同項第二号イの感染救済給付の支給の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答 
            </go_item>
            <go_item number="二">
              独立行政法人医薬品医療機器総合機構法第十五条第一項第一号イの副作用救済給付又は同項第二号イの感染救済給付を受ける権利に係る届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              独立行政法人医薬品医療機器総合機構法第十五条第一項第一号イの副作用救済給付又は同項第二号イの感染救済給付を受ける権利を有する者又は障害児の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="６３">
          法別表第一の六十の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              免許の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              免許証の再交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              免許証の書替えの申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="６４">
          法別表第一の六十一の項の総務省令で定めるは、免許試験受験申請書の受理、免許試験受験申請書に係る事実についての審査又は免許試験受験申請書の提出に対する応答とする。
        </article_item>
        <article_item number="６５">
          法別表第一の六十二の項の総務省令で定める事務は、登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答とする。
        </article_item>
        <article_item number="６６">
          法別表第一の六十三の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              保険給付の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              保険給付を受ける権利に係る申出若しくは届出の受理又はその申出若しくは届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              保険給付を受ける権利を有する者又は遺族補償年金若しくは遺族年金を受けることができる遺族の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
            <go_item number="四">
              社会復帰促進等事業のうち被災労働者の円滑な社会復帰を促進するために必要な事業若しくは被災労働者若しくはその遺族の援護を図るために必要な事業の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="五">
              社会復帰促進等事業のうち労災就学等援護費の支給の要件に係る申出若しくは届出の受理又はその申出若しくは届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="六">
              社会復帰促進等事業のうち労災就学等援護費の支給を受けている者又はその支給対象となる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="６７">
          法別表第一の六十四の項の総務省令で定める事務は、確認の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答とする。
        </article_item>
        <article_item number="６８">
          法別表第一の六十五の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              石綿による健康被害の救済に関する法律（平成十八年法律第四号）第五十九条第一項の特別遺族給付金の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              石綿による健康被害の救済に関する法律第五十九条第一項の特別遺族給付金を受ける権利に係る届出若しくは申出の受理又はその届出若しくは申出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              石綿による健康被害の救済に関する法律第五十九条第一項の特別遺族給付金を受ける権利を有する遺族又は同項の特別遺族給付金を受けることができる遺族の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="６９">
          法別表第一の六十六の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              職業安定法（昭和二十二年法律第百四十一号）第三十条第一項又は第三十三条第一項の許可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              職業安定法第三十二条の六第三項（同法第三十三条第四項において準用する場合を含む。）の更新の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              職業安定法第三十二条の七第一項（同法第三十三条第四項において準用する場合を含む。）の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="７０">
          法別表第一の六十七の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              労働者派遣事業の適正な運営の確保及び派遣労働者の保護等に関する法律（昭和六十年法律第八十八号）第五条第一項の許可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              労働者派遣事業の適正な運営の確保及び派遣労働者の保護等に関する法律第十条第二項の更新の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              労働者派遣事業の適正な運営の確保及び派遣労働者の保護等に関する法律第十一条第一項、第十六条第一項又は第十九条の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="７１">
          法別表第一の六十八の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              職業転換給付金の支給の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              職業転換給付金の支給を受けることができる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="７２">
          法別表第一の六十九の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              基本手当、高年齢求職者給付金、特例一時金、教育訓練給付金、高年齢雇用継続基本給付金又は高年齢再就職給付金（次号において「基本手当等」という。）の支給の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              基本手当等の支給を受けることができる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="７３">
          法別表第一の七十の項の総務省令で定める事務は、雇用安定事業又は能力開発事業に係る申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答とする。
        </article_item>
        <article_item number="７４">
          法別表第一の七十一の項の総務省令で定める事務は、合格証書の再交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答とする。
        </article_item>
        <article_item number="７５">
          法別表第一の七十一の二の項の総務省令で定める事務は、職業訓練の実施等による特定求職者の就職の支援に関する法律（平成二十三年法律第四十七号）第四条第一項の認定の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答とする。
        </article_item>
        <article_item number="７６">
          法別表第一の七十二の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              被保険者に係る届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="二">
              被保険者に係る届出に関する被保険者又は被扶養者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
            <go_item number="三">
              健康保険法（大正十一年法律第七十号）第百二十六条第二項の交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="７７">
          法別表第一の七十二の二の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              被保険者に係る届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="二">
              被保険者に係る届出に関する被保険者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="７８">
          法別表第一の七十三の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              年金である給付に係る権利の裁定の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              年金である給付に係る支給の停止の解除の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              受給権者に係る届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="四">
              受給権者に係る届出に関する受給権者又は給付の額の加算の原因となる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
            <go_item number="五">
              独立行政法人福祉医療機構法（平成十四年法律第百六十六号）第十二条第一項第十二号の規定による資金の貸付けのための前号の規定により確認した情報の提供
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="７９">
          法別表第一の七十三の二の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              年金である給付に係る権利の裁定の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              年金である給付に係る支給の停止の解除の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              受給権者に係る届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="四">
              受給権者に係る届出に関する受給権者又は給付の額の加算の原因となる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
            <go_item number="五">
              独立行政法人福祉医療機構法第十二条第一項第十二号の規定による資金の貸付けのための前号の規定により確認した情報の提供
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="８０">
          法別表第一の七十四の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              被保険者に係る届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="二">
              被保険者に係る届出に関する被保険者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
            <go_item number="三">
              年金である給付に係る権利の裁定の請求に係る手続に関する情報の提供及び当該裁定を請求することの勧奨
            </go_item>
            <go_item number="四">
              年金である給付に係る権利の裁定の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="五">
              年金である給付に係る支給の停止の解除の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="六">
              受給権者に係る届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="七">
              受給権者に係る届出に関する受給権者又は給付の額の加算の原因となる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
            <go_item number="八">
              年金である給付若しくは確定給付企業年金法（平成十三年法律第五十号）による年金である給付（厚生年金基金から移行した確定給付企業年金に係るものに限る。）の支給又はそれらの給付に関する情報の提供若しくは相談の実施のための前号の規定により確認した情報の提供
            </go_item>
            <go_item number="九">
              独立行政法人福祉医療機構法第十二条第一項第十二号の規定による資金の貸付けのための第六号の規定により確認した情報の提供
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="８１">
          法別表第一の七十五の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              年金である給付に係る権利の決定の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              年金である給付に係る支給の停止の解除の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              受給権者に係る届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="四">
              受給権者に係る届出に関する受給権者又は給付の額の加算の原因となる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
            <go_item number="五">
              年金である給付若しくは確定給付企業年金法による年金である給付（厚生年金基金から移行した確定給付企業年金に係るものに限る。）の支給又はそれらの給付に関する情報の提供若しくは相談の実施のための前号の規定により確認した情報の提供
            </go_item>
            <go_item number="六">
              独立行政法人福祉医療機構法第十二条第一項第十二号の規定による資金の貸付けのための第四号の規定により確認した情報の提供
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="８２">
          法別表第一の七十六の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              年金である給付に係る権利の決定の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              年金である給付に係る支給の停止の解除の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              受給権者に係る届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="四">
              受給権者に係る届出に関する受給権者又は給付の額の加算の原因となる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="８３">
          法別表第一の七十七の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              被保険者の資格の取得の届出を行う者の氏名、出生の年月日、男女の別及び住所の確認
            </go_item>
            <go_item number="二">
              被保険者に係る届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              被保険者に係る届出に関する被保険者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
            <go_item number="四">
              厚生年金保険法（昭和二十九年法律第百十五号）による年金である給付の受給権の確認又はその給付に関する情報の提供若しくは相談の実施のための第一号又は前号の規定により確認した情報の提供
            </go_item>
            <go_item number="五">
              国民年金基金の加入員又は加入員であった者の資格の確認のための第一号又は第三号の規定により確認した情報の提供
            </go_item>
            <go_item number="六">
              独立行政法人農業者年金基金法（平成十四年法律第百二十七号）に規定する農業者年金の被保険者の資格の確認のための第一号又は第三号の規定により確認した情報の提供
            </go_item>
            <go_item number="七">
              株式会社日本政策金融公庫法（平成十九年法律第五十七号）第十一条第一項第一号の規定による同法別表第一第二号の下欄に掲げる資金の貸付け又は沖縄振興開発金融公庫法（昭和四十七年法律第三十一号）第十九条第一項第二号の規定による資金の貸付けに係るあっせんのための第一号又は第三号の規定により確認した情報の提供
            </go_item>
            <go_item number="八">
              年金である給付に係る権利の裁定の請求に係る手続に関する情報の提供及び当該裁定を請求することの勧奨
            </go_item>
            <go_item number="九">
              年金である給付に係る権利の裁定の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="十">
              年金である給付に係る支給の停止の解除の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="十一">
              受給権者に係る届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="十二">
              受給権者に係る届出に関する受給権者又は給付の額の加算の原因となる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
            <go_item number="十三">
              年金である給付又は確定拠出年金法（平成十三年法律第八十八号）（平成十三年法律第八十八号）第二条第三項に規定する個人型年金による給付の支給のための前号の規定により確認した情報の提供
            </go_item>
            <go_item number="十四">
              独立行政法人農業者年金基金法による年金である給付の支給のための第十一号の規定により確認した情報の提供
            </go_item>
            <go_item number="十五">
              独立行政法人福祉医療機構法第十二条第一項第十二号の規定による資金の貸付けのための第十一号の規定により確認した情報の提供
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="８４">
          法別表第一の七十七の二の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              年金である給付又は一時金に係る権利の裁定の請求をすると見込まれる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
            <go_item number="二">
              年金である給付若しくは一時金に係る権利の裁定の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              年金である給付若しくは一時金を受ける権利に係る届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="四">
              年金である給付又は一時金を受ける権利を有する者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
            <go_item number="五">
              年金である給付又は一時金に係る権利の裁定の請求をすると見込まれる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認のために必要となるその者に関する厚生年金保険法第百五十九条第六項の規定による同法第百三十条第五項の情報の収集、整理又は分析であって厚生年金基金に対して当該情報（法第七条第十三号に規定する住民票コード（以下「住民票コード」という。）を除く。）を提供するために行うもの
            </go_item>
            <go_item number="六">
              年金である給付若しくは一時金に係る権利の裁定の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答のために必要となるその請求を行う者に関する厚生年金保険法第百五十九条第六項の規定による同法第百三十条第五項の情報の収集、整理又は分析であって厚生年金基金に対して当該情報（住民票コードを除く。）を提供するために行うもの
            </go_item>
            <go_item number="七">
              年金である給付若しくは一時金を受ける権利に係る届出の受理又はその届出に係る事実についての審査のために必要となるその届出を行う者に関する厚生年金保険法第百五十九条第六項の規定による同法第百三十条第五項の情報の収集、整理又は分析であって厚生年金基金に対して当該情報（住民票コードを除く。）を提供するために行うもの
            </go_item>
            <go_item number="八">
              年金である給付又は一時金を受ける権利を有する者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認のために必要となるその者に関する厚生年金保険法第百五十九条第六項の規定による同法第百三十条第五項の情報の収集、整理又は分析であって厚生年金基金に対して当該情報（住民票コードを除く。）を提供するために行うもの
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="８５">
          法別表第一の七十七の三の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              年金である給付又は一時金に係る権利の裁定の請求をすると見込まれる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
            <go_item number="二">
              年金である給付若しくは一時金に係る権利の裁定の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              年金である給付若しくは一時金を受ける権利に係る届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="四">
              年金である給付又は一時金を受ける権利を有する者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
            <go_item number="五">
              年金である給付又は一時金に係る権利の裁定の請求をすると見込まれる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認のために必要となるその者に関する確定給付企業年金法第九十三条の二第二項第三号に掲げる業務として行う同法第九十三条の情報の収集、整理又は分析であって確定給付企業年金を実施する事業主又は企業年金基金に対して当該情報（住民票コードを除く。）を提供するために行うもの
            </go_item>
            <go_item number="六">
              年金である給付若しくは一時金に係る権利の裁定の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答のために必要となるその請求を行う者に関する確定給付企業年金法第九十三条の二第二項第三号に掲げる業務として行う同法第九十三条の情報の収集、整理又は分析であって確定給付企業年金を実施する事業主又は企業年金基金に対して当該情報（住民票コードを除く。）を提供するために行うもの
            </go_item>
            <go_item number="七">
              年金である給付若しくは一時金を受ける権利に係る届出の受理又はその届出に係る事実についての審査のために必要となるその届出を行う者に関する確定給付企業年金法第九十三条の二第二項第三号に掲げる業務として行う同法第九十三条の情報の収集、整理又は分析であって確定給付企業年金を実施する事業主又は企業年金基金に対して当該情報（住民票コードを除く。）を提供するために行うもの
            </go_item>
            <go_item number="八">
              年金である給付又は一時金を受ける権利を有する者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認のために必要となるその者に関する確定給付企業年金法第九十三条の二第二項第三号に掲げる業務として行う同法第九十三条の情報の収集、整理又は分析であって確定給付企業年金を実施する事業主又は企業年金基金に対して当該情報（住民票コードを除く。）を提供するために行うもの
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="８６">
          法別表第一の七十七の四の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              年金である給付又は一時金に係る権利の裁定の請求をすると見込まれる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認のために必要となるその者に関する確定拠出年金法第四十八条の三の規定による同法第四十八条の二の情報の収集、整理又は分析であって企業型年金を実施する事業主に対して当該情報（住民票コードを除く。）を提供するために行うもの
            </go_item>
            <go_item number="二">
              年金である給付若しくは一時金に係る権利の裁定の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答のために必要となるその請求を行う者に関する確定拠出年金法第四十八条の三の規定による同法第四十八条の二の情報の収集、整理又は分析であって企業型年金を実施する事業主に対して当該情報（住民票コードを除く。）を提供するために行うもの
            </go_item>
            <go_item number="三">
              年金である給付若しくは一時金を受ける権利に係る届出の受理又はその届出に係る事実についての審査のために必要となるその届出を行う者に関する確定拠出年金法第四十八条の三の規定による同法第四十八条の二の情報の収集、整理又は分析であって企業型年金を実施する事業主に対して当該情報（住民票コードを除く。）を提供するために行うもの
            </go_item>
            <go_item number="四">
              年金である給付又は一時金を受ける権利を有する者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認のために必要となるその者に関する確定拠出年金法第四十八条の三の規定による同法第四十八条の二の情報の収集、整理又は分析であって企業型年金を実施する事業主に対して当該情報（住民票コードを除く。）を提供するために行うもの
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="８７">
          法別表第一の七十七の五の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              年金である給付又は一時金に係る権利の裁定の請求をすると見込まれる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
            <go_item number="二">
              年金である給付若しくは一時金に係る権利の裁定の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              年金である給付若しくは一時金を受ける権利に係る届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="四">
              年金である給付又は一時金を受ける権利を有する者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
            <go_item number="五">
              年金である給付又は一時金に係る権利の裁定の請求をすると見込まれる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認のために必要となるその者に関する国民年金法（昭和三十四年法律第百四十一号）第百三十七条の十五第二項第二号に掲げる業務として行う同法第百二十八条第五項の情報の収集、整理又は分析であって国民年金基金に対して当該情報（住民票コードを除く。）を提供するために行うもの
            </go_item>
            <go_item number="六">
              年金である給付若しくは一時金に係る権利の裁定の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答のために必要となるその請求を行う者に関する国民年金法第百三十七条の十五第二項第二号に掲げる業務として行う同法第百二十八条第五項の情報の収集、整理又は分析であって国民年金基金に対して当該情報（住民票コードを除く。）を提供するために行うもの
            </go_item>
            <go_item number="七">
              年金である給付若しくは一時金を受ける権利に係る届出の受理又はその届出に係る事実についての審査のために必要となるその届出を行う者に関する国民年金法第百三十七条の十五第二項第二号に掲げる業務として行う同法第百二十八条第五項の情報の収集、整理又は分析であって国民年金基金に対して当該情報（住民票コードを除く。）を提供するために行うもの
            </go_item>
            <go_item number="八">
              年金である給付又は一時金を受ける権利を有する者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認のために必要となるその者に関する国民年金法第百三十七条の十五第二項第二号に掲げる業務として行う同法第百二十八条第五項の情報の収集、整理又は分析であって国民年金基金に対して当該情報（住民票コードを除く。）を提供するために行うもの
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="８８">
          法別表第一の七十七の六の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              確定拠出年金法第六十六条第一項（同条第二項において準用する場合を含む。）の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="二">
              確定拠出年金法第六十六条第一項（同条第二項において準用する場合を含む。）の届出に関する個人型年金加入者又は個人型年金運用指図者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
            <go_item number="三">
              年金である給付又は一時金に係る権利の裁定の請求をすると見込まれる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
            <go_item number="四">
              年金である給付若しくは一時金に係る権利の裁定の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="五">
              年金である給付若しくは一時金を受ける権利に係る届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="六">
              年金である給付又は一時金を受ける権利を有する者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="８９">
          法別表第一の七十七の七の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              中国残留邦人等の円滑な帰国の促進及び永住帰国後の自立の支援に関する法律（平成六年法律第三十号）第十三条第三項の一時金の請求をすると見込まれる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
            <go_item number="二">
              中国残留邦人等の円滑な帰国の促進及び永住帰国後の自立の支援に関する法律第十三条第三項の一時金の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="９０">
          法別表第一の七十八の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              給付の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              給付を受ける権利に係る申出若しくは届出の受理又はその申出若しくは届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              給付を受ける権利を有する者又は給付の額の加算の原因となる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="９１">
          法別表第一の七十九の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              卸売市場法（昭和四十六年法律第三十五号）第十五条第一項の許可の申請の受理又はその申請に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="二">
              卸売市場法第二十一条第一項又は第二項の認可の申請の受理又はその申請に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="９２">
          法別表第一の八十の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              商品先物取引法（昭和二十五年法律第二百三十九号）第九条の許可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              商品先物取引法第十九条第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              商品先物取引法第七十八条の許可の申請の受理又はその許可に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="四">
              商品先物取引法第八十五条第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="五">
              商品先物取引法第九十六条の十九第一項の認可の申請の受理又はその申請に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="六">
              商品先物取引法第九十六条の十九第三項（同法第九十六条の二十五第四項及び第九十六条の三十一第四項において準用する場合を含む。）の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="七">
              商品先物取引法第九十六条の二十五第一項又は第三項ただし書の認可の申請の受理又はその申請に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="八">
              商品先物取引法第九十六条の二十八第三項又は第九十六条の二十九の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="九">
              商品先物取引法第九十六条の三十一第一項、第百三十二条第一項又は第百四十五条第一項の認可の申請の受理又はその申請に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="十">
              商品先物取引法第百六十七条の許可の申請の受理又はその申請に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="十一">
              商品先物取引法第百七十一条の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="十二">
              商品先物取引法第百九十条第一項の許可の申請の受理又はその申請に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="十三">
              商品先物取引法第百九十五条第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="十四">
              商品先物取引法第二百条第一項の登録の申請の受理又はその申請に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="十五">
              商品先物取引法第二百条第七項の更新の申請の受理又はその申請に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="十六">
              商品先物取引法第二百二十五条第一項又は第二百二十八条第一項の認可の申請の受理又はその申請に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="十七">
              商品先物取引法第二百四十条の二第一項の登録の申請の受理又はその申請に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="十八">
              商品先物取引法第二百四十五条又は第二百七十九条第一項の認可の申請の受理又はその申請に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="十九">
              商品先物取引法第二百八十三条第三項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="二十">
              商品先物取引法第三百三十二条第一項の許可の申請の受理又はその申請に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="二十一">
              商品先物取引法第三百三十五条第二項（同法第三百四十五条において準用する場合を含む。）の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="二十二">
              商品先物取引法第三百四十二条第一項の許可の申請の受理又はその申請に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="９３">
          法別表第一の八十一の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              商品投資に係る事業の規制に関する法律（平成三年法律第六十六号）第三条の許可の申請の受理又はその申請に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="二">
              商品投資に係る事業の規制に関する法律第八条第一項の更新の申請の受理又はその申請に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              商品投資に係る事業の規制に関する法律第十条の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="９４">
          法別表第一の八十二の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              給付の請求をすると見込まれる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
            <go_item number="二">
              給付の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              給付を受ける権利に係る申出若しくは届出の受理又はその申出若しくは届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="四">
              受給権者又は給付の額の加算の原因となる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="９５">
          法別表第一の八十三の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              森林法（昭和二十六年法律第二百四十九号）第二十五条第一項又は第二項の指定の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              森林法第二十六条第一項又は第二項の指定の解除の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              森林法第三十二条第一項（同法第三十三条の三及び第四十四条において準用する場合を含む。）の意見書の受理又はその意見書に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="四">
              森林法第三十三条の二第一項（同法第四十四条において準用する場合を含む。）の変更の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="９６">
          法別表第一の八十四の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              計量法（平成四年法律第五十一号）第四十条第一項又は第四十六条第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="二">
              計量法第四十二条第一項（同法第四十六条第二項において準用する場合を含む。）の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              計量法第六十二条第一項（同法第百三十三条において準用する場合を含む。）の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="９７">
          法別表第一の八十五の項の総務省令で定める事務は、計量法第七十九条第一項（同法第八十一条第三項において準用する場合を含む。）の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査とする。
        </article_item>
        <article_item number="９８">
          法別表第一の八十六の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              アルコール事業法（平成十二年法律第三十六号）第三条第一項、第十六条第一項、第二十一条第一項又は第二十六条第一項の許可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              アルコール事業法第八条第二項（同法第二十条、第二十五条及び第三十条において準用する場合を含む。）の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="９９">
          法別表第一の八十七の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              特定製品に係るフロン類の回収及び破壊の実施の確保等に関する法律（平成十三年法律第六十四号）第四十四条第一項の許可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              特定製品に係るフロン類の回収及び破壊の実施の確保等に関する法律第四十六条第一項の更新の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              特定製品に係るフロン類の回収及び破壊の実施の確保等に関する法律第四十七条第三項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１００">
          法別表第一の八十八の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              鉱業法（昭和二十五年法律第二百八十九号）第二十一条第一項の許可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              鉱業法第四十条第三項の許可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              鉱業法第四十一条第一項の許可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="四">
              鉱業法第五十一条の二第一項の許可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="五">
              鉱業法第五十一条の三第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="六">
              鉱業法第五十九条第一項の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="七">
              鉱業法第七十七条第一項の認可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="八">
              鉱業法第八十四条第一項の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１０１">
          法別表第一の八十九の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              石油の備蓄の確保等に関する法律（昭和五十年法律第九十六号）第十六条の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              石油の備蓄の確保等に関する法律第二十条第三項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１０２">
          法別表第一の九十の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              深海底鉱業暫定措置法（昭和五十七年法律第六十四号）第四条第一項の許可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              深海底鉱業暫定措置法第十条第二項若しくは第三項又は第十五条の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              深海底鉱業暫定措置法第十八条第一項の認可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="四">
              深海底鉱業暫定措置法第四十条の認定の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１０３">
          法別表第一の九十一の項の総務省令で定める事務は、火薬類取締法（昭和二十五年法律第百四十九号）第三十一条第三項の試験（経済産業大臣が行うものに限る。）の受験願書の受理、その受験願書に係る事実についての審査又はその受験願書の提出に対する応答とする。
        </article_item>
        <article_item number="１０４">
          法別表第一の九十二の項の総務省令で定める事務は、火薬類取締法第三十一条第三項の試験の受験願書の受理、その受験願書に係る事実についての審査又はその受験願書の提出に対する応答とする。
        </article_item>
        <article_item number="１０５">
          法別表第一の九十三の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。 
          <go>
            <go_item number="一">
              液化石油ガスの保安の確保及び取引の適正化に関する法律（昭和四十二年法律第百四十九号）第三十八条の四第一項の交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答 
            </go_item>
            <go_item number="二">
              液化石油ガスの保安の確保及び取引の適正化に関する法律第三十八条の四第五項の書換えの申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答 
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１０６">
          法別表第一の九十四の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。 
          <go>
            <go_item number="一">
              電気工事士法（昭和三十五年法律第百三十九号）第四条の二第一項の交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答 
            </go_item>
            <go_item number="二">
              電気工事士法第四条の二第七項の書換えの申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答 
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１０７">
          法別表第一の九十五の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。 
          <go>
            <go_item number="一">
              電気工事業の業務の適正化に関する法律（昭和四十五年法律第九十六号）第三条第一項又は第三項の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答 
            </go_item>
            <go_item number="二">
              電気工事業の業務の適正化に関する法律第十条第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査 
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１０８">
          法別表第一の九十六の項の総務省令で定める事務は、特定家庭用機器再商品化法（平成十年法律第九十七号）第二十三条第一項又は第二十四条第一項の認定の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答とする。 
        </article_item>
        <article_item number="１０９">
          法別表第一の九十七の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              許可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              許可の更新の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              許可申請書若しくはその添付書類の記載事項の変更の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１１０">
          法別表第一の九十八の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              技術検定受検申請書の受理、技術検定受検申請書に係る事実についての審査又は技術検定受検申請書の提出に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              合格証明書の書換えの申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１１１">
          法別表第一の九十九の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              監理技術者資格者証の有効期間の更新の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              監理技術者資格者証の記載事項の変更の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１１２">
          法別表第一の百の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              浄化槽設備士免状の書換えの申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１１３">
          法別表第一の百一の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              免許の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              宅地建物取引業者名簿登載事項の変更の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              宅地建物取引業法（昭和二十七年法律第百七十六号）第五十条の二第一項の取引一任代理等の認可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１１４">
          法別表第一の百二の項の総務省令で定める事務は、マンションの管理の適正化の推進に関する法律（平成十二年法律第百四十九号）第三十条第一項の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答とする。
        </article_item>
        <article_item number="１１５">
          法別表第一の百三の項の総務省令で定める事務は、マンションの管理の適正化の推進に関する法律第四十四条第一項若しくは第三項又は第五十九条第一項の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答とする。
        </article_item>
        <article_item number="１１６">
          法別表第一の百四の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              第一種旅行業の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              第一種旅行業の登録の有効期間の更新の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              第一種旅行業の登録事項の変更の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１１７">
          法別表第一の百五の項の総務省令で定める事務は、合格証の再交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答とする。
        </article_item>
        <article_item number="１１８">
          法別表第一の百六の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              登録事項の変更の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              登録ホテル業若しくは登録旅館業を営む者の地位の承継の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１１９">
          法別表第一の百七の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              不動産の鑑定評価に関する法律（昭和三十八年法律第百五十二号）第三条の不動産鑑定士試験の受験願書の受理、その受験願書に係る事実についての審査又はその受験願書の提出に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              不動産の鑑定評価に関する法律第十五条又は第十八条の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              不動産の鑑定評価に関する法律第十九条第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="四">
              不動産の鑑定評価に関する法律第二十二条第一項又は第三項の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="五">
              不動産の鑑定評価に関する法律第二十六条第一項の登録換えの申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="六">
              不動産の鑑定評価に関する法律第二十七条第一項の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又は申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="七">
              不動産鑑定士又は不動産鑑定士補の生存の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１２０">
          法別表第一の百八の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              建設基準法（昭和二十五年法律第二百一号）第七十七条の五十八第一項又は第七十七条の六十の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              建築基準法第七十七条の六十一の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１２１">
          法別表第一の百九の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              建築士法（昭和二十五年法律第二百二号）第四条第一項若しくは第三項の免許の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              建築士法第五条第一項の登録に関する申請若しくは届出の受理、その申請若しくは届出に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              建築士法第五条第二項の交付に関する申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="四">
              建築士法第五条の二第一項若しくは第二項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="五">
              建築士法第八条の二の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="六">
              建築士法第九条第一項第一号の免許の取消しの申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="七">
              建築士法第十条の二第一項若しくは第二項の交付に関する申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="八">
              建築士の生存の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１２２">
          法別表第一の百十の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              建築士法第五条第一項の登録に関する申請若しくは届出の受理、その申請若しくは届出に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              建築士法第五条第二項の交付に関する申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              建築士法第十条の二第一項若しくは第二項の交付に関する申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="四">
              建築士の生存の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１２３">
          法別表第一の百十一の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              建築士法第五条第一項の登録に関する申請若しくは届出の受理、その申請若しくは届出に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              建築士法第五条第二項の交付に関する申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              建築士の生存の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１２４">
          法別表第一の百十二の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              建築士法第二十三条第一項若しくは第三項の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              建築士法第二十三条の五第一項若しくは第二十三条の七の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              建築士の生存の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１２５">
          法別表第一の百十三の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              道路運送車両法（昭和二十六年法律第百八十五号）第十二条第一項の変更登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              道路運送車両法第五十九条第一項の新規検査の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              道路運送車両法第六十七条の記入の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="四">
              道路運送車両法第七十一条第四項の交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="五">
              道路運送車両法第九十七条の三第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１２６">
          法別表第一の百十四の項の総務省令で定める事務は、自動車損害賠償保障法（昭和三十年法律第九十七号）第七十二条第一項の損害のてん補の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答とする。
        </article_item>
        <article_item number="１２７">
          法別表第一の百十五の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              船舶法（明治三十二年法律第四十六号）第五条の二第一項の検認の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              船舶法第十五条の仮船舶国籍証書の交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１２８">
          法別表第一の百十六の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              小型船舶の登録等に関する法律（平成十三年法律第百二号）第六条第一項の新規登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              小型船舶の登録等に関する法律第九条第一項の変更登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              小型船舶の登録等に関する法律第十条第一項の移転登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１２９">
          法別表第一の百十七の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              小型船舶の登録等に関する法律第二十五条第一項の交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              小型船舶の登録等に関する法律第二十五条第五項の検認の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１３０">
          法別表第一の百十八の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              航空法（昭和二十七年法律第二百三十一号）第五条の新規登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              航空法第七条の変更登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              航空法第七条の二の移転登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="四">
              航空法第八条の抹消登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="五">
              航空法第二十二条の航空従事者技能証明の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="六">
              航空法第三十一条第一項の航空身体検査証明の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="七">
              航空従事者技能証明書、航空身体検査証明書又は航空機操縦練習許可書の再交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="八">
              航空法第三十五条第一項第一号の許可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１３１">
          法別表第一の百十九の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              気象業務法（昭和二十七年法律第百六十五号）第十七条第一項の許可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              気象業務法第二十四条の二十の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              気象予報士の登録事項の変更の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="四">
              気象予報士の生存の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１３２">
          法別表第一の百二十の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              石綿による健康被害の救済に関する法律第三条の救済給付の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              石綿による健康被害の救済に関する法律第四条の認定の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              石綿による健康被害の救済に関する法律第三条の救済給付を受けることができる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１３３">
          法別表第一の百二十一の項の総務省令で定める事務は、国家公務員法（昭和二十二年法律第百二十号）第四十二条の採用試験の受験願書の受理、その受験願書に係る事実についての審査又はその受験願書の提出に対する応答とする。
        </article_item>
        <article_item number="１３４">
          法別表第一の百二十二の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              補償の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              補償を受ける権利に係る申出若しくは届出の受理又はその申出若しくは届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              補償を受ける権利を有する者又は遺族補償年金を受けることができる遺族の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
            <go_item number="四">
              福祉事業の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="五">
              福祉事業のうち奨学援護金若しくは就労保育援護金の支給の要件に係る申出若しくは届出の受理又はその申出若しくは届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="六">
              福祉事業のうち奨学援護金若しくは就労保育援護金の支給を受けている者又はその支給対象となる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（法別表第二の総務省令で定める事務）">
        <article_item>
          法別表第二の一の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              災害対策基本法（昭和三十六年法律第二百二十三号）第八十六条の十五第一項の回答に係る申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              災害対策基本法第九十条の三第一項の被災者台帳の作成に係る申請の受理又はその申請に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          法別表第二の一の二の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              特定非営利活動促進法（平成十年法律第七号）第十条第一項の認証の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              特定非営利活動促進法第二十三条第二項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              特定非営利活動促進法第三十四条第三項の認証の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３">
          法別表第二の一の三の項の総務省令で定める事務は、選挙人が引き続き当該都道府県の区域内に住所を有することの確認とする。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          法別表第二の二の項の総務省令で定める事務は、選挙人が引き続き当該都道府県の区域内に住所を有することの確認とする。
        </article_item>
        <article_item number="５">
          法別表第二の三の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              損害補償の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              損害補償を受ける権利に係る申出若しくは届出の受理又はその申出若しくは届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              損害補償を受ける権利を有する者又は遺族補償年金を受けることができる遺族の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
            <go_item number="四">
              退職報償金の支給の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="６">
          法別表第二の四の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              予防接種法（昭和二十三年法律第六十八号）第十五条第一項の給付の支給の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              予防接種法第十五条第一項の給付を受ける権利に係る申出若しくは届出の受理又はその申出若しくは届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              予防接種法第十五条第一項の給付を受ける権利を有する者又は障害児の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="７">
          法別表第二の五の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              原子爆弾被爆者に対する援護に関する法律（平成六年法律第百十七号）第二十四条第一項の医療特別手当、同法第二十五条第一項の特別手当、同法第二十六条第一項の原子爆弾小頭症手当、同法第二十七条第一項の健康管理手当若しくは同法第二十八条第一項の保健手当の支給の認定の申請又は同法第三十一条の介護手当若しくは同法第三十二条の葬祭料の支給の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              原子爆弾被爆者に対する援護に関する法律第二十四条第一項の医療特別手当、同法第二十五条第一項の特別手当、同法第二十六条第一項の原子爆弾小頭症手当、同法第二十七条第一項の健康管理手当、同法第二十八条第一項の保健手当又は同法第三十一条の介護手当の支給を受ける権利に係る届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              原子爆弾被爆者に対する援護に関する法律第二十四条第一項の医療特別手当、同法第二十五条第一項の特別手当、同法第二十六条第一項の原子爆弾小頭症手当、同法第二十七条第一項の健康管理手当、同法第二十八条第一項の保健手当又は同法第三十一条の介護手当の受給権者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="８">
          法別表第二の六の項の総務省令で定める事務は、大規模小売店舗立地法（平成十年法律第九十一号）第五条第一項、第六条第二項、第八条第七項、第九条第四項又は附則第五条第一項（同条第三項において準用する場合を含む。）の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査とする。
        </article_item>
        <article_item number="９">
          法別表第二の七の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              特定製品に係るフロン類の回収及び破壊の実施の確保等に関する法律第二十五条第一項又は第二十九条第一項の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              特定製品に係るフロン類の回収及び破壊の実施の確保等に関する法律第二十八条及び第三十三条第一項において準用する同法第十二条第一項の更新の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              特定製品に係るフロン類の回収及び破壊の実施の確保等に関する法律第二十八条及び第三十三条第一項において準用する同法第十三条第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１０">
          法別表第二の七の二の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              総合特別区域法（平成二十三年法律第八十一号）第二十条第八項及び第四十三条第八項において準用する通訳案内士法（昭和二十四年法律第二百十号）第十八条の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              総合特別区域法第二十条第八項及び第四十三条第八項において準用する通訳案内士法第二十三条第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              総合特別区域法第二十条第八項及び第四十三条第八項において準用する通訳案内士法第二十四条の再交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="四">
              総合特別区域法第二十条第八項及び第四十三条第八項において準用する通訳案内士法第二十五条第二項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="五">
              国際戦略総合特別区域通訳案内士又は地域活性化総合特別区域通訳案内士の生存の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１１">
          法別表第二の八の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              公営住宅法（昭和二十六年第百九十三号）第十六条第一項の収入の申告の受理、その申告に係る事実についての審査又はその申告に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              公営住宅法第二十五条第一項の入居の申込みの受理、その申込みに係る事実についての審査又はその申込みに対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１２">
          法別表第二の九の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              高齢者の居住の安定確保に関する法律（平成十三年法律第二十六号）第五条第一項の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              高齢者の居住の安定確保に関する法律第五条第二項の更新の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              高齢者の居住の安定確保に関する法律第五十二条の認可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１３">
          法別表第二の十の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              認定の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              補償給付の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              被認定者又は補償給付を受けることができる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１４">
          法別表第二の十一の項の総務省令で定める事務は、廃棄物の処理及び清掃に関する法律（昭和四十五年法律第百三十七号）第九条の二の四第一項又は第十五条の三の三第一項の認定の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（法別表第三の総務省令で定める事務）">
        <article_item>
          法別表第三の一の項の総務省令で定める事務は、災害対策基本法第八十六条の十五第一項の回答に係る申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答とする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          法別表第三の一の二の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              特定非営利活動促進法第十条第一項の認証の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              特定非営利活動促進法第二十三条第二項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              特定非営利活動促進法第三十四条第三項の認証の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３">
          法別表第三の二の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              労働金庫法第八十九条の三第一項の許可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              労働金庫法第九十四条第三項において準用する銀行法第五十二条の三十九第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="４">
          法別表第三の三の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              貸金業法第三条第一項の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              貸金業法第三条第二項の更新の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              貸金業法第八条第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="５">
          法別表第三の四の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              給付の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              給付を受ける権利に係る申出若しくは届出の受理又はその申出若しくは届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              給付を受ける権利を有する者又は給付の額の加算の原因となる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="６">
          法別表第三の五の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              危険物取扱者免状の交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              危険物取扱者免状の書換えの申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              危険物取扱者免状の再交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="四">
              危険物取扱者試験の受験願書の受理、その受験願書に係る事実についての審査又はその受験願書の提出に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="五">
              消防設備士免状の交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="六">
              消防設備士免状の書換えの申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="七">
              消防設備士免状の再交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="八">
              消防設備士試験の受験願書の受理、その受験願書に係る事実についての審査又はその受験願書の提出に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="７">
          法別表第三の六の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              原子爆弾被爆者に対する援護に関する法律第二十四条第一項の医療特別手当、同法第二十五条第一項の特別手当、同法第二十六条第一項の原子爆弾小頭症手当、同法第二十七条第一項の健康管理手当若しくは同法第二十八条第一項の保健手当の支給の認定の申請又は同法第三十一条の介護手当若しくは同法第三十二条の葬祭料の支給の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              原子爆弾被爆者に対する援護に関する法律第二十四条第一項の医療特別手当、同法第二十五条第一項の特別手当、同法第二十六条第一項の原子爆弾小頭症手当、同法第二十七条第一項の健康管理手当、同法第二十八条第一項の保健手当又は同法第三十一条の介護手当の支給を受ける権利に係る届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              原子爆弾被爆者に対する援護に関する法律第二十四条第一項の医療特別手当、同法第二十五条第一項の特別手当、同法第二十六条第一項の原子爆弾小頭症手当、同法第二十七条第一項の健康管理手当、同法第二十八条第一項の保健手当又は同法第三十一条の介護手当の受給権者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="８">
          法別表第三の七の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              職業訓練指導員の免許の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              職業訓練指導員免許証の再交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              職業訓練指導員試験受験申請書の受理、職業訓練指導員試験受験申請書に係る事実についての審査又は職業訓練指導員試験受験申請書の提出に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="四">
              技能検定の合格証書の再交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="９">
          法別表第三の八の項の総務省令で定める事務は、家畜商法（昭和二十四年法律第二百八号）第五条の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答とする。
        </article_item>
        <article_item number="１０">
          法別表第三の九の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              森林法第二十五条の二第一項又は第二項の指定の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              森林法第二十六条の二第一項又は第二項の指定の解除の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              森林法第二十七条第二項（同法第三十三条の三及び第四十四条において準用する場合を含む。）の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="四">
              森林法第三十二条第一項（同法第三十三条の三及び第四十四条において準用する場合を含む。）の意見書の受理、その意見書に係る事実についての審査又はその意見書の提出に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="五">
              森林法第三十三条の二第一項の変更の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１１">
          法別表第三の十の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              計量法第四十条第二項（同法第四十二条第三項において準用する場合を含む。）の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="二">
              計量法第四十六条第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              計量法第四十六条第二項において準用する同法第四十二条第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="四">
              計量法第五十一条第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="五">
              計量法第五十一条第二項において準用する同法第四十二条第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="六">
              計量法第六十二条第一項（同法第百十四条及び第百三十三条において準用する場合を含む。）の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１２">
          法別表第三の十一の項の総務省令で定める事務は、大規模小売店舗立地法第五条第一項、第六条第二項、第八条第七項、第九条第四項又は附則第五条第一項（同条第三項において準用する場合を含む。）の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査とする。
        </article_item>
        <article_item number="１３">
          法別表第三の十二の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              特定製品に係るフロン類の回収及び破壊の実施の確保等に関する法律第九条第一項、第二十五条第一項又は第二十九条第一項の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              特定製品に係るフロン類の回収及び破壊の実施の確保等に関する法律第十二条第一項（同法第二十八条及び第三十三条第一項において準用する場合を含む。）の更新の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              特定製品に係るフロン類の回収及び破壊の実施の確保等に関する法律第十三条第一項（同法第二十八条及び第三十三条第一項において準用する場合を含む。）の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１４">
          法別表第三の十三の項の総務省令で定める事務は、火薬類取締法第三十一条第三項の試験（都道府県知事が行うものに限る。）の受験願書の受理、その受験願書に係る事実についての審査又はその受験願書の提出に対する応答とする。
        </article_item>
        <article_item number="１５">
          法別表第三の十四の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              電気工事士法第四条第二項の交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              電気工事士法第四条第七項の書換えの申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１６">
          法別表第三の十五の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              電気工事業の業務の適性化に関する法律第三条第一項又は第三項の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              電気工事業の業務の適正化に関する法律第十条第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１７">
          法別表第三の十六の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              液化石油ガスの保安の確保及び取引の適正化に関する法律第三十八条の四第一項の交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              液化石油ガスの保安の確保及び取引の適正化に関する法律第三十八条の四第五項の書換えの申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１８">
          法別表第三の十七の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              許可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              許可の更新の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              許可申請書若しくはその添付書類の記載事項の変更の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１９">
          法別表第三の十八の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              更新の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              登録事項の変更の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２０">
          法別表第三の十九の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              建設工事に係る資材の再資源化等に関する法律（平成十二年法律第百四号）第二十一条第一項の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              建設工事に係る資材の再資源化等に関する法律第二十五条第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２１">
          法別表第三の二十の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              宅地建物取引業の免許の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              宅地建物取引業者名簿登録事項の変更の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              宅地建物取引主任者資格の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="四">
              宅地建物取引主任者資格の登録の移転の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="五">
              宅地建物取引主任者資格の変更の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２２">
          法別表第三の二十一の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              第二種旅行業、第三種旅行業若しくは地域限定旅行業若しくは旅行業者代理業の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              第二種旅行業、第三種旅行業若しくは地域限定旅行業若しくは旅行業者代理業の登録の有効期間の更新の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              第二種旅行業、第三種旅行業若しくは地域限定旅行業若しくは旅行業者代理業の登録事項の変更の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２３">
          法別表第三の二十一の二の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              総合特別区域法第二十条第八項及び第四十三条第八項において準用する通訳案内士法第十八条の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              総合特別区域法第二十条第八項及び第四十三条第八項において準用する通訳案内士法第二十三条第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              総合特別区域法第二十条第八項及び第四十三条第八項において準用する通訳案内士法第二十四条の再交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="四">
              総合特別区域法第二十条第八項及び第四十三条第八項において準用する通訳案内士法第二十五条第二項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="五">
              国際戦略総合特別区域通訳案内士又は地域活性化総合特別区域通訳案内士の生存の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２４">
          法別表第三の二十一の三の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              福島復興再生特別措置法（平成二十四年法律第二十五号）第五十三条第七項において準用する通訳案内士法第十八条の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答 
            </go_item>
            <go_item number="二">
              福島復興再生特別措置法第五十三条第七項において準用する通訳案内士法第二十三条第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              福島復興再生特別措置法第五十三条第七項において準用する通訳案内士法第二十四条の再交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="四">
              福島復興再生特別措置法第五十三条第七項において準用する通訳案内士法第二十五条第二項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="五">
              福島特例通訳案内士の生存の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２５">
          法別表第三の二十二の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              不動産の鑑定評価に関する法律第二十二条第一項又は第三項の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              不動産の鑑定評価に関する法律第二十三条第一項の規定により経由される登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              不動産の鑑定評価に関する法律第二十六条第一項の登録換えの申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="四">
              不動産の鑑定評価に関する法律第二十六条第二項の規定により経由される登録換えの申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="五">
              不動産の鑑定評価に関する法律第二十七条第一項の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="六">
              不動産の鑑定評価に関する法律第二十七条第三項の規定により経由される登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２６">
          法別表第三の二十三の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              公営住宅法第十六条第一項の収入の申告の受理、その申告に係る事実についての審査又はその申告に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              公営住宅法第二十五条第一項の入居の申込みの受理、その申込みに係る事実についての審査又はその申込みに対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２７">
          法別表第三の二十四の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              高齢者の居住の安定確保に関する法律による同法第五条第一項の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              高齢者の居住の安定確保に関する法律第五条第二項の更新の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              高齢者の居住の安定確保に関する法律第五十二条の認可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２８">
          法別表第三の二十五の項の総務省令で定める事務は、建築基準法第七十七条の六十三第一項の規定により経由される書類の受理、その書類に係る事実についての審査又はその書類の提出に対する応答とする。
        </article_item>
        <article_item number="２９">
          法別表第三の二十六の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              建築士法第四条第二項若しくは第三項の免許の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              建築士法第五条第一項の登録に関する申請若しくは届出の受理、その申請若しくは届出に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              建築士法第五条第二項の交付に関する申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="四">
              建築士法第五条の二第一項若しくは第二項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="五">
              建築士法第八条の二の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="六">
              建築士法第九条第一項第一号の免許の取消しの申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="七">
              建築士の生存の事実の確認
            </go_item>
            <go_item number="八">
              建築士法第二十三条第一項若しくは第三項の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="九">
              建築士法第二十三条の五第一項若しくは第二十三条の七の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３０">
          法別表第三の二十六の二の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              沖縄振興特別措置法（平成十四年法律第十四号）第十四条第七項において準用する通訳案内士法第十八条の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              沖縄振興特別措置法第十四条第七項において準用する通訳案内士法第二十三条第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              沖縄振興特別措置法第十四条第七項において準用する通訳案内士法第二十四条の再交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="四">
              沖縄振興特別措置法第十四条第七項において準用する通訳案内士法第二十五条第二項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="五">
              沖縄特例通訳案内士の生存の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３１">
          法別表第三の二十七の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              認定の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              補償給付の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              被認定者又は補償給付を受けることができる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３２">
          法別表第三の二十八の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              廃棄物の処理及び清掃に関する法律第九条の二の四第一項又は第十五条の三の三第一項の認定の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              廃棄物の処理及び清掃に関する法律第二十条の二第一項の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３３">
          法別表第三の二十九の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              福島復興再生特別措置法第三十九条の平成二十三年三月十一日において福島に住所を有していた者その他これに準ずる者の氏名、出生の年月日、男女の別及び住所の確認
            </go_item>
            <go_item number="二">
              福島復興再生特別措置法第三十九条の平成二十三年三月十一日において福島に住所を有していた者その他これに準ずる者の氏名又は住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（法別表第四の総務省令で定める事務）">
        <article_item>
          法別表第四の一の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              災害対策基本法第八十六条の十五第一項の回答に係る申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              災害対策基本法第九十条の三第一項の被災者台帳の作成に係る申請の受理又はその申請に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          法別表第四の一の二の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              特定非営利活動促進法第十条第一項の認証の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              特定非営利活動促進法第二十三条第二項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              特定非営利活動促進法第三十四条第三項の認証の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３">
          法別表第四の一の三の項の総務省令で定める事務は、選挙人が引き続き当該都道府県の区域内に住所を有することの確認とする。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          法別表第四の二の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              損害補償の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              損害補償を受ける権利に係る申出若しくは届出の受理又はその申出若しくは届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              損害補償を受ける権利を有する者又は遺族補償年金を受けることができる遺族の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
            <go_item number="四">
              退職報償金の支給の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="５">
          法別表第四の三の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              予防接種法第十五条第一項の給付の支給の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              予防接種法第十五条第一項の給付を受ける権利に係る申出若しくは届出の受理又はその申出若しくは届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              予防接種法第十五条第一項の給付を受ける権利を有する者又は障害児の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="６">
          法別表第四の四の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              原子爆弾被爆者に対する援護に関する法律第二十四条第一項の医療特別手当、同法第二十五条第一項の特別手当、同法第二十六条第一項の原子爆弾小頭症手当、同法第二十七条第一項の健康管理手当若しくは同法第二十八条第一項の保健手当の支給の認定の申請又は同法第三十一条の介護手当若しくは同法第三十二条の葬祭料の支給の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答 
            </go_item>
            <go_item number="二">
              原子爆弾被爆者に対する援護に関する法律第二十四条第一項の医療特別手当、同法第二十五条第一項の特別手当、同法第二十六条第一項の原子爆弾小頭症手当、同法第二十七条第一項の健康管理手当、同法第二十八条第一項の保健手当又は同法第三十一条の介護手当の支給を受ける権利に係る届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              原子爆弾被爆者に対する援護に関する法律第二十四条第一項の医療特別手当、同法第二十五条第一項の特別手当、同法第二十六条第一項の原子爆弾小頭症手当、同法第二十七条第一項の健康管理手当、同法第二十八条第一項の保健手当又は同法第三十一条の介護手当の受給権者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="７">
          法別表第四の五の項の総務省令で定める事務は、大規模小売店舗立地法第五条第一項、第六条第二項、第八条第七項、第九条第四項又は附則第五条第一項（同条第三項において準用する場合を含む。）の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査とする。
        </article_item>
        <article_item number="８">
          法別表第四の六の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              特定製品に係るフロン類の回収及び破壊の実施の確保等に関する法律第二十五条第一項又は第二十九条第一項の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              特定製品に係るフロン類の回収及び破壊の実施の確保等に関する法律第二十八条及び第三十三条第一項において準用する同法第十二条第一項の更新の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              特定製品に係るフロン類の回収及び破壊の実施の確保等に関する法律第二十八条及び第三十三条第一項において準用する同法第十三条第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="９">
          法別表第四の六の二の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              総合特別区域法第二十条第八項及び第四十三条第八項において準用する通訳案内士法第十八条の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              総合特別区域法第二十条第八項及び第四十三条第八項において準用する通訳案内士法第二十三条第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              総合特別区域法第二十条第八項及び第四十三条第八項において準用する通訳案内士法第二十四条の再交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="四">
              総合特別区域法第二十条第八項及び第四十三条第八項において準用する通訳案内士法第二十五条第二項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="五">
              国際戦略総合特別区域通訳案内士又は地域活性化総合特別区域通訳案内士の生存の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１０">
          法別表第四の七の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              公営住宅法第十六条第一項の収入の申告の受理、その申告に係る事実についての審査又はその申告に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              公営住宅法第二十五条第一項の入居の申込みの受理、その申込みに係る事実についての審査又はその申込みに対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１１">
          法別表第四の八の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              高齢者の居住の安定確保に関する法律による同法第五条第一項の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              高齢者の居住の安定確保に関する法律第五条第二項の更新の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              高齢者の居住の安定確保に関する法律第五十二条の認可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１２">
          法別表第四の九の項の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              認定の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              補償給付の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              被認定者又は補償給付を受けることができる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１３">
          法別表第四の十の項の総務省令で定める事務は、廃棄物の処理及び清掃に関する法律第九条の二の四第一項又は第十五条の三の三第一項の認定の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条" title="（法別表第五の総務省令で定める事務）">
        <article_item>
          法別表第五第一号の総務省令で定める事務は、災害対策基本法第八十六条の十五第一項の回答に係る申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答とする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          法別表第五第一号の二の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              特定非営利活動促進法第十条第一項の認証の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              特定非営利活動促進法第二十三条第二項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              特定非営利活動促進法第三十四条第三項の認証の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３">
          法別表第五第二号の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              労働金庫法第八十九条の三第一項の許可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              労働金庫法第九十四条第三項において準用する銀行法第五十二条の三十九第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="４">
          法別表第五第三号の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              貸金業法第三条第一項の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              貸金業法第三条第二項の更新の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              貸金業法第八条第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="５">
          法別表第五第四号の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              給付の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              給付を受ける権利に係る申出若しくは届出の受理又はその申出若しくは届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              給付を受ける権利を有する者又は給付の額の加算の原因となる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="６">
          法別表第五第五号の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              危険物取扱者免状の交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              危険物取扱者免状の書換えの申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              危険物取扱者免状の再交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="四">
              危険物取扱者試験の受験願書の受理、その受験願書に係る事実についての審査又はその受験願書の提出に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="五">
              消防設備士免状の交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="六">
              消防設備士免状の書換えの申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="七">
              消防設備士免状の再交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="八">
              消防設備士試験の受験願書の受理、その受験願書に係る事実についての審査又はその受験願書の提出に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="７">
          法別表第五第六号の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              旅券法第三条第一項の発給の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              旅券法第九条第一項の渡航先の追加の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              旅券法第十条第一項の記載事項の訂正の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="四">
              旅券法第十二条第一項の査証欄の増補の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="五">
              旅券法第十七条第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="８">
          法別表第五第七号の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              原子爆弾被爆者に対する援護に関する法律第二十四条第一項の医療特別手当、同法第二十五条第一項の特別手当、同法第二十六条第一項の原子爆弾小頭症手当、同法第二十七条第一項の健康管理手当若しくは同法第二十八条第一項の保健手当の支給の認定の申請又は同法第三十一条の介護手当若しくは同法第三十二条の葬祭料の支給の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              原子爆弾被爆者に対する援護に関する法律第二十四条第一項の医療特別手当、同法第二十五条第一項の特別手当、同法第二十六条第一項の原子爆弾小頭症手当、同法第二十七条第一項の健康管理手当、同法第二十八条第一項の保健手当又は同法第三十一条の介護手当の支給を受ける権利に係る届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              原子爆弾被爆者に対する援護に関する法律第二十四条第一項の医療特別手当、同法第二十五条第一項の特別手当、同法第二十六条第一項の原子爆弾小頭症手当、同法第二十七条第一項の健康管理手当、同法第二十八条第一項の保健手当又は同法第三十一条の介護手当の受給権者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="９">
          法別表第五第八号の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              職業訓練指導員の免許の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              職業訓練指導員免許証の再交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              職業訓練指導員試験受験申請書の受理、職業訓練指導員試験受験申請書に係る事実についての審査又は職業訓練指導員試験受験申請書の提出に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="四">
              技能検定の合格証書の再交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１０">
          法別表第五第九号の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              認定の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              支給を受ける権利に係る申出若しくは届出の受理又はその申出若しくは届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              受給資格者又は対象児童の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１１">
          法別表第五第十号の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              認定の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              支給を受ける権利に係る申出若しくは届出の受理又はその申出若しくは届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              受給資格者又は支給対象障害児の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１２">
          法別表第五第十一号の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              家畜商法第三条第一項の免許の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              家畜商法第五条の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１３">
          法別表第五第十二号の総務省令で定める事務は、林業種苗法（昭和四十五年法律第八十九号）第十条第一項の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答とする。
        </article_item>
        <article_item number="１４">
          法別表第五第十三号の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              森林法第二十五条の二第一項又は第二項の指定の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              森林法第二十六条の二第一項又は第二項の指定の解除の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              森林法第二十七条第二項（同法第三十三条の三及び第四十四条において準用する場合を含む。）の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="四">
              森林法第三十二条第一項（同法第三十三条の三及び第四十四条において準用する場合を含む。）の意見書の受理、その意見書に係る事実についての審査又はその意見書の提出に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="五">
              森林法第三十三条の二第一項の変更の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１５">
          法別表第五第十四号の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              計量法第四十条第二項（同法第四十二条第三項において準用する場合を含む。）の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="二">
              計量法第四十六条第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              計量法第四十六条第二項において準用する同法第四十二条第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="四">
              計量法第五十一条第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="五">
              計量法第五十一条第二項において準用する同法第四十二条第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="六">
              計量法第六十二条第一項（同法第百十四条及び第百三十三条において準用する場合を含む。）の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１６">
          法別表第五第十五号の総務省令で定める事務は、大規模小売店舗立地法第五条第一項、第六条第二項、第八条第七項、第九条第四項又は附則第五条第一項（同条第三項において準用する場合を含む。）の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査とする。
        </article_item>
        <article_item number="１７">
          法別表第五第十六号の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              特定製品に係るフロン類の回収及び破壊の実施の確保等に関する法律第九条第一項、第二十五条第一項又は第二十九条第一項の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              特定製品に係るフロン類の回収及び破壊の実施の確保等に関する法律第十二条第一項（同法第二十八条及び第三十三条第一項において準用する場合を含む。）の更新の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              特定製品に係るフロン類の回収及び破壊の実施の確保等に関する法律第十三条第一項（同法第二十八条及び第三十三条第一項において準用する場合を含む。）の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="１８">
          法別表第五第十七号の総務省令で定める事務は、火薬類取締法第三十一条第三項の試験（都道府県知事が行うものに限る。）の受験願書の受理、その受験願書に係る事実についての審査又はその受験願書の提出に対する応答とする。
        </article_item>
        <article_item number="１９">
          法別表第五第十八号の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              電気工事士法第四条第二項の交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              電気工事士法第四条第七項の書換えの申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２０">
          法別表第五第十九号の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              電気工事業の業務の適性化に関する法律第三条第一項又は第三項の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              電気工事業の業務の適正化に関する法律第十条第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２１">
          法別表第五第二十号の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              液化石油ガスの保安の確保及び取引の適正化に関する法律第三十八条の四第一項の交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              液化石油ガスの保安の確保及び取引の適正化に関する法律第三十八条の四第五項の書換えの申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２２">
          法別表第五第二十一号の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              許可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              許可の更新の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              許可申請書若しくはその添付書類の記載事項の変更の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２３">
          法別表第五第二十二号の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              更新の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              登録事項の変更の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２４">
          法別表第五第二十三号の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              建設工事に係る資材の再資源化等に関する法律第二十一条第一項の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              建設工事に係る資材の再資源化等に関する法律第二十五条第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２５">
          法別表第五第二十四号の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              宅地建物取引業の免許の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              宅地建物取引業者名簿登録事項の変更の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              宅地建物取引主任者資格の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="四">
              宅地建物取引主任者資格の登録の移転の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="五">
              宅地建物取引主任者資格の変更の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２６">
          法別表第五第二十五号の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              第二種旅行業、第三種旅行業若しくは地域限定旅行業若しくは旅行業者代理業の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              第二種旅行業、第三種旅行業若しくは地域限定旅行業若しくは旅行業者代理業の登録の有効期間の更新の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              第二種旅行業、第三種旅行業若しくは地域限定旅行業若しくは旅行業者代理業の登録事項の変更の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２７">
          法別表第五第二十六号の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              登録事項の変更の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              登録証の再交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="四">
              登録の抹消に係る届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="五">
              通訳案内士又は地域限定通訳案内士の生存の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２８">
          法別表第五第二十六号の二の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              総合特別区域法第二十条第八項及び第四十三条第八項において準用する通訳案内士法第十八条の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              総合特別区域法第二十条第八項及び第四十三条第八項において準用する通訳案内士法第二十三条第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              総合特別区域法第二十条第八項及び第四十三条第八項において準用する通訳案内士法第二十四条の再交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="四">
              総合特別区域法第二十条第八項及び第四十三条第八項において準用する通訳案内士法第二十五条第二項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="五">
              国際戦略総合特別区域通訳案内士又は地域活性化総合特別区域通訳案内士の生存の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２９">
          法別表第五第二十六号の三の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              福島復興再生特別措置法第五十三条第七項において準用する通訳案内士法第十八条の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答 
            </go_item>
            <go_item number="二">
              福島復興再生特別措置法第五十三条第七項において準用する通訳案内士法第二十三条第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              福島復興再生特別措置法第五十三条第七項において準用する通訳案内士法第二十四条の再交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="四">
              福島復興再生特別措置法第五十三条第七項において準用する通訳案内士法第二十五条第二項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="五">
              福島特例通訳案内士の生存の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３０">
          法別表第五第二十七号の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              不動産の鑑定評価に関する法律第十二条の二の規定により経由される受験の申込みの受理、その申込みに係る事実についての審査又はその申込みに対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              不動産の鑑定評価に関する法律第十七条第一項、第十八条又は第十九条第二項の規定により経由される登録の申請若しくは届出の受理、その申請若しくは届出に係る事実についての審査又はその申請若しくは届出に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              不動産の鑑定評価に関する法律第二十二条第一項又は第三項の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="四">
              不動産の鑑定評価に関する法律第二十三条第一項の規定により経由される登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="五">
              不動産の鑑定評価に関する法律第二十六条第一項の登録換えの申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="六">
              不動産の鑑定評価に関する法律第二十六条第二項の規定により経由される登録換えの申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="七">
              不動産の鑑定評価に関する法律第二十七条第一項の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="八">
              不動産の鑑定評価に関する法律第二十七条第三項の規定により経由される登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３１">
          法別表第五第二十八号の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              公営住宅法第十六条第一項の収入の申告の受理、その申告に係る事実についての審査又はその申告に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              公営住宅法第二十五条第一項の入居の申込みの受理、その申込みに係る事実についての審査又はその申込みに対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３２">
          法別表第五第二十九号の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              高齢者の居住の安定確保に関する法律による同法第五条第一項の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              高齢者の居住の安定確保に関する法律第五条第二項の更新の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              高齢者の居住の安定確保に関する法律第五十二条の認可の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３３">
          法別表第五第三十号の総務省令で定める事務は、建築基準法第七十七条の六十三第一項の規定により経由される書類の受理、その書類に係る事実についての審査又はその書類の提出に対する応答とする。
        </article_item>
        <article_item number="３４">
          法別表第五第三十一号の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              建築士法第四条第二項若しくは第三項の免許の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              建築士法第五条第一項の登録に関する申請若しくは届出の受理、その申請若しくは届出に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              建築士法第五条第二項の交付に関する申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="四">
              建築士法第五条の二第一項から第三項までの届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="五">
              建築士法第八条の二の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="六">
              建築士法第九条第一項第一号の免許の取消しの申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="七">
              建築士の生存の事実の確認
            </go_item>
            <go_item number="八">
              建築士法第十条の三第一項の規定による書類の提出若しくは届出の受理又はその書類若しくは届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="九">
              建築士法第二十三条第一項若しくは第三項の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="十">
              建築士法第二十三条の五第一項若しくは第二十三条の七の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３５">
          法別表第五第三十一号の二の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              沖縄振興特別措置法第十四条第七項において準用する通訳案内士法第十八条の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              沖縄振興特別措置法第十四条第七項において準用する通訳案内士法第二十三条第一項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="三">
              沖縄振興特別措置法第十四条第七項において準用する通訳案内士法第二十四条の再交付の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="四">
              沖縄振興特別措置法第十四条第七項において準用する通訳案内士法第二十五条第二項の届出の受理又はその届出に係る事実についての審査
            </go_item>
            <go_item number="五">
              沖縄特例通訳案内士の生存の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３６">
          法別表第五第三十二号の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              認定の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              補償給付の請求の受理、その請求に係る事実についての審査又はその請求に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="三">
              被認定者又は補償給付を受けることができる者の生存の事実又は氏名若しくは住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３７">
          法別表第五第三十三号の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              廃棄物の処理及び清掃に関する法律第九条の二の四第一項又は第十五条の三の三第一項の認定の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
            <go_item number="二">
              廃棄物の処理及び清掃に関する法律第二十条の二第一項の登録の申請の受理、その申請に係る事実についての審査又はその申請に対する応答
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３８">
          法別表第五第三十四号の総務省令で定める事務は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              福島復興再生特別措置法第三十九条の平成二十三年三月十一日において福島に住所を有していた者その他これに準ずる者の氏名、出生の年月日、男女の別及び住所の確認
            </go_item>
            <go_item number="二">
              福島復興再生特別措置法第三十九条の平成二十三年三月十一日において福島に住所を有していた者その他これに準ずる者の氏名又は住所の変更の事実の確認
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
