<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>自動車運転代行業の業務の適正化に関する法律の施行に伴う道路交通法施行規則の規定の読替えに関する内閣府令</title>
    <defined>平成十四年四月十九日内閣府令第三十五号</defined>
    <updated>平成二五年一一月一三日内閣府令第七二号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        自動車運転代行業の業務の適正化に関する法律（平成十三年法律第五十七号）を実施するため、自動車運転代行業の業務の適正化に関する法律の施行に伴う道路交通法施行規則の規定の読替えに関する内閣府令を次のように定める。
      </p>
    </preamble>
    <articles>
      <article_item>
        自動車運転代行業者についての道路交通法施行規則（昭和三十五年総理府令第六十号）の次の表の上欄に掲げる規定の適用については、これらの規定中同表の中欄に掲げる字句は、それぞれ同表の下欄に掲げる字句とする。
        <table>
          <tr>
            <td>
              読み替える規定
            </td>
            <td>
              読み替えられる字句
            </td>
            <td>
              読み替える字句
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="8">第九条の九第一項
            </td>
            <td>
              法第七十四条の三第一項
            </td>
            <td>
              自動車運転代行業の業務の適正化に関する法律（平成十三年法律第五十七号。以下「運転代行業法」という。）第十九条第一項の規定により読み替えて適用される法第七十四条の三第一項
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              副安全運転管理者
            </td>
            <td>
              運転代行業法第十九条第一項の規定により読み替えて適用される法第七十四条の三第四項に規定する副安全運転管理者（以下単に「副安全運転管理者」という。）
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              法第七十四条の三第六項
            </td>
            <td>
              法第七十四条の三第六項（運転代行業法第十九条第一項の規定により読み替えて適用される場合を含む。）
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              法第百十七条の二
            </td>
            <td>
              法第百十七条の二第一号から第三号まで、運転代行業法第十九条第一項の規定により読み替えて適用される法第百十七条の二第四号若しくは第五号
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              法第百十七条の二の二（第七号及び第十一号を除く。）
            </td>
            <td>
              法第百十七条の二の二第一号から第六号まで、運転代行業法第十九条第一項の規定により読み替えて適用される法第百十七条の二の二第八号から第十号まで
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              法第百十八条第一項第四号
            </td>
            <td>
              運転代行業法第十九条第一項の規定により読み替えて適用される法第百十八条第一項第四号
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              法第百十九条第一項第十一号
            </td>
            <td>
              運転代行業法第十九条第一項の規定により読み替えて適用される法第百十九条第一項第十一号
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              法第百十九条の二第一項第三号
            </td>
            <td>
              運転代行業法第十九条第一項の規定により読み替えて適用される法第百十九条の二第一項第三号
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              第九条の九第二項
            </td>
            <td>
              法第七十四条の三第四項
            </td>
            <td>
              運転代行業法第十九条第一項の規定により読み替えて適用される法第七十四条の三第四項
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="4">第九条の十
            </td>
            <td>
              法第七十四条の三第二項の
            </td>
            <td>
              運転代行業法第十九条第一項の規定により読み替えて適用される法第七十四条の三第二項の
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              法及び法
            </td>
            <td>
              法及び運転代行業法並びにこれら
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              法の
            </td>
            <td>
              これらの
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              法第七十五条第一項第七号に掲げる行為
            </td>
            <td>
              運転代行業法第十九条第一項の規定により読み替えて適用される法第七十五条第一項第七号に掲げる行為
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="5">第九条の十一
            </td>
            <td>
              法第七十四条の三第四項
            </td>
            <td>
              運転代行業法第十九条第一項の規定により読み替えて適用される法第七十四条の三第四項
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              自動車
            </td>
            <td>
              運転代行業法第二条第七項に規定する随伴用自動車
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              二十台以上四十台未満
            </td>
            <td>
              十台以上二十台未満
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              四十台以上
            </td>
            <td>
              二十台以上
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              四十台以上二十台まで
            </td>
            <td>
              二十台以上十台まで
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="4">第九条の十四
            </td>
            <td>
              法第七十五条第九項
            </td>
            <td>
              運転代行業法第十九条第一項の規定により読み替えて適用される法第七十五条第九項
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              法第七十五条第二項
            </td>
            <td>
              運転代行業法第十九条第一項の規定により読み替えて適用される法第七十五条第二項
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              法第七十五条の二第一項
            </td>
            <td>
              運転代行業法第十九条第一項の規定により読み替えて適用される法第七十五条の二第一項
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              車両の使用者
            </td>
            <td>
              自動車運転代行業者
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              第九条の十五
            </td>
            <td>
              法第七十五条第九項
            </td>
            <td>
              運転代行業法第十九条第一項の規定により読み替えて適用される法第七十五条第九項
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              第九条の十六
            </td>
            <td>
              法第七十五条第十項
            </td>
            <td>
              運転代行業法第十九条第一項の規定により読み替えて適用される法第七十五条第十項
            </td>
          </tr>
        </table> 
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
