<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>独立行政法人農畜産業振興機構法</title>
    <defined>平成十四年十二月四日法律第百二十六号</defined>
    <updated>平成二三年六月二四日法律第七四号</updated>
  </head>
  <body>
    <content>
      <sho title="第一章　総則">
        <articles number="第一条" title="（目的）">
          <article_item>
            この法律は、独立行政法人農畜産業振興機構の名称、目的、業務の範囲等に関する事項を定めることを目的とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二条" title="（名称）">
          <article_item>
            この法律及び独立行政法人通則法（平成十一年法律第百三号。以下「通則法」という。）の定めるところにより設立される通則法第二条第一項に規定する独立行政法人の名称は、独立行政法人農畜産業振興機構とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三条" title="（機構の目的）">
          <article_item>
            独立行政法人農畜産業振興機構（以下「機構」という。）は、主要な畜産物の価格の安定、主要な野菜の生産及び出荷の安定並びに砂糖及びでん粉の価格調整に必要な業務を行うとともに、畜産業及び野菜農業の振興に資するための事業についてその経費を補助する業務を行い、もって農畜産業及びその関連産業の健全な発展並びに国民消費生活の安定に寄与することを目的とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四条" title="（事務所）">
          <article_item>
            機構は、主たる事務所を東京都に置く。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第五条" title="（資本金）">
          <article_item>
            機構の資本金は、附則第三条第六項及び第四条第六項の規定により政府から出資があったものとされた金額の合計額とする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            政府は、必要があると認めるときは、予算で定める金額の範囲内において、機構に追加して出資することができる。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            機構は、前項の規定による政府の出資があったときは、その出資額により資本金を増加するものとする。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第二章　役員及び職員">
        <articles number="第六条" title="（役員）">
          <article_item>
            機構に、役員として、その長である理事長及び監事二人を置く。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            機構に、役員として、副理事長一人及び理事六人以内を置くことができる。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第七条" title="（副理事長及び理事の職務及び権限等）">
          <article_item>
            副理事長は、理事長の定めるところにより、機構を代表し、理事長を補佐して機構の業務を掌理する。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            理事は、理事長の定めるところにより、理事長（副理事長が置かれているときは、理事長及び副理事長）を補佐して機構の業務を掌理する。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            通則法第十九条第二項の個別法で定める役員は、副理事長とする。ただし、副理事長が置かれていない場合であって理事が置かれているときは理事、副理事長及び理事が置かれていないときは監事とする。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            前項ただし書の場合において、通則法第十九条第二項の規定により理事長の職務を代理し又はその職務を行う監事は、その間、監事の職務を行ってはならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第八条" title="（役員の任期）">
          <article_item>
            理事長及び副理事長の任期は四年とし、理事及び監事の任期は二年とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第九条" title="（役員及び職員の地位）">
          <article_item>
            機構の役員及び職員は、刑法（明治四十年法律第四十五号）その他の罰則の適用については、法令により公務に従事する職員とみなす。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第三章　業務等">
        <articles number="第十条" title="（業務の範囲）">
          <article_item>
            機構は、第三条の目的を達成するため、次の業務を行う。
            <go>
              <go_item number="一">
                畜産物の価格安定に関する法律（昭和三十六年法律第百八十三号）の規定による価格安定措置の実施に必要な次の業務を行うこと。
                <go>
                  <go_item number="イ">
                    指定乳製品及び指定食肉（輸入に係る指定食肉を除く。）の買入れ、交換及び売渡しを行うこと。
                  </go_item>
                  <go_item number="ロ">
                    イの業務に伴う指定乳製品及び指定食肉の保管を行うこと。
                  </go_item>
                  <go_item number="ハ">
                    農林水産省令で定めるところにより、畜産物の価格安定に関する法律第六条第二項、第三項又は第四項の認定を受けた指定乳製品、指定食肉又は鶏卵等の保管に関する計画の実施に要する経費について補助すること。
                  </go_item>
                </go>
              </go_item>
              <go_item number="二">
                国内産の牛乳を学校給食の用に供する事業についてその経費を補助し、及び畜産物の生産又は流通の合理化を図るための事業その他の畜産業の振興に資するための事業で農林水産省令で定めるものについてその経費を補助すること。
              </go_item>
              <go_item number="三">
                野菜生産出荷安定法（昭和四十一年法律第百三号）の規定により次の業務を行うこと。
                <go>
                  <go_item number="イ">
                    指定野菜の価格の著しい低落があった場合における生産者補給交付金及び生産者補給金の交付を行うこと。
                  </go_item>
                  <go_item number="ロ">
                    あらかじめ締結した契約に基づき指定野菜の確保を要する場合における交付金の交付を行うこと。
                  </go_item>
                  <go_item number="ハ">
                    一般社団法人又は一般財団法人が行う業務でイ又はロの業務に準ずるものについてその経費を補助すること。
                  </go_item>
                </go>
              </go_item>
              <go_item number="四">
                野菜の生産又は流通の合理化を図るための事業その他の野菜農業の振興に資するための事業で農林水産省令で定めるものについてその経費を補助すること。
              </go_item>
              <go_item number="五">
                砂糖及びでん粉の価格調整に関する法律（昭和四十年法律第百九号）の規定により次の業務を行うこと。
                <go>
                  <go_item number="イ">
                    輸入に係る指定糖の買入れ及び売戻しを行うこと。
                  </go_item>
                  <go_item number="ロ">
                    異性化糖等の買入れ及び売戻しを行うこと。
                  </go_item>
                  <go_item number="ハ">
                    甘味資源作物交付金及び国内産糖交付金の交付を行うこと。
                  </go_item>
                  <go_item number="ニ">
                    輸入に係る指定でん粉等の買入れ及び売戻しを行うこと。
                  </go_item>
                  <go_item number="ホ">
                    でん粉原料用いも交付金及び国内産いもでん粉交付金の交付を行うこと。
                  </go_item>
                  <go_item>
                    
                  </go_item>
                </go>
              </go_item>
              <go_item number="六">
                畜産物、野菜、砂糖及びその原料作物並びにでん粉及びその原料作物の生産及び流通に関する情報を収集し、整理し、及び提供すること。
              </go_item>
              <go_item number="七">
                前各号の業務に附帯する業務を行うこと。
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十一条" title="（国庫納付金）">
          <article_item>
            機構は、毎事業年度、政令で定めるところにより、次の各号に掲げる業務により生ずる利益の額のうち、それぞれ当該各号に定める交付金の交付に要する経費の財源に充てるものとして農林水産大臣が定めて通知する金額を国庫に納付しなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                前条第五号イ及びロの業務　農業の担い手に対する経営安定のための交付金の交付に関する法律（平成十八年法律第八十八号）第三条第一項各号に掲げる交付金（てん菜の期間平均生産面積（同項第一号に規定する期間平均生産面積をいう。次号において同じ。）又は品質及び生産量に基づいて算定される部分に限る。）
              </go_item>
              <go_item number="二">
                前条第五号ニの業務　農業の担い手に対する経営安定のための交付金の交付に関する法律第三条第一項各号に掲げる交付金（でん粉の製造の用に供するばれいしょの期間平均生産面積又は品質及び生産量に基づいて算定される部分に限る。）
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十二条" title="（区分経理）">
          <article_item>
            機構は、次に掲げる業務ごとに経理を区分し、それぞれ勘定を設けて整理しなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                第十条第一号の業務、同条第二号の業務、同条第六号の業務（畜産物に係るものに限る。）及びこれらに附帯する業務
              </go_item>
              <go_item number="二">
                第十条第三号の業務、同条第四号の業務、同条第六号の業務（野菜に係るものに限る。）及びこれらに附帯する業務
              </go_item>
              <go_item number="三">
                第十条第五号イ、ロ及びハの業務、同条第六号の業務（砂糖及びその原料作物に係るものに限る。）並びにこれらに附帯する業務
              </go_item>
              <go_item number="四">
                第十条第五号ニ及びホの業務、同条第六号の業務（でん粉及びその原料作物に係るものに限る。）並びにこれらに附帯する業務
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十三条" title="（積立金の処分）">
          <article_item>
            機構は、通則法第二十九条第二項第一号に規定する中期目標の期間（以下この項において「中期目標の期間」という。）の最後の事業年度に係る通則法第四十四条第一項又は第二項の規定による整理を行った後、同条第一項に規定する積立金があるときは、その額に相当する金額のうち農林水産大臣の承認を受けた金額を、当該中期目標の期間の次の中期目標の期間に係る通則法第三十条第一項の認可を受けた中期計画（同項後段の規定による変更の認可を受けたときは、その変更後のもの）の定めるところにより、当該次の中期目標の期間における第十条に規定する業務の財源に充てることができる。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            農林水産大臣は、前項の承認をしようとするときは、あらかじめ、農林水産省の独立行政法人評価委員会の意見を聴かなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            機構は、第一項に規定する積立金の額に相当する金額から同項の承認を受けた金額を控除してなお残余があるときは、その残余の額を国庫に納付しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            前三項に定めるもののほか、納付金の納付の手続その他積立金の処分に関し必要な事項は、政令で定める。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十四条" title="（長期借入金）">
          <article_item>
            機構は、第十条第一号イ及びロの業務に必要な費用に充てるため、農林水産大臣の認可を受けて、長期借入金をすることができる。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            農林水産大臣は、前項の認可をしようとするときは、あらかじめ、農林水産省の独立行政法人評価委員会の意見を聴かなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十五条" title="（債務保証）">
          <article_item>
            政府は、法人に対する政府の財政援助の制限に関する法律（昭和二十一年法律第二十四号）第三条の規定にかかわらず、国会の議決を経た金額の範囲内において、機構が第十二条第一号の業務に係る勘定の負担においてする前条第一項の長期借入金又は通則法第四十五条第一項の短期借入金に係る債務（国際復興開発銀行等からの外資の受入に関する特別措置に関する法律（昭和二十八年法律第五十一号）第二条第一項の規定に基づき政府が保証契約をすることができる債務を除く。）について保証することができる。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十六条" title="（償還計画）">
          <article_item>
            機構は、毎事業年度、長期借入金の償還計画を立てて、農林水産大臣の認可を受けなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            農林水産大臣は、前項の認可をしようとするときは、あらかじめ、農林水産省の独立行政法人評価委員会の意見を聴かなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十七条" title="（補助金等に係る予算の執行の適正化に関する法律の準用）">
          <article_item>
            補助金等に係る予算の執行の適正化に関する法律（昭和三十年法律第百七十九号）の規定（罰則を含む。）は、第十条第一号ハ、第二号、第三号ハ及び第四号の規定により機構が交付する補助金について準用する。この場合において、同法（第二条第七項、第二十三条並びに第二十五条第一項及び第二項を除く。）中「各省各庁」とあるのは「独立行政法人農畜産業振興機構」と、「各省各庁の長」とあるのは「独立行政法人農畜産業振興機構の理事長」と、同法第二条第一項及び第四項、第七条第二項、第十九条第一項及び第二項、第二十四条並びに第三十三条中「国」とあるのは「独立行政法人農畜産業振興機構」と、同法第十四条中「国の会計年度」とあるのは「独立行政法人農畜産業振興機構の事業年度」と読み替えるものとする。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第四章　雑則">
        <articles number="第十八条" title="（財務大臣との協議）">
          <article_item>
            農林水産大臣は、次の場合には、財務大臣に協議しなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                第十条第一号ハ、第二号又は第四号の農林水産省令を定めようとするとき。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                第十三条第一項の承認をしようとするとき。
              </go_item>
              <go_item number="三">
                第十四条第一項又は第十六条第一項の認可をしようとするとき。
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十九条" title="（主務大臣等）">
          <article_item>
            機構に係る通則法における主務大臣、主務省及び主務省令は、それぞれ農林水産大臣、農林水産省及び農林水産省令とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十条" title="（国家公務員宿舎法の適用除外）">
          <article_item>
            国家公務員宿舎法（昭和二十四年法律第百十七号）の規定は、機構の役員及び職員には、適用しない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十一条" title="（国家公務員宿舎法の適用除外）">
          <article_item>
            削除
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第五章　罰則">
        <articles number="第二十二条">
          <article_item>
            次の各号のいずれかに該当する場合には、その違反行為をした機構の役員は、二十万円以下の過料に処する。
            <go>
              <go_item number="一">
                この法律の規定により農林水産大臣の認可又は承認を受けなければならない場合において、その認可又は承認を受けなかったとき。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                第十条に規定する業務以外の業務を行ったとき。
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
    </content>
  </body>
</law>
