<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>健康増進法</title>
    <defined>平成十四年八月二日法律第百三号</defined>
  </head>
  <body>
    <section title="第一章　総則" type="Sho">
      <articles number="第一条" title="（目的）">
        <article_item number="第一条">
          この法律は、我が国における急速な高齢化の進展及び疾病構造の変化に伴い、国民の健康の増進の重要性が著しく増大していることにかんがみ、国民の健康の増進の総合的な推進に関し基本的な事項を定めるとともに、国民の栄養の改善その他の国民の健康の増進を図るための措置を講じ、もって国民保健の向上を図ることを目的とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（国民の責務）">
        <article_item number="第二条">
          国民は、健康な生活習慣の重要性に対する関心と理解を深め、生涯にわたって、自らの健康状態を自覚するとともに、健康の増進に努めなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（国及び地方公共団体の責務）">
        <article_item number="第三条">
          国及び地方公共団体は、教育活動及び広報活動を通じた健康の増進に関する正しい知識の普及、健康の増進に関する情報の収集、整理、分析及び提供並びに研究の推進並びに健康の増進に係る人材の養成及び資質の向上を図るとともに、健康増進事業実施者その他の関係者に対し、必要な技術的援助を与えることに努めなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（健康増進事業実施者の責務）">
        <article_item number="第四条">
          健康増進事業実施者は、健康教育、健康相談その他国民の健康の増進のために必要な事業（以下「健康増進事業」という。）を積極的に推進するよう努めなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条" title="（関係者の協力）">
        <article_item number="第五条">
          国、都道府県、市町村（特別区を含む。以下同じ。）、健康増進事業実施者、医療機関その他の関係者は、国民の健康の増進の総合的な推進を図るため、相互に連携を図りながら協力するよう努めなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条" title="（定義）">
        <article_item number="第六条">
          この法律において「健康増進事業実施者」とは、次に掲げる者をいう。
          <go>
            <go_item number="一">
              健康保険法（大正十一年法律第七十号）の規定により健康増進事業を行う全国健康保険協会、健康保険組合又は健康保険組合連合会
            </go_item>
            <go_item number="二">
              船員保険法（昭和十四年法律第七十三号）の規定により健康増進事業を行う全国健康保険協会
            </go_item>
            <go_item number="三">
              国民健康保険法（昭和三十三年法律第百九十二号）の規定により健康増進事業を行う市町村、国民健康保険組合又は国民健康保険団体連合会
            </go_item>
            <go_item number="四">
              国家公務員共済組合法（昭和三十三年法律第百二十八号）の規定により健康増進事業を行う国家公務員共済組合又は国家公務員共済組合連合会
            </go_item>
            <go_item number="五">
              地方公務員等共済組合法（昭和三十七年法律第百五十二号）の規定により健康増進事業を行う地方公務員共済組合又は全国市町村職員共済組合連合会
            </go_item>
            <go_item number="六">
              私立学校教職員共済法（昭和二十八年法律第二百四十五号）の規定により健康増進事業を行う日本私立学校振興・共済事業団
            </go_item>
            <go_item number="七">
              学校保健安全法（昭和三十三年法律第五十六号）の規定により健康増進事業を行う者
            </go_item>
            <go_item number="八">
              母子保健法（昭和四十年法律第百四十一号）の規定により健康増進事業を行う市町村
            </go_item>
            <go_item number="九">
              労働安全衛生法（昭和四十七年法律第五十七号）の規定により健康増進事業を行う事業者
            </go_item>
            <go_item number="十">
              高齢者の医療の確保に関する法律（昭和五十七年法律第八十号）の規定により健康増進事業を行う全国健康保険協会、健康保険組合、市町村、国民健康保険組合、共済組合、日本私立学校振興・共済事業団又は後期高齢者医療広域連合
            </go_item>
            <go_item number="十一">
              介護保険法（平成九年法律第百二十三号）の規定により健康増進事業を行う市町村
            </go_item>
            <go_item number="十二">
              この法律の規定により健康増進事業を行う市町村
            </go_item>
            <go_item number="十三">
              その他健康増進事業を行う者であって、政令で定めるもの
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第二章　基本方針等" type="Sho">
      <articles number="第七条" title="（基本方針）">
        <article_item number="第七条">
          厚生労働大臣は、国民の健康の増進の総合的な推進を図るための基本的な方針（以下「基本方針」という。）を定めるものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          基本方針は、次に掲げる事項について定めるものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              国民の健康の増進の推進に関する基本的な方向
            </go_item>
            <go_item number="二">
              国民の健康の増進の目標に関する事項
            </go_item>
            <go_item number="三">
              次条第一項の都道府県健康増進計画及び同条第二項の市町村健康増進計画の策定に関する基本的な事項
            </go_item>
            <go_item number="四">
              第十条第一項の国民健康・栄養調査その他の健康の増進に関する調査及び研究に関する基本的な事項
            </go_item>
            <go_item number="五">
              健康増進事業実施者間における連携及び協力に関する基本的な事項
            </go_item>
            <go_item number="六">
              食生活、運動、休養、飲酒、喫煙、歯の健康の保持その他の生活習慣に関する正しい知識の普及に関する事項
            </go_item>
            <go_item number="七">
              その他国民の健康の増進の推進に関する重要事項
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３">
          厚生労働大臣は、基本方針を定め、又はこれを変更しようとするときは、あらかじめ、関係行政機関の長に協議するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          厚生労働大臣は、基本方針を定め、又はこれを変更したときは、遅滞なく、これを公表するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条" title="（都道府県健康増進計画等）">
        <article_item number="第八条">
          都道府県は、基本方針を勘案して、当該都道府県の住民の健康の増進の推進に関する施策についての基本的な計画（以下「都道府県健康増進計画」という。）を定めるものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          市町村は、基本方針及び都道府県健康増進計画を勘案して、当該市町村の住民の健康の増進の推進に関する施策についての計画（以下「市町村健康増進計画」という。）を定めるよう努めるものとする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          国は、都道府県健康増進計画又は市町村健康増進計画に基づいて住民の健康増進のために必要な事業を行う都道府県又は市町村に対し、予算の範囲内において、当該事業に要する費用の一部を補助することができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条" title="（健康診査の実施等に関する指針）">
        <article_item number="第九条">
          厚生労働大臣は、生涯にわたる国民の健康の増進に向けた自主的な努力を促進するため、健康診査の実施及びその結果の通知、健康手帳（自らの健康管理のために必要な事項を記載する手帳をいう。）の交付その他の措置に関し、健康増進事業実施者に対する健康診査の実施等に関する指針（以下「健康診査等指針」という。）を定めるものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          厚生労働大臣は、健康診査等指針を定め、又はこれを変更しようとするときは、あらかじめ、総務大臣、財務大臣及び文部科学大臣に協議するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          厚生労働大臣は、健康診査等指針を定め、又はこれを変更したときは、遅滞なく、これを公表するものとする。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第三章　国民健康・栄養調査等" type="Sho">
      <articles number="第十条" title="（国民健康・栄養調査の実施）">
        <article_item number="第十条">
          厚生労働大臣は、国民の健康の増進の総合的な推進を図るための基礎資料として、国民の身体の状況、栄養摂取量及び生活習慣の状況を明らかにするため、国民健康・栄養調査を行うものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          厚生労働大臣は、国立研究開発法人医薬基盤・健康・栄養研究所（以下「研究所」という。）に、国民健康・栄養調査の実施に関する事務のうち集計その他の政令で定める事務の全部又は一部を行わせることができる。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          都道府県知事（保健所を設置する市又は特別区にあっては、市長又は区長。以下同じ。）は、その管轄区域内の国民健康・栄養調査の執行に関する事務を行う。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十一条" title="（調査世帯）">
        <article_item number="第十一条">
          国民健康・栄養調査の対象の選定は、厚生労働省令で定めるところにより、毎年、厚生労働大臣が調査地区を定め、その地区内において都道府県知事が調査世帯を指定することによって行う。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の規定により指定された調査世帯に属する者は、国民健康・栄養調査の実施に協力しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十二条" title="（国民健康・栄養調査員）">
        <article_item number="第十二条">
          都道府県知事は、その行う国民健康・栄養調査の実施のために必要があるときは、国民健康・栄養調査員を置くことができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項に定めるもののほか、国民健康・栄養調査員に関し必要な事項は、厚生労働省令でこれを定める。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十三条" title="（国の負担）">
        <article_item number="第十三条">
          国は、国民健康・栄養調査に要する費用を負担する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条" title="（調査票の使用制限）">
        <article_item number="第十四条">
          国民健康・栄養調査のために集められた調査票は、第十条第一項に定める調査の目的以外の目的のために使用してはならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十五条" title="（省令への委任）">
        <article_item number="第十五条">
          第十条から前条までに定めるもののほか、国民健康・栄養調査の方法及び調査項目その他国民健康・栄養調査の実施に関して必要な事項は、厚生労働省令で定める。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十六条" title="（生活習慣病の発生の状況の把握）">
        <article_item number="第十六条">
          国及び地方公共団体は、国民の健康の増進の総合的な推進を図るための基礎資料として、国民の生活習慣とがん、循環器病その他の政令で定める生活習慣病（以下単に「生活習慣病」という。）との相関関係を明らかにするため、生活習慣病の発生の状況の把握に努めなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十六条の二" title="（食事摂取基準）">
        <article_item number="第十六条の二">
          厚生労働大臣は、生涯にわたる国民の栄養摂取の改善に向けた自主的な努力を促進するため、国民健康・栄養調査その他の健康の保持増進に関する調査及び研究の成果を分析し、その分析の結果を踏まえ、食事による栄養摂取量の基準（以下この条において「食事摂取基準」という。）を定めるものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          食事摂取基準においては、次に掲げる事項を定めるものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              国民がその健康の保持増進を図る上で摂取することが望ましい熱量に関する事項
            </go_item>
            <go_item number="二">
              国民がその健康の保持増進を図る上で摂取することが望ましい次に掲げる栄養素の量に関する事項
              <go>
                <go_item number="イ">
                  国民の栄養摂取の状況からみてその欠乏が国民の健康の保持増進を妨げているものとして厚生労働省令で定める栄養素
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  国民の栄養摂取の状況からみてその過剰な摂取が国民の健康の保持増進を妨げているものとして厚生労働省令で定める栄養素
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３">
          厚生労働大臣は、食事摂取基準を定め、又は変更したときは、遅滞なく、これを公表するものとする。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第四章　保健指導等" type="Sho">
      <articles number="第十七条" title="（市町村による生活習慣相談等の実施）">
        <article_item number="第十七条">
          市町村は、住民の健康の増進を図るため、医師、歯科医師、薬剤師、保健師、助産師、看護師、准看護師、管理栄養士、栄養士、歯科衛生士その他の職員に、栄養の改善その他の生活習慣の改善に関する事項につき住民からの相談に応じさせ、及び必要な栄養指導その他の保健指導を行わせ、並びにこれらに付随する業務を行わせるものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          市町村は、前項に規定する業務の一部について、健康保険法第六十三条第三項各号に掲げる病院又は診療所その他適当と認められるものに対し、その実施を委託することができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十八条" title="（都道府県による専門的な栄養指導その他の保健指導の実施）">
        <article_item number="第十八条">
          都道府県、保健所を設置する市及び特別区は、次に掲げる業務を行うものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              住民の健康の増進を図るために必要な栄養指導その他の保健指導のうち、特に専門的な知識及び技術を必要とするものを行うこと。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              特定かつ多数の者に対して継続的に食事を供給する施設に対し、栄養管理の実施について必要な指導及び助言を行うこと。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              前二号の業務に付随する業務を行うこと。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          都道府県は、前条第一項の規定により市町村が行う業務の実施に関し、市町村相互間の連絡調整を行い、及び市町村の求めに応じ、その設置する保健所による技術的事項についての協力その他当該市町村に対する必要な援助を行うものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十九条" title="（栄養指導員）">
        <article_item number="第十九条">
          都道府県知事は、前条第一項に規定する業務（同項第一号及び第三号に掲げる業務については、栄養指導に係るものに限る。）を行う者として、医師又は管理栄養士の資格を有する都道府県、保健所を設置する市又は特別区の職員のうちから、栄養指導員を命ずるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十九条の二" title="（市町村による健康増進事業の実施）">
        <article_item number="第十九条の二">
          市町村は、第十七条第一項に規定する業務に係る事業以外の健康増進事業であって厚生労働省令で定めるものの実施に努めるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十九条の三" title="（都道府県による健康増進事業に対する技術的援助等の実施）">
        <article_item number="第十九条の三">
          都道府県は、前条の規定により市町村が行う事業の実施に関し、市町村相互間の連絡調整を行い、及び市町村の求めに応じ、その設置する保健所による技術的事項についての協力その他当該市町村に対する必要な援助を行うものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十九条の四" title="（報告の徴収）">
        <article_item number="第十九条の四">
          厚生労働大臣又は都道府県知事は、市町村に対し、必要があると認めるときは、第十七条第一項に規定する業務及び第十九条の二に規定する事業の実施の状況に関する報告を求めることができる。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第五章　特定給食施設等" type="Sho">
      <section title="第一節　特定給食施設における栄養管理" type="Setsu">
        <articles number="第二十条" title="（特定給食施設の届出）">
          <article_item number="第二十条">
            特定給食施設（特定かつ多数の者に対して継続的に食事を供給する施設のうち栄養管理が必要なものとして厚生労働省令で定めるものをいう。以下同じ。）を設置した者は、その事業の開始の日から一月以内に、その施設の所在地の都道府県知事に、厚生労働省令で定める事項を届け出なければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項の規定による届出をした者は、同項の厚生労働省令で定める事項に変更を生じたときは、変更の日から一月以内に、その旨を当該都道府県知事に届け出なければならない。その事業を休止し、又は廃止したときも、同様とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十一条" title="（特定給食施設における栄養管理）">
          <article_item number="第二十一条">
            特定給食施設であって特別の栄養管理が必要なものとして厚生労働省令で定めるところにより都道府県知事が指定するものの設置者は、当該特定給食施設に管理栄養士を置かなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項に規定する特定給食施設以外の特定給食施設の設置者は、厚生労働省令で定めるところにより、当該特定給食施設に栄養士又は管理栄養士を置くように努めなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            特定給食施設の設置者は、前二項に定めるもののほか、厚生労働省令で定める基準に従って、適切な栄養管理を行わなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十二条" title="（指導及び助言）">
          <article_item number="第二十二条">
            都道府県知事は、特定給食施設の設置者に対し、前条第一項又は第三項の規定による栄養管理の実施を確保するため必要があると認めるときは、当該栄養管理の実施に関し必要な指導及び助言をすることができる。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十三条" title="（勧告及び命令）">
          <article_item number="第二十三条">
            都道府県知事は、第二十一条第一項の規定に違反して管理栄養士を置かず、若しくは同条第三項の規定に違反して適切な栄養管理を行わず、又は正当な理由がなくて前条の栄養管理をしない特定給食施設の設置者があるときは、当該特定給食施設の設置者に対し、管理栄養士を置き、又は適切な栄養管理を行うよう勧告をすることができる。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            都道府県知事は、前項に規定する勧告を受けた特定給食施設の設置者が、正当な理由がなくてその勧告に係る措置をとらなかったときは、当該特定給食施設の設置者に対し、その勧告に係る措置をとるべきことを命ずることができる。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十四条" title="（立入検査等）">
          <article_item number="第二十四条">
            都道府県知事は、第二十一条第一項又は第三項の規定による栄養管理の実施を確保するため必要があると認めるときは、特定給食施設の設置者若しくは管理者に対し、その業務に関し報告をさせ、又は栄養指導員に、当該施設に立ち入り、業務の状況若しくは帳簿、書類その他の物件を検査させ、若しくは関係者に質問させることができる。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項の規定により立入検査又は質問をする栄養指導員は、その身分を示す証明書を携帯し、関係者に提示しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            第一項の規定による権限は、犯罪捜査のために認められたものと解釈してはならない。
          </article_item>
        </articles>
      </section>
      <section title="第二節　受動喫煙の防止" type="Setsu">
        <articles number="第二十五条">
          <article_item number="第二十五条">
            学校、体育館、病院、劇場、観覧場、集会場、展示場、百貨店、事務所、官公庁施設、飲食店その他の多数の者が利用する施設を管理する者は、これらを利用する者について、受動喫煙（室内又はこれに準ずる環境において、他人のたばこの煙を吸わされることをいう。）を防止するために必要な措置を講ずるように努めなければならない。
          </article_item>
        </articles>
      </section>
    </section>
    <section title="第六章　特別用途表示等" type="Sho">
      <articles number="第二十六条" title="（特別用途表示の許可）">
        <article_item number="第二十六条">
          販売に供する食品につき、乳児用、幼児用、妊産婦用、病者用その他内閣府令で定める特別の用途に適する旨の表示（以下「特別用途表示」という。）をしようとする者は、内閣総理大臣の許可を受けなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の許可を受けようとする者は、製品見本を添え、商品名、原材料の配合割合及び当該製品の製造方法、成分分析表、許可を受けようとする特別用途表示の内容その他内閣府令で定める事項を記載した申請書を、その営業所の所在地の都道府県知事を経由して内閣総理大臣に提出しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          内閣総理大臣は、研究所又は内閣総理大臣の登録を受けた法人（以下「登録試験機関」という。）に、第一項の許可を行うについて必要な試験（以下「許可試験」という。）を行わせるものとする。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          第一項の許可を申請する者は、実費（許可試験に係る実費を除く。）を勘案して政令で定める額の手数料を国に、研究所の行う許可試験にあっては許可試験に係る実費を勘案して政令で定める額の手数料を研究所に、登録試験機関の行う許可試験にあっては当該登録試験機関が内閣総理大臣の認可を受けて定める額の手数料を当該登録試験機関に納めなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="５">
          内閣総理大臣は、第一項の許可をしようとするときは、あらかじめ、厚生労働大臣の意見を聴かなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="６">
          第一項の許可を受けて特別用途表示をする者は、当該許可に係る食品（以下「特別用途食品」という。）につき、内閣府令で定める事項を内閣府令で定めるところにより表示しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="７">
          内閣総理大臣は、第一項又は前項の内閣府令を制定し、又は改廃しようとするときは、あらかじめ、厚生労働大臣に協議しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十六条の二" title="（登録試験機関の登録）">
        <article_item number="第二十六条の二">
          登録試験機関の登録を受けようとする者は、内閣府令で定める手続に従い、実費を勘案して政令で定める額の手数料を納めて、内閣総理大臣に登録の申請をしなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十六条の三" title="（欠格条項）">
        <article_item number="第二十六条の三">
          次の各号のいずれかに該当する法人は、第二十六条第三項の登録を受けることができない。
          <go>
            <go_item number="一">
              その法人又はその業務を行う役員がこの法律の規定に違反し、罰金以上の刑に処せられ、その執行を終わり、又はその執行を受けることのなくなった日から二年を経過しないもの
            </go_item>
            <go_item number="二">
              第二十六条の十三の規定により登録を取り消され、その取消しの日から二年を経過しない法人
            </go_item>
            <go_item number="三">
              第二十六条の十三の規定による登録の取消しの日前三十日以内にその取消しに係る法人の業務を行う役員であった者でその取消しの日から二年を経過しないものがその業務を行う役員となっている法人
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十六条の四" title="（登録の基準）">
        <article_item number="第二十六条の四">
          内閣総理大臣は、第二十六条の二の規定により登録を申請した者（以下この項において「登録申請者」という。）が次に掲げる要件のすべてに適合しているときは、その登録をしなければならない。この場合において、登録に関して必要な手続は、内閣府令で定める。
          <go>
            <go_item number="一">
              別表の上欄に掲げる機械器具その他の設備を有し、かつ、許可試験は同表の中欄に掲げる条件に適合する知識経験を有する者が実施し、その人数が同表の下欄に掲げる数以上であること。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              次に掲げる許可試験の信頼性の確保のための措置がとられていること。
              <go>
                <go_item number="イ">
                  試験を行う部門に許可試験の種類ごとにそれぞれ専任の管理者を置くこと。
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  許可試験の業務の管理及び精度の確保に関する文書が作成されていること。
                </go_item>
                <go_item number="ハ">
                  ロに掲げる文書に記載されたところに従い許可試験の業務の管理及び精度の確保を行う専任の部門を置くこと。
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
            <go_item number="三">
              登録申請者が、第二十六条第一項若しくは第二十九条第一項の規定により許可若しくは承認を受けなければならないこととされる食品を製造し、輸入し、又は販売する食品衛生法（昭和二十二年法律第二百三十三号）第四条第八項に規定する営業者（以下この号及び第二十六条の十第二項において「特別用途食品営業者」という。）に支配されているものとして次のいずれかに該当するものでないこと。
              <go>
                <go_item number="イ">
                  登録申請者が株式会社である場合にあっては、特別用途食品営業者がその親法人（会社法（平成十七年法律第八十六号）第八百七十九条第一項に規定する親法人をいう。）であること。
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  登録申請者の役員（持分会社（会社法第五百七十五条第一項に規定する持分会社をいう。）にあっては、業務を執行する社員）に占める特別用途食品営業者の役員又は職員（過去二年間に当該特別用途食品営業者の役員又は職員であった者を含む。）の割合が二分の一を超えていること。
                </go_item>
                <go_item number="ハ">
                  登録申請者の代表権を有する役員が、特別用途食品営業者の役員又は職員（過去二年間に当該特別用途食品営業者の役員又は職員であった者を含む。）であること。
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          登録は、次に掲げる事項を登録台帳に記帳して行う。
          <go>
            <go_item number="一">
              登録年月日及び登録番号
            </go_item>
            <go_item number="二">
              登録試験機関の名称、代表者の氏名及び主たる事務所の所在地
            </go_item>
            <go_item number="三">
              登録試験機関が許可試験を行う事業所の名称及び所在地
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十六条の五" title="（登録の更新）">
        <article_item number="第二十六条の五">
          登録試験機関の登録は、五年以上十年以内において政令で定める期間ごとにその更新を受けなければ、その期間の経過によって、その効力を失う。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前三条の規定は、前項の登録の更新について準用する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十六条の六" title="（試験の義務）">
        <article_item number="第二十六条の六">
          登録試験機関は、許可試験を行うことを求められたときは、正当な理由がある場合を除き、遅滞なく、許可試験を行わなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十六条の七" title="（事業所の変更の届出）">
        <article_item number="第二十六条の七">
          登録試験機関は、許可試験を行う事業所の所在地を変更しようとするときは、変更しようとする日の二週間前までに、内閣総理大臣に届け出なければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十六条の八" title="（試験業務規程）">
        <article_item number="第二十六条の八">
          登録試験機関は、許可試験の業務に関する規程（以下「試験業務規程」という。）を定め、許可試験の業務の開始前に、内閣総理大臣の認可を受けなければならない。これを変更しようとするときも、同様とする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          試験業務規程には、許可試験の実施方法、許可試験の手数料その他の内閣府令で定める事項を定めておかなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          内閣総理大臣は、第一項の認可をした試験業務規程が許可試験の適正かつ確実な実施上不適当となったと認めるときは、登録試験機関に対し、その試験業務規程を変更すべきことを命ずることができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十六条の九" title="（業務の休廃止）">
        <article_item number="第二十六条の九">
          登録試験機関は、内閣総理大臣の許可を受けなければ、許可試験の業務の全部又は一部を休止し、又は廃止してはならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十六条の十" title="（財務諸表等の備付け及び閲覧等）">
        <article_item number="第二十六条の十">
          登録試験機関は、毎事業年度経過後三月以内に、その事業年度の財産目録、貸借対照表及び損益計算書又は収支計算書並びに事業報告書（その作成に代えて電磁的記録（電子的方式、磁気的方式その他の人の知覚によっては認識することができない方式で作られる記録であって、電子計算機による情報処理の用に供されるものをいう。以下この条において同じ。）の作成がされている場合における当該電磁的記録を含む。次項及び第四十条において「財務諸表等」という。）を作成し、五年間事業所に備えて置かなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          特別用途食品営業者その他の利害関係人は、登録試験機関の業務時間内は、いつでも、次に掲げる請求をすることができる。ただし、第二号又は第四号の請求をするには、登録試験機関の定めた費用を支払わなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              財務諸表等が書面をもって作成されているときは、当該書面の閲覧又は謄写の請求
            </go_item>
            <go_item number="二">
              前号の書面の謄本又は抄本の請求
            </go_item>
            <go_item number="三">
              財務諸表等が電磁的記録をもって作成されているときは、当該電磁的記録に記録された事項を内閣府令で定める方法により表示したものの閲覧又は謄写の請求
            </go_item>
            <go_item number="四">
              前号の電磁的記録に記録された事項を電磁的方法であって内閣府令で定めるものにより提供することの請求又は当該事項を記載した書面の交付の請求
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十六条の十一" title="（秘密保持義務等）">
        <article_item number="第二十六条の十一">
          登録試験機関の役員若しくは職員又はこれらの職にあった者は、許可試験の業務に関して知り得た秘密を漏らしてはならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          許可試験の業務に従事する登録試験機関の役員又は職員は、刑法（明治四十年法律第四十五号）その他の罰則の適用については、法令により公務に従事する職員とみなす。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十六条の十二" title="（適合命令）">
        <article_item number="第二十六条の十二">
          内閣総理大臣は、登録試験機関が第二十六条の四第一項各号のいずれかに適合しなくなったと認めるときは、その登録試験機関に対し、これらの規定に適合するため必要な措置をとるべきことを命ずることができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十六条の十三" title="（登録の取消し等）">
        <article_item number="第二十六条の十三">
          内閣総理大臣は、登録試験機関が次の各号のいずれかに該当するときは、その登録を取り消し、又は期間を定めて許可試験の業務の全部若しくは一部の停止を命ずることができる。
          <go>
            <go_item number="一">
              第二十六条の三第一号又は第三号に該当するに至ったとき。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              第二十六条の六、第二十六条の七、第二十六条の九、第二十六条の十第一項又は次条の規定に違反したとき。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              正当な理由がないのに第二十六条の十第二項各号の規定による請求を拒んだとき。
            </go_item>
            <go_item number="四">
              第二十六条の八第一項の認可を受けた試験業務規程によらないで許可試験を行ったとき。
            </go_item>
            <go_item number="五">
              第二十六条の八第三項又は前条の規定による命令に違反したとき。
            </go_item>
            <go_item number="六">
              不正の手段により第二十六条第三項の登録（第二十六条の五第一項の登録の更新を含む。）を受けたとき。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十六条の十四" title="（帳簿の記載）">
        <article_item number="第二十六条の十四">
          登録試験機関は、内閣府令で定めるところにより、帳簿を備え、許可試験に関する業務に関し内閣府令で定める事項を記載し、これを保存しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十六条の十五" title="（登録試験機関以外の者による人を誤認させる行為の禁止）">
        <article_item number="第二十六条の十五">
          登録試験機関以外の者は、その行う業務が許可試験であると人を誤認させるような表示その他の行為をしてはならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          内閣総理大臣は、登録試験機関以外の者に対し、その行う業務が許可試験であると人を誤認させないようにするための措置をとるべきことを命ずることができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十六条の十六" title="（報告の徴収）">
        <article_item number="第二十六条の十六">
          内閣総理大臣は、この法律の施行に必要な限度において、登録試験機関に対し、その業務又は経理の状況に関し報告をさせることができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十六条の十七" title="（立入検査）">
        <article_item number="第二十六条の十七">
          内閣総理大臣は、この法律の施行に必要な限度において、その職員に、登録試験機関の事務所又は事業所に立ち入り、業務の状況又は帳簿、書類その他の物件を検査させることができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の規定により立入検査をする職員は、その身分を示す証明書を携帯し、関係者に提示しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          第一項の立入検査の権限は、犯罪捜査のために認められたものと解釈してはならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十六条の十八" title="（公示）">
        <article_item number="第二十六条の十八">
          内閣総理大臣は、次の場合には、その旨を官報に公示しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              第二十六条第三項の登録をしたとき。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              第二十六条の五第一項の規定により登録試験機関の登録がその効力を失ったとき。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              第二十六条の七の規定による届出があったとき。
            </go_item>
            <go_item number="四">
              第二十六条の九の規定による許可をしたとき。
            </go_item>
            <go_item number="五">
              第二十六条の十三の規定により登録試験機関の登録を取り消し、又は許可試験の業務の停止を命じたとき。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十七条" title="（特別用途食品の検査及び収去）">
        <article_item number="第二十七条">
          内閣総理大臣又は都道府県知事は、必要があると認めるときは、当該職員に特別用途食品の製造施設、貯蔵施設又は販売施設に立ち入らせ、販売の用に供する当該特別用途食品を検査させ、又は試験の用に供するのに必要な限度において当該特別用途食品を収去させることができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の規定により立入検査又は収去をする職員は、その身分を示す証明書を携帯し、関係者に提示しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          第一項に規定する当該職員の権限は、食品衛生法第三十条第一項に規定する食品衛生監視員が行うものとする。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          第一項の規定による権限は、犯罪捜査のために認められたものと解釈してはならない。
        </article_item>
        <article_item number="５">
          内閣総理大臣は、研究所に、第一項の規定により収去された食品の試験を行わせるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十八条" title="（特別用途表示の許可の取消し）">
        <article_item number="第二十八条">
          内閣総理大臣は、第二十六条第一項の許可を受けた者が次の各号のいずれかに該当するときは、当該許可を取り消すことができる。
          <go>
            <go_item number="一">
              第二十六条第六項の規定に違反したとき。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              当該許可に係る食品につき虚偽の表示をしたとき。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              当該許可を受けた日以降における科学的知見の充実により当該許可に係る食品について当該許可に係る特別用途表示をすることが適切でないことが判明するに至ったとき。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十九条" title="（特別用途表示の承認）">
        <article_item number="第二十九条">
          本邦において販売に供する食品につき、外国において特別用途表示をしようとする者は、内閣総理大臣の承認を受けることができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          第二十六条第二項から第七項まで及び前条の規定は前項の承認について、第二十七条の規定は同項の承認に係る食品について準用する。この場合において、第二十六条第二項中「その営業所の所在地の都道府県知事を経由して内閣総理大臣」とあるのは「内閣総理大臣」と、第二十七条第一項中「製造施設、貯蔵施設」とあるのは「貯蔵施設」と、前条第一号中「第二十六条第六項」とあるのは「次条第二項において準用する第二十六条第六項」と読み替えるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十条" title="（特別用途表示がされた食品の輸入の許可）">
        <article_item number="第三十条">
          本邦において販売に供する食品であって、第二十六条第一項の規定による許可又は前条第一項の規定による承認を受けずに特別用途表示がされたものを輸入しようとする者については、その者を第二十六条第一項に規定する特別用途表示をしようとする者とみなして、同条及び第三十七条第二号の規定を適用する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十一条" title="（誇大表示の禁止）">
        <article_item number="第三十一条">
          何人も、食品として販売に供する物に関して広告その他の表示をするときは、健康の保持増進の効果その他内閣府令で定める事項（次条第三項において「健康保持増進効果等」という。）について、著しく事実に相違する表示をし、又は著しく人を誤認させるような表示をしてはならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          内閣総理大臣は、前項の内閣府令を制定し、又は改廃しようとするときは、あらかじめ、厚生労働大臣に協議しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十二条" title="（勧告等）">
        <article_item number="第三十二条">
          内閣総理大臣又は都道府県知事は、前条第一項の規定に違反して表示をした者がある場合において、国民の健康の保持増進及び国民に対する正確な情報の伝達に重大な影響を与えるおそれがあると認めるときは、その者に対し、当該表示に関し必要な措置をとるべき旨の勧告をすることができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          内閣総理大臣又は都道府県知事は、前項に規定する勧告を受けた者が、正当な理由がなくてその勧告に係る措置をとらなかったときは、その者に対し、その勧告に係る措置をとるべきことを命ずることができる。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          第二十七条の規定は、食品として販売に供する物であって健康保持増進効果等についての表示がされたもの（特別用途食品及び第二十九条第一項の承認を受けた食品を除く。）について準用する。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          都道府県知事は、第一項又は第二項の規定によりその権限を行使したときは、その旨を内閣総理大臣に通知するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十三条" title="（再審査請求等）">
        <article_item number="第三十三条">
          第二十七条第一項（第二十九条第二項において準用する場合を含む。）の規定により保健所を設置する市又は特別区の長が行う処分についての審査請求の裁決に不服がある者は、内閣総理大臣に対して再審査請求をすることができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          保健所を設置する市又は特別区の長が第二十七条第一項（第二十九条第二項において準用する場合を含む。）の規定による処分をする権限をその補助機関である職員又はその管理に属する行政機関の長に委任した場合において、委任を受けた職員又は行政機関の長がその委任に基づいてした処分につき、地方自治法（昭和二十二年法律第六十七号）第二百五十五条の二第二項の再審査請求の裁決があったときは、当該裁決に不服がある者は、同法第二百五十二条の十七の四第五項から第七項までの規定の例により、内閣総理大臣に対して再々審査請求をすることができる。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第七章　雑則" type="Sho">
      <articles number="第三十四条" title="（事務の区分）">
        <article_item number="第三十四条">
          第十条第三項、第十一条第一項、第二十六条第二項及び第二十七条第一項（第二十九条第二項において準用する場合を含む。）の規定により都道府県、保健所を設置する市又は特別区が処理することとされている事務は、地方自治法第二条第九項第一号に規定する第一号法定受託事務とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十五条" title="（権限の委任）">
        <article_item number="第三十五条">
          この法律に規定する厚生労働大臣の権限は、厚生労働省令で定めるところにより、地方厚生局長に委任することができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の規定により地方厚生局長に委任された権限は、厚生労働省令で定めるところにより、地方厚生支局長に委任することができる。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          内閣総理大臣は、この法律による権限（政令で定めるものを除く。）を消費者庁長官に委任する。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          消費者庁長官は、政令で定めるところにより、前項の規定により委任された権限の一部を地方厚生局長又は地方厚生支局長に委任することができる。
        </article_item>
        <article_item number="５">
          地方厚生局長又は地方厚生支局長は、前項の規定により委任された権限を行使したときは、その結果について消費者庁長官に報告するものとする。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第八章　罰則" type="Sho">
      <articles number="第三十六条">
        <article_item number="第三十六条">
          国民健康・栄養調査に関する事務に従事した公務員、研究所の職員若しくは国民健康・栄養調査員又はこれらの職にあった者が、その職務の執行に関して知り得た人の秘密を正当な理由がなく漏らしたときは、一年以下の懲役又は百万円以下の罰金に処する。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          職務上前項の秘密を知り得た他の公務員又は公務員であった者が、正当な理由がなくその秘密を漏らしたときも、同項と同様とする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          第二十六条の十一第一項の規定に違反してその職務に関して知り得た秘密を漏らした者は、一年以下の懲役又は百万円以下の罰金に処する。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          第二十六条の十三の規定による業務の停止の命令に違反したときは、その違反行為をした登録試験機関の役員又は職員は、一年以下の懲役又は百万円以下の罰金に処する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十六条の二">
        <article_item number="第三十六条の二">
          第三十二条第二項の規定に基づく命令に違反した者は、六月以下の懲役又は百万円以下の罰金に処する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十七条">
        <article_item number="第三十七条">
          次の各号のいずれかに該当する者は、五十万円以下の罰金に処する。
          <go>
            <go_item number="一">
              第二十三条第二項の規定に基づく命令に違反した者
            </go_item>
            <go_item number="二">
              第二十六条第一項の規定に違反した者
            </go_item>
            <go_item number="三">
              第二十六条の十五第二項の規定による命令に違反した者
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十七条の二">
        <article_item number="第三十七条の二">
          次に掲げる違反があった場合においては、その行為をした登録試験機関の代表者、代理人、使用人その他の従業者は、五十万円以下の罰金に処する。
          <go>
            <go_item number="一">
              第二十六条の九の規定による許可を受けないで、許可試験の業務を廃止したとき。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              第二十六条の十四の規定による帳簿の記載をせず、虚偽の記載をし、又は帳簿を保存しなかったとき。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              第二十六条の十六の規定による報告をせず、又は虚偽の報告をしたとき。
            </go_item>
            <go_item number="四">
              第二十六条の十七第一項の規定による検査を拒み、妨げ、又は忌避したとき。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十八条">
        <article_item number="第三十八条">
          次の各号のいずれかに該当する者は、三十万円以下の罰金に処する。
          <go>
            <go_item number="一">
              第二十四条第一項の規定による報告をせず、若しくは虚偽の報告をし、又は同項の規定による検査を拒み、妨げ、若しくは忌避し、若しくは同項の規定による質問に対して答弁をせず、若しくは虚偽の答弁をした者
            </go_item>
            <go_item number="二">
              第二十七条第一項（第二十九条第二項において準用する場合を含む。）の規定による検査又は収去を拒み、妨げ、又は忌避した者
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十九条">
        <article_item number="第三十九条">
          法人の代表者又は法人若しくは人の代理人、使用人その他の従業者が、その法人又は人の業務に関し、第三十七条又は前条の違反行為をしたときは、行為者を罰するほか、その法人又は人に対して各本条の刑を科する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四十条">
        <article_item number="第四十条">
          第二十六条の十第一項の規定に違反して財務諸表等を備えて置かず、財務諸表等に記載すべき事項を記載せず、若しくは虚偽の記載をし、又は正当な理由がないのに同条第二項各号の規定による請求を拒んだ者は、二十万円以下の過料に処する。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
  </body>
</law>
