<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>金融機関等の組織再編成の促進に関する特別措置法施行令</title>
    <defined>平成十四年十二月二十六日政令第三百九十四号</defined>
    <updated>平成一八年四月一九日政令第一七四号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        内閣は、金融機関等の組織再編成の促進に関する特別措置法（平成十四年法律第百九十号）第二条第四項及び第五項、第十八条第二項第三号、第二十八条、第二十九条第一項、第三十二条第一項、第三十四条第一項、第三十六条、第三十七条、第三十八条第二項、第三十九条第二項、第四十条第二項、第四十四条第二項、第四十五条第二項、第四十六条第二項、第六十七条並びに第七十条の規定に基づき、この政令を制定する。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（預金保険の保険金の額の特例）">
      <article_item number="第一条">
        金融機関等の組織再編成の促進に関する特別措置法（以下「法」という。）第十四条の規定により読み替えて適用される預金保険法（昭和四十六年法律第三十四号）第五十四条第二項に規定する合併又は事業の全部の譲渡を行った金融機関の数に応じて政令で定める金額は、次の各号に掲げる場合に応じ、当該各号に定める数に千万円を乗じた金額とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            保険事故（預金保険法第四十九条第二項に規定する保険事故をいう。次号において同じ。）の直近に行われたものが合併である場合　当該直近の合併を行った金融機関（同法第二条第一項に規定する金融機関をいう。次号において同じ。）の数
          </go_item>
          <go_item number="二">
            保険事故の直近に行われたものが事業の全部の譲受けである場合　当該直近の事業の全部の譲渡を行った金融機関の数に一を加えた数
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（貯金保険の保険金の額の特例）">
      <article_item number="第二条">
        法第十五条第一項の規定により読み替えて適用される農水産業協同組合貯金保険法（昭和四十八年法律第五十三号。以下この条において「貯金保険法」という。）第五十六条第二項に規定する合併又は信用事業の全部の譲渡を行った農水産業協同組合の数に応じて政令で定める金額は、次の各号に掲げる場合に応じ、当該各号に定める数に千万円を乗じた金額とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            保険事故（貯金保険法第四十九条第二項に規定する保険事故をいう。以下この条において同じ。）の直近に行われたものが合併である場合　当該直近の合併を行った農水産業協同組合（貯金保険法第二条第一項に規定する農水産業協同組合をいう。以下この条において同じ。）の数
          </go_item>
          <go_item number="二">
            保険事故の直近に行われたものが信用事業（貯金保険法第二条第四項に規定する信用事業をいう。以下この条において同じ。）の全部の譲受けである場合　当該直近の信用事業の全部の譲渡を行った農水産業協同組合の数に一を加えた数
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        法第十五条第二項の規定により読み替えて適用される貯金保険法第五十六条第二項に規定する合併又は信用事業の全部の譲渡を行った農水産業協同組合の数に応じて政令で定める金額は、次の各号に掲げる場合に応じ、当該各号に定める数に千万円を乗じた金額とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            保険事故の直近に行われたものが合併である場合　当該直近の合併を行った農水産業協同組合の数
          </go_item>
          <go_item number="二">
            保険事故の直近に行われたものが信用事業の全部の譲受けである場合　当該直近の信用事業の全部の譲渡を行った農水産業協同組合の数に一を加えた数
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="３">
        法第十五条第三項の規定により読み替えて適用される貯金保険法第五十六条第二項に規定する合併又は信用事業の全部の譲渡を行った農水産業協同組合の数に応じて政令で定める金額は、次の各号に掲げる場合に応じ、当該各号に定める数に千万円を乗じた金額とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            保険事故の直近に行われたものが合併である場合　当該直近の合併を行った農水産業協同組合の数
          </go_item>
          <go_item number="二">
            保険事故の直近に行われたものが信用事業の全部の譲受けである場合　当該直近の信用事業の全部の譲渡を行った農水産業協同組合の数に一を加えた数
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="４">
        法第十五条第四項の規定により読み替えて適用される貯金保険法第五十六条第二項に規定する合併又は信用事業の全部の譲渡を行った農水産業協同組合の数に応じて政令で定める金額は、次の各号に掲げる場合に応じ、当該各号に定める数に千万円を乗じた金額とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            保険事故の直近に行われたものが合併である場合　当該直近の合併を行った農水産業協同組合の数
          </go_item>
          <go_item number="二">
            保険事故の直近に行われたものが信用事業の全部の譲受けである場合　当該直近の信用事業の全部の譲渡を行った農水産業協同組合の数に一を加えた数
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（都道府県知事への通知）">
      <article_item number="第三条">
        内閣総理大臣（第二号及び第三号にあっては、金融庁長官）及び厚生労働大臣は、労働金庫（一の都道府県の区域を越えない区域を地区とするものに限る。次項において同じ。）について次に掲げる計画若しくは資料の提出又は報告を受けたときは、当該労働金庫の主たる事務所の所在地を管轄する都道府県知事にその旨を通知しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            法第三条又は第六条第一項の規定による経営基盤強化計画の提出
          </go_item>
          <go_item number="二">
            法第八条第一項の規定による報告
          </go_item>
          <go_item number="三">
            法第九条の規定による報告又は資料の提出
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        内閣総理大臣（第二号にあっては、金融庁長官）及び厚生労働大臣は、労働金庫について次に掲げる処分をしたときは、当該労働金庫の主たる事務所の所在地を管轄する都道府県知事にその旨を通知しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            法第三条又は第六条第一項の規定による経営基盤強化計画の認定
          </go_item>
          <go_item number="二">
            法第九条の規定による報告又は資料の提出の命令
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（金融庁長官へ委任される権限から除かれる権限）">
      <article_item number="第四条">
        法第二十一条第一項に規定する政令で定めるものは、法第三条又は第六条第一項の規定による経営基盤強化計画の受理及び認定とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（財務局長等への権限の委任）">
      <article_item number="第五条">
        金融庁長官は、法第二十一条第一項の規定により金融庁長官に委任された権限のうち金融機関等（法第二条第一項に規定する金融機関等をいい、金融庁長官の指定するものを除く。）に対する法第九条の規定による報告又は資料の提出を命ずる権限を、当該金融機関等の本店又は主たる事務所の所在地を管轄する財務局長（当該所在地が福岡財務支局の管轄区域内にある場合にあっては、福岡財務支局長）に委任する。ただし、金融庁長官が自らその権限を行うことを妨げない。
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
