<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>行政手続における特定の個人を識別するための番号の利用等に関する法律の規定による通知カード及び個人番号カード並びに情報提供ネットワークシステムによる特定個人情報の提供等に関する省令</title>
    <defined>平成二十六年十一月二十日総務省令第八十五号</defined>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        行政手続における特定の個人を識別するための番号の利用等に関する法律（平成二十五年法律第二十七号）及び行政手続における特定の個人を識別するための番号の利用等に関する法律施行令（平成二十六年政令第百五十五号）の規定に基づき、並びに同法及び同令を実施するため、行政手続における特定の個人を識別するための番号の利用等に関する法律の規定による通知カード及び個人番号カード並びに情報提供ネットワークシステムによる特定個人情報の提供等に関する省令を次のように定める。
      </p>
    </preamble>
    <section title="第一章　総則" type="Sho">
      <articles number="第一条">
        <article_item number="第一条">
          この省令において使用する用語は、行政手続における特定の個人を識別するための番号の利用等に関する法律（以下「法」という。）及び行政手続における特定の個人を識別するための番号の利用等に関する法律施行令（以下「令」という。）において使用する用語の例による。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第二章　個人番号" type="Sho">
      <section title="第一節　個人番号とすべき番号の生成等" type="Setsu">
        <articles number="第二条" title="（個人番号指定請求書の記載事項）">
          <article_item number="第二条">
            令第三条第一項の総務省令で定める事項は、個人番号（法第二条第五項に規定する個人番号をいう。第四十七条第二項を除き、以下同じ。）の指定の請求をしようとする者の氏名及び住所とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三条" title="（代理人を通じた個人番号指定請求書の提出等）">
          <article_item number="第三条">
            住所地市町村長は、令第三条第六項の規定により個人番号の指定の請求をしようとする者の代理人を通じて個人番号指定請求書の提出を受けたときは、当該代理人に対し、同条第一項の理由を疎明するに足りる資料の提出を求めることができる。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項の規定による個人番号指定請求書の提出を受けた住所地市町村長は、令第三条第一項の理由があると認める場合であって、従前の個人番号に代えて個人番号を指定しようとする者が通知カード又は個人番号カードの交付を受けている者であるときは、その者の代理人に対し、当該通知カード又は当該個人番号カードの返納を求めるものとする。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            令第五条第二項の規定は通知カードの交付を受けている者が前項の規定により通知カードの返納を求められたときについて、令第十五条第二項の規定は個人番号カードの交付を受けている者が前項の規定により個人番号カードの返納を求められたときについて、それぞれ準用する。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            前項の規定により準用する令第五条第二項の規定による通知カードの返納及び前項の規定により準用する令第十五条第二項の規定による個人番号カードの返納は、代理人を通じてすることができる。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四条" title="（機構への個人番号とすべき番号の生成の求めの方法）">
          <article_item number="第四条">
            令第七条の規定による住民票コードの通知及び個人番号とすべき番号の生成の求めは、電子計算機の操作によるものとし、電気通信回線を通じた送信の方法に関する技術的基準については、総務大臣が定める。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第五条" title="（検査用数字を算出する算式）">
          <article_item number="第五条">
            令第八条の総務省令で定める算式は、次に掲げる算式とする。<br/>算式<br/>　１１－（（ｎ＝１（シグマ）１１（Ｐ<sub>ｎ</sub>×Ｑ<sub>ｎ</sub>））を１１で除した余り）<br/>　ただし、（ｎ＝１（シグマ）１１（Ｐ<sub>ｎ</sub>×Ｑ<sub>ｎ</sub>））を１１で除した余り≦１の場合は、０とする。<br/>算式の符号<br/>　Ｐ<sub>ｎ</sub>　個人番号を構成する検査用数字以外の十一桁の番号の最下位の桁を１桁目としたときのｎ桁目の数字<br/>　Ｑ<sub>ｎ</sub>　１≦ｎ≦６のとき　ｎ＋１　７≦ｎ≦１１のとき　ｎ－５
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第六条" title="（市町村長への個人番号とすべき番号の通知の方法）">
          <article_item number="第六条">
            令第九条の規定による個人番号とすべき番号の通知は、電子計算機の操作によるものとし、電気通信回線を通じた送信の方法に関する技術的基準については、総務大臣が定める。
          </article_item>
        </articles>
      </section>
      <section title="第二節　通知カード" type="Setsu">
        <articles number="第七条" title="（通知カードの記載事項）">
          <article_item number="第七条">
            法第七条第一項の総務省令で定める事項は、通知カードの発行の日及び本人に係る住民票に住民基本台帳法施行令（昭和四十二年政令第二百九十二号）第三十条の二十六第一項に規定する通称が記載されているときは当該通称とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第八条" title="（住民票に基づく通知カードの記載）">
          <article_item number="第八条">
            市町村長（特別区の区長を含む。以下同じ。）は、通知カードに、法第七条第一項の規定により通知カードに記載されることとされている事項を記載する場合には、本人に係る住民票に記載されている事項を記載するものとする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第九条" title="（通知カードの様式）">
          <article_item number="第九条">
            通知カードの様式は、別記様式第一のとおりとする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十条" title="（通知カードに係る記載事項の変更等）">
          <article_item number="第十条">
            法第七条第四項後段（同条第五項後段により準用する場合を含む。）の総務省令で定める措置は、次に掲げる措置とする。
            <go>
              <go_item number="一">
                通知カードの追記欄等に変更に係る事項を記載し、これを返還すること。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                個人番号カードの交付の手続に関する情報の提供を行うこと。
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十一条" title="（通知カードの再交付の申請等）">
          <article_item number="第十一条">
            通知カード又は個人番号カードの交付を受けている者は、次の各号のいずれかに該当する場合には、住所地市町村長に対し、通知カードの再交付を受けようとする旨及びその事由並びに当該通知カードの交付を受けている者の氏名、住所並びに個人番号又は生年月日及び性別を記載した再交付申請書を提出して、通知カードの再交付を求めることができる。
            <go>
              <go_item number="一">
                通知カードを紛失し、焼失し、又は著しく損傷したとき。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                通知カードの追記欄の余白がなくなったとき。
              </go_item>
              <go_item number="三">
                令第五条第二項（第三条第三項において準用する場合を含む。）の規定により通知カードを返納したとき（法第十七条第一項の規定による個人番号カードの交付に伴い又は令第五条第一項第一号に該当して通知カードを返納した場合を除く。）。
              </go_item>
              <go_item number="四">
                令第五条第三項の規定により通知カードを返納した後、いずれかの市町村（特別区を含む。以下同じ。）の備える住民基本台帳に記録されたとき。
              </go_item>
              <go_item number="五">
                令第十五条第二項（第三条第三項において準用する場合を含む。）及び令第十五条第四項の規定により個人番号カードを返納したとき（同条第一項第二号に該当して個人番号カードを返納した場合を除く。）。
              </go_item>
              <go_item number="六">
                令第十五条第三項の規定により個人番号カードを返納した後、いずれかの市町村の備える住民基本台帳に記録されたとき。
              </go_item>
              <go_item number="七">
                個人番号カードを紛失し、焼失し、若しくは著しく損傷したとき又は個人番号カードの機能が損なわれたとき（第二十八条第一項の規定により個人番号カードの再交付を求める場合を除く。）。
              </go_item>
              <go_item number="八">
                個人番号カードの追記欄の余白がなくなったとき（第二十九条第一項の規定により新たな個人番号カードの交付を求める場合を除く。）。
              </go_item>
              <go_item number="九">
                前各号に掲げる場合のほか、住所地市町村長が特に必要と認めるとき。
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            通知カードの再交付を受けようとする者は、前項第一号、第二号又は第七号から第九号までに該当して通知カードの再交付を受けようとするときは、現に交付を受けている通知カード又は個人番号カードを紛失し、又は焼失した場合を除き、当該通知カード又は当該個人番号カードを返納の上、再交付を求めなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            住所地市町村長は、第一項の求めがあった場合には、通知カードの再交付を受けようとする者に対し、令第二条第二項に規定する方法により、その者に係る通知カードを再交付するものとする。この場合において、住所地市町村長は、通知カードの再交付を受けようとする者から次に掲げるいずれかの書類の提示を受けるものとする。
            <go>
              <go_item number="一">
                運転免許証、旅券その他官公署から発行され、又は発給された書類その他これに類する書類であって、個人識別事項が記載され、かつ、写真の表示その他の当該書類に施された措置によって、当該書類の提示を行う者が当該個人識別事項により識別される特定の個人と同一の者であることを確認することができるものとして住所地市町村長が適当と認めるもの
              </go_item>
              <go_item number="二">
                前号に掲げる書類を提示することが困難であると認められる場合には、官公署から発行され、又は発給された書類その他これに類する書類であって住所地市町村長が適当と認める二以上（当該書類の提示を受けるとともに当該書類の提示を行う者又はその者と同一の世帯に属する者に係る住民票の記載事項について申告を受けることその他の住所地市町村長が適当と認める措置をとることにより当該書類の提示を行う者が当該書類に記載された個人識別事項により識別される特定の個人と同一の者であることを確認することができる場合には、一以上）の書類（個人識別事項の記載があるものに限る。）
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="４">
            住所地市町村長は、第一項の求めがあった場合であって、通知カードの再交付を受けようとする者が通知カード又は個人番号カードを紛失し、焼失し、又は返納しているときには、当該市町村が備える住民基本台帳に記録されているその者の個人番号及び個人識別事項を確認するものとする。
          </article_item>
          <article_item number="５">
            通知カードの再交付を受けた者は、紛失した通知カード又は個人番号カードを発見した場合には、その旨並びにその者の氏名及び住所を記載した書面を添えて、発見した通知カード又は個人番号カードを、住所地市町村長に遅滞なく返納しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十二条" title="（紛失した通知カードを発見した場合の届出）">
          <article_item number="第十二条">
            法第七条第六項の規定による届出をした者は、紛失した通知カードを発見したとき（前条第五項に規定する場合に該当して発見した通知カードを返納したときを除く。）は、遅滞なく、その旨を住所地市町村長に届け出なければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十三条" title="（通知カードの返納届の記載事項）">
          <article_item number="第十三条">
            令第五条第二項及び第三項の総務省令で定める事項は、通知カードの交付を受けている者の氏名及び住所とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十四条" title="（通知カードに関して講じられた措置）">
          <article_item number="第十四条">
            令第六条第一項の総務省令で定める措置は、第十条第一号に掲げる措置とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十五条" title="（国外転出者に対する通知カードの還付）">
          <article_item number="第十五条">
            市町村長は、令第五条第三項の規定により通知カードの返納を受けた場合（同項第一号に該当して通知カードの返納を受けた場合に限る。）においては、これに国外への転出により返納を受けた旨を表示し、当該通知カードを返納した者に還付するものとする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十六条" title="（通知カードの技術的基準）">
          <article_item number="第十六条">
            通知カードに関する技術的基準については、総務大臣が定める。
          </article_item>
        </articles>
      </section>
    </section>
    <section title="第三章　個人番号カード" type="Sho">
      <articles number="第十七条" title="（個人番号カードの記録事項）">
        <article_item number="第十七条">
          法第二条第七項の総務省令で定める事項は、住民票コードとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十八条" title="（個人番号カードの記録事項）">
        <article_item number="第十八条">
          未施行
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十九条" title="（個人番号カードの記録事項の閲覧又は改変を防止するための措置）">
        <article_item number="第十九条">
          法第二条第七項の総務省令で定める措置は、個人番号カードに組み込まれた半導体集積回路（半導体集積回路の回路配置に関する法律（昭和六十年法律第四十三号）第二条第一項に規定する半導体集積回路をいう。）に物理的又は電気的な攻撃を加えて、カード記録事項を取得しようとする行為に対し、カード記録事項の読取り又は解析を防止する仕組みの保持その他の総務大臣が定める措置とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十条" title="（個人番号カードの交付申請） ">
        <article_item number="第二十条">
          交付申請者は、令第十三条第一項前段に規定する交付申請書（以下「交付申請書」という。）に署名し、又は記名押印しなければならない。ただし、総務大臣の定める方法により交付申請書を提出する場合には、この限りでない。 
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十一条" title="（交付申請書の記載事項） ">
        <article_item number="第二十一条">
          令第十三条第一項前段の総務省令で定める事項は、交付申請者の氏名、住所並びに個人番号又は生年月日及び性別とする。  
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十二条" title="（交付申請書に添付する写真） ">
        <article_item number="第二十二条">
          令第十三条第一項前段の規定により交付申請書に添付する写真は、申請前六月以内に撮影した無帽、正面、無背景のものとする。 
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十二条の二" title="（経由市町村長を経由して交付申請書を提出することができる場合） ">
        <article_item number="第二十二条の二">
          令第十三条第一項後段の総務省令で定める事情は、次の各号のいずれかに該当する事情とする。 
          <go>
            <go_item number="一">
              法人（法人でない団体で代表者又は管理人の定めのあるものを含む。以下この号において同じ。）が当該法人の事務所、事業所その他これらに準ずるものにおいて二以上の交付申請者に係る交付申請書を取りまとめることができること。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              交付申請者が東日本大震災（平成二十三年三月十一日に発生した東北地方太平洋沖地震及びこれに伴う原子力発電所の事故による災害をいう。）の影響により当該交付申請者が記録されている住民基本台帳を備える市町村の区域外に避難することを余儀なくされていること。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              交付申請者が配偶者からの暴力の防止及び被害者の保護等に関する法律（平成十三年法律第三十一号）第一条第二項に規定する被害者であり、かつ、更なる暴力によりその生命又は身体に危害を受けるおそれがあり、かつ、当該交付申請者が記録されている住民基本台帳を備える市町村の区域外に居住していること。
            </go_item>
            <go_item number="四">
              交付申請者がストーカー行為等の規制等に関する法律（平成十二年法律第八十一号）第七条第一項に規定するストーカー行為等に係る被害を受け、かつ、更に反復して同法第二条第一項に規定するつきまとい等をされるおそれがあり、かつ、当該交付申請者が記録されている住民基本台帳を備える市町村の区域外に居住していること。
            </go_item>
            <go_item number="五">
              交付申請者が児童虐待の防止等に関する法律（平成十二年法律第八十二号）第二条に規定する児童虐待を受け、かつ、再び児童虐待を受けるおそれ又は監護、教育、懲戒その他児童（十八歳に満たない者をいう。）の福祉のための必要な措置を受けることに支障をきたすおそれがあり、かつ、当該交付申請者が記録されている住民基本台帳を備える市町村の区域外に居住していること。
            </go_item>
            <go_item number="六">
              第二号から前号までに掲げる事情に準ずると住所地市町村長が認める事情があること。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十三条" title="（経由市町村長を経由して交付申請書を提出することができる場合） ">
        <article_item number="第二十三条">
          未施行
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十三条の二" title="（個人番号カードの交付方法） ">
        <article_item number="第二十三条の二">
          令第十三条第二項ただし書の総務省令で定める方法は、名宛人本人に限り交付し、又は配達する方法（名宛人であることの確認を行うことにより交付又は配達するものに限る。）とする。 
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十四条から第三十二条" title="（個人番号カードの交付方法） ">
        <article_item number="第二十四条から第三十二条">
          未施行 
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十三条" title="（個人番号カードの暗証番号） ">
        <article_item number="第三十三条">
          令第十三条第二項本文又は第三項の規定により交付申請者又はその法定代理人が個人番号カードの交付を受けるときは、当該交付申請者又はその法定代理人は、当該個人番号カードに四桁の数字からなる暗証番号（以下この条において「暗証番号」という。）を設定しなければならない。 
        </article_item>
        <article_item number="２">
          令第十三条第二項ただし書の規定により交付申請者が個人番号カードの交付を受けるときは、当該交付申請者は、暗証番号を住所地市町村長（当該交付申請者が同条第一項後段の規定により交付申請書を提出する場合にあっては、同項後段に規定する経由市町村長を経由して住所地市町村長）に届け出なければならない。この場合において、住所地市町村長は、当該個人番号カードに当該暗証番号を設定するものとする。 
        </article_item>
        <article_item number="３">
          令第十三条第三項の規定により交付申請者の指定した者（当該交付申請者の法定代理人を除く。以下この項において同じ。）が個人番号カードの交付を受けるときは、当該交付申請者の指定した者は、暗証番号を住所地市町村長に届け出なければならない。この場合において、住所地市町村長は、当該個人番号カードに当該暗証番号を設定するものとする。 
        </article_item>
        <article_item number="４">
          個人番号カードの交付を受けている者は、個人番号カードを利用するに当たり、住所地市町村長その他の市町村の執行機関から暗証番号の入力を求められたとき又は住所地市町村長以外の市町村長その他の市町村の執行機関、都道府県知事その他の都道府県の執行機関若しくは住民基本台帳法別表第一の上欄に掲げる国の機関若しくは法人から同法に規定する事務若しくはその処理する事務であって同法の定めるところにより当該事務の処理に関し本人確認情報の提供を求めることができることとされているものの遂行のため必要がある場合において暗証番号の入力を求められたときは、入力装置に暗証番号を入力しなければならない。 
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十四条" title="（個人番号カードの暗証番号） ">
        <article_item number="第三十四条">
          未施行
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十五条" title="（通知カード・個人番号カード関連事務の委任） ">
        <article_item number="第三十五条">
          市町村長は、地方公共団体情報システム機構（以下「機構」という。）に、通知カード及び個人番号カードに係る事務のうち次に掲げる事務（以下「通知カード・個人番号カード関連事務」という。）を行わせることができる。 
          <go>
            <go_item number="一">
              通知カード、交付申請書の用紙及びこれらに関連する印刷物（この号及び次条第一項第二号において「通知カード等」という。）の作成及び発送（受取人の住所及び居所が明らかでないことその他の理由により返送された通知カード等の再度の発送を除く。）
            </go_item>
            <go_item number="二">
              通知カードの作成及び発送等に関する状況の管理
            </go_item>
            <go_item number="三">
              交付申請書及び第二十八条第一項に規定する再交付申請書の受付及び保存
            </go_item>
            <go_item number="四">
              個人番号カードの作成
            </go_item>
            <go_item number="五">
              個人番号カード交付通知書（個人番号カードを交付するため、住所地市町村長が交付申請者に対して当該市町村の事務所への出頭を求める旨を記載した通知書をいう。次条第一項第一号及び第四号において同じ。）の作成
            </go_item>
            <go_item number="六">
              電話による個人番号カードを紛失した旨の届出（個人番号カードの利用の一時停止に係るものに限る。）の受付
            </go_item>
            <go_item number="七">
              個人番号カードの作成及び運用に関する状況の管理
            </go_item>
            <go_item number="八">
              通知カード及び個人番号カードに係る住民からの問合せへの対応
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          委任市町村長（前項の規定により機構に通知カード・個人番号カード関連事務を行わせることとした市町村長をいう。以下同じ。）は、通知カード・個人番号カード関連事務（同項第一号、第二号、第七号及び第八号に掲げる事務（同項第一号に掲げる事務のうち通知カードの作成及び発送を除く。）を除く。）を行わないものとする。 
        </article_item>
        <article_item number="３">
          委任市町村長は、第一項の規定により機構に通知カード・個人番号カード関連事務を行わせることとした日を公示しなければならない。 
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十六条" title="（通知カード・個人番号カード関連事務に係る通知） ">
        <article_item number="第三十六条">
          委任市町村長は、次に掲げる事項について、機構に通知するものとする。 
          <go>
            <go_item number="一">
              通知カード、交付申請書の用紙、個人番号カード及び個人番号カード交付通知書に記載すべき事項
            </go_item>
            <go_item number="二">
              通知カード等の発送先の住所等
            </go_item>
            <go_item number="三">
              前条第一項第二号に掲げる事務に係る事項として、通知カードの返送を受けた場合には、その旨
            </go_item>
            <go_item number="四">
              個人番号カード及び個人番号カード交付通知書の発送先の住所等
            </go_item>
            <go_item number="五">
              前条第一項第七号に掲げる事務に係る事項として、個人番号カードを交付した場合、個人番号カードを紛失した旨の届出（個人番号カードの利用の一時停止に係るものを除く。）を受けた場合、紛失した個人番号カードを発見した旨の届出を受けた場合、個人番号カードがその効力を失ったことを知った場合又は個人番号カードの返納を受けた場合には、その旨
            </go_item>
            <go_item number="六">
              前各号に掲げる事項のほか、通知カード・個人番号カード関連事務を実施するために必要な事項
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の規定による通知は、電子計算機の操作により、委任市町村長の使用に係る電子計算機から電気通信回線を通じて機構の使用に係る電子計算機に送信すること又は同項各号に掲げる事項の全部若しくは一部を記録した磁気ディスクを機構に送付することによって行うものとし、電気通信回線を通じた送信又は磁気ディスクの送付の方法に関する技術的基準については、総務大臣が定める。 
        </article_item>
        <article_item number="３">
          機構は、委任市町村長が前条第一項第二号及び第七号に掲げる事務を実施するために必要な事項について、委任市町村長に通知するものとする。 
        </article_item>
        <article_item number="４">
          前項の規定による通知は、電子計算機の操作により、機構の使用に係る電子計算機から電気通信回線を通じて委任市町村長の使用に係る電子計算機に送信することによって行うものとし、電気通信回線を通じた送信の方法に関する技術的基準については、総務大臣が定める。 
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十七条" title="（交付金） ">
        <article_item number="第三十七条">
          委任市町村長の統括する市町村は、機構に対して、当該委任市町村長が行わせることとした通知カード・個人番号カード関連事務に要する費用に相当する金額を交付金として交付するものとする。 
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の交付金の額については、機構が定款で定めるところにより定める。 
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十八条" title="（通知カード・個人番号カード関連事務の委任の解除） ">
        <article_item number="第三十八条">
          委任市町村長は、機構に通知カード・個人番号カード関連事務を行わせないこととするときは、その三月前までに、その旨を機構に通知しなければならない。 
        </article_item>
        <article_item number="２">
          委任市町村長は、機構に通知カード・個人番号カード関連事務を行わせないこととしたときは、その日を公示しなければならない。 
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十九条" title="（委任市町村長による通知カード・個人番号カード関連事務の実施等） ">
        <article_item number="第三十九条">
          委任市町村長は、機構が天災その他の事由により通知カード・個人番号カード関連事務の全部又は一部を実施することが困難となった場合には、第三十五条第二項の規定にかかわらず、当該通知カード・個人番号カード関連事務の全部又は一部を行うものとする。 
        </article_item>
        <article_item number="２">
          委任市町村長は、前項の規定により通知カード・個人番号カード関連事務の全部又は一部を行うときは、その旨を公示しなければならない。 
        </article_item>
        <article_item number="３">
          第一項の規定により委任市町村長が通知カード・個人番号カード関連事務を行うこととなった場合には、機構は、次に掲げる事務を行わなければならない。 
          <go>
            <go_item number="一">
              引き継ぐべき通知カード・個人番号カード関連事務を委任市町村長に引き継ぐこと。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              引き継ぐべき通知カード・個人番号カード関連事務に関する帳簿、書類、資材及び磁気ディスクを委任市町村長に引き渡すこと。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              その他委任市町村長が必要と認める事項を行うこと。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第四章　特定個人情報の提供" type="Sho">
      <section title="第一節　特定個人情報の提供の制限等" type="Setsu">
        <articles number="第四十条から第四十四条">
          <article_item number="第四十条から第四十四条">
            未施行
          </article_item>
        </articles>
      </section>
      <section title="第二節　情報提供ネットワークシステムによる特定個人情報の提供" type="Setsu">
        <articles number="第四十五条から第四十七条">
          <article_item number="第四十五条から第四十七条">
            未施行
          </article_item>
        </articles>
      </section>
    </section>
    <section title="第五章　雑則" type="Sho">
      <articles number="第四十八条">
        <article_item number="第四十八条">
          地方自治法（昭和二十二年法律第六十七号）第二百五十二条の十九第一項に規定する指定都市（次項において「指定都市」という。）においては、第八条及び第十五条の規定中市長に関する規定は、市の区長に適用する。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          指定都市についてこの省令の規定を適用する場合には、次の表の上欄に掲げる規定中同表の中欄に掲げる字句は、同表の下欄に掲げる字句とする。
          <table>
            <tr>
              <td>
                第三条第一項、第十一条第一項及び第三項並びに第十二条
              </td>
              <td>
                住所地市町村長
              </td>
              <td>
                住所地区長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td colspan="1" rowspan="3">第三条第二項<br/>　<br/>　
              </td>
              <td>
                住所地市町村長
              </td>
              <td>
                住所地区長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                通知カード又は個人番号カードの交付
              </td>
              <td>
                通知カードの交付
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                当該通知カード又は
              </td>
              <td>
                当該通知カードの返納を求めるものとし、又は当該場合であって従前の個人番号に代えて個人番号を指定しようとする者が個人番号カードの交付を受けている者であるときは、その者の代理人に対し、住所地市長が住所地区長を経由して
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td colspan="1" rowspan="2">第十一条第四項<br/>　
              </td>
              <td>
                住所地市町村長
              </td>
              <td>
                住所地区長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                市町村が備える
              </td>
              <td>
                区長が作成した
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                第十一条第五項
              </td>
              <td>
                通知カード又は個人番号カードを、住所地市町村長
              </td>
              <td>
                通知カードにあっては住所地区長に、発見した個人番号カードにあっては住所地区長を経由して住所地市長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                第十八条、第二十二条の二第六号、第二十三条及び第三十三条第四項
              </td>
              <td>
                住所地市町村長
              </td>
              <td>
                住所地市長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                第二十七条第二項
              </td>
              <td>
                住所地市町村長に対し、当該個人番号カードを提示して
              </td>
              <td>
                住所地区長に対し当該個人番号カードを提示して、住所地区長を経由して住所地市長に対し
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                第二十八条第一項及び第五項並びに第三十条
              </td>
              <td>
                住所地市町村長
              </td>
              <td>
                住所地区長を経由して住所地市長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td colspan="1" rowspan="3">第二十九条第一項<br/>　<br/>　
              </td>
              <td>
                住所地市町村長が
              </td>
              <td>
                住所地市長が
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                住所地市町村長に
              </td>
              <td>
                住所地区長を経由して、住所地市長に
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                おいても
              </td>
              <td>
                おいても住所地区長に
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td colspan="1" rowspan="2">第二十九条第二項<br/>　
              </td>
              <td>
                住所地市町村長
              </td>
              <td>
                住所地市長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                対し、
              </td>
              <td>
                対し、住所地区長を経由して
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td colspan="1" rowspan="2">第三十二条第一項<br/>　
              </td>
              <td>
                市町村長
              </td>
              <td>
                市長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                表示し、
              </td>
              <td>
                表示し、住所地区長を経由して
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                第三十二条第二項
              </td>
              <td>
                市町村長
              </td>
              <td>
                市長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td colspan="1" rowspan="3">第三十三条第二項<br/>　
              </td>
              <td>
                住所地市町村長（
              </td>
              <td>
                住所地区長を経由して住所地市長（
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                住所地市町村長）
              </td>
              <td>
                住所地市長）
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                住所地市町村長は
              </td>
              <td>
                住所地区長は
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td colspan="1" rowspan="2">第三十三条第三項<br/>　
              </td>
              <td>
                住所地市町村長に
              </td>
              <td>
                住所地区長を経由して住所地市長に
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                住所地市町村長は
              </td>
              <td>
                住所地区長は
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                第三十五条第一項
              </td>
              <td>
                市町村長は
              </td>
              <td>
                市長（通知カードに係る事務にあっては、区長。第二項において同じ。）は
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td colspan="1" rowspan="2">第三十五条第一項第五号<br/>　
              </td>
              <td>
                住所地市町村長
              </td>
              <td>
                住所地市長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                当該市町村
              </td>
              <td>
                住所地区長を経由して当該区
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td colspan="1" rowspan="2">第三十五条第二項<br/>　
              </td>
              <td>
                委任市町村長
              </td>
              <td>
                委任市長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                市町村長を
              </td>
              <td>
                市長を
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                第三十五条第三項、第三十六条、第三十八条及び第三十九条
              </td>
              <td>
                委任市町村長
              </td>
              <td>
                委任市長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td colspan="1" rowspan="2">第三十七条<br/>　
              </td>
              <td>
                委任市町村長の統括する市町村
              </td>
              <td>
                委任市長の統括する市（通知カードに係る事務にあっては、当該市に属する区）
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                当該委任市町村長
              </td>
              <td>
                当該委任市長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td colspan="1" rowspan="3">附則第三条<br/>　
              </td>
              <td>
                住所地市町村長（
              </td>
              <td>
                住所地区長を経由して住所地市長（
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                住所地市町村長）
              </td>
              <td>
                住所地市長）
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                市町村が
              </td>
              <td>
                市が
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                別記様式第一
              </td>
              <td>
                交付地市町村長名
              </td>
              <td>
                交付地区長名
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                別記様式第二
              </td>
              <td>
                交付地市町村長名
              </td>
              <td>
                交付地市長名
              </td>
            </tr>
          </table>
        </article_item>
      </articles>
    </section>
  </body>
</law>
