<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>国土交通省関係奄美群島振興開発特別措置法施行規則</title>
    <defined>平成二十六年三月三十一日国土交通省令第四十号</defined>
    <updated>平成二七年七月一五日国土交通省令第五三号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        奄美群島振興開発特別措置法（昭和二十九年法律第百八十九号）第十一条第四項第二号、第十七条第八項、第九項及び第十項において準用する通訳案内士法（昭和二十四年法律第二百十号）第三章、第四章及び第三十五条並びに奄美群島振興開発特別措置法第十八条第一項、第二項及び第四項第二号の規定に基づき、並びに同法を実施するため、国土交通省関係奄美群島振興開発特別措置法施行規則を次のように定める。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（法第十一条第四項第二号の国土交通省令で定める旅館業）">
      <article_item number="第一条">
        奄美群島振興開発特別措置法（以下「法」という。）第十一条第四項第二号の国土交通省令で定める旅館業は、次に掲げるものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            旅館業法（昭和二十三年法律第百三十八号）第二条第二項に規定するホテル営業、同条第三項に規定する旅館営業又は同条第四項に規定する簡易宿所営業であって、風俗営業等の規制及び業務の適正化等に関する法律（昭和二十三年法律第百二十二号）第二条第五項に規定する性風俗関連特殊営業に該当するもの
          </go_item>
          <go_item number="二">
            旅館業法第二条第五項に規定する下宿営業
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（非居住者の代理人）">
      <article_item number="第二条">
        本邦内に住所を有しない者（以下「非居住者」という。）は、奄美群島特例通訳案内士の登録を受ける場合には、本邦内に住所を有し、当該非居住者と業務上密接な関係を有する者であって、奄美群島特例通訳案内士の登録に関する一切の行為につき、当該非居住者を代理する権限を有するもの（以下「代理人」という。）を定めなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        次のいずれかに該当する者は、代理人となることができない。
        <go>
          <go_item number="一">
            一年以上の懲役又は禁錮の刑に処せられた者で、刑の執行を終わり、又は刑の執行を受けることがなくなった日から二年を経過しないもの
          </go_item>
          <go_item number="二">
            法人であって、その役員のうちに前号に該当する者があるもの
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（登録事項）">
      <article_item number="第三条">
        法第十七条第八項において読み替えて準用する通訳案内士法第十八条に規定する国土交通省令で定める事項は、次のとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            登録番号及び登録年月日
          </go_item>
          <go_item number="二">
            資格を取得した外国語の種類
          </go_item>
          <go_item number="三">
            非居住者にあっては、その代理人の氏名又は名称及び住所並びに法人にあっては、その代表者の氏名
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（奄美群島特例通訳案内士登録簿の様式）">
      <article_item number="第四条">
        法第十七条第八項において読み替えて準用する通訳案内士法第十八条の奄美群島特例通訳案内士登録簿は、別記第一号様式による。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（登録の申請）">
      <article_item number="第五条">
        法第十七条第八項において読み替えて準用する通訳案内士法第二十条第一項の規定により登録の申請をしようとする者は、別記第二号様式による奄美群島特例通訳案内士登録申請書を、認定奄美群島市町村の長に提出しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項の申請書には、次に掲げる書類を添付しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            健康診断書
          </go_item>
          <go_item number="二">
            法第十七条第四項に規定する研修を修了したことを証する書類（以下「修了証明書」という。）の写し
          </go_item>
          <go_item number="三">
            履歴書
          </go_item>
          <go_item number="四">
            写真（最近六月以内に撮影した無帽、正面、上半身、無背景の縦三・〇センチメートル、横二・五センチメートルのものであって、台紙を付けないものをいう。第八条及び第九条第一項において同じ。）二葉
          </go_item>
          <go_item number="五">
            非居住者にあっては、その代理人に奄美群島特例通訳案内士の登録に関する一切の行為につき当該非居住者を代理する権限を付与したことを証する書面及び当該代理人が法人である場合にあっては、その定款又は寄附行為及び登記事項証明書
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="３">
        認定奄美群島市町村の長は、法第十七条第八項において読み替えて準用する通訳案内士法第二十条第一項の規定により登録の申請をしようとする者又はその代理人に係る本人確認情報（住民基本台帳法（昭和四十二年法律第八十一号）第三十条の五第一項に規定する本人確認情報をいう。以下同じ。）について、同法第三十条の七第四項又は第六項の規定によるその利用ができないときは、その者に対し、住民票の抄本又はこれに代わる書面を提出させることができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条" title="（法第十七条第八項において準用する通訳案内士法第二十一条第一項の国土交通省令で定める者）">
      <article_item number="第六条">
        法第十七条第八項において準用する通訳案内士法第二十一条第一項の国土交通省令で定める者は、精神の機能の障害により通訳案内の業務を適正に行うに当たって必要な認知、判断及び意思疎通を適切に行うことができない者（現に受けている治療等により今後障害の程度が軽減すると見込まれる者を除く。）とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第七条" title="（奄美群島特例通訳案内士登録証の様式）">
      <article_item number="第七条">
        法第十七条第八項において読み替えて準用する通訳案内士法第二十二条の奄美群島特例通訳案内士登録証は、別記第三号様式による。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第八条" title="（登録事項の変更の届出）">
      <article_item number="第八条">
        奄美群島特例通訳案内士は、登録を受けた事項に変更があったときは、別記第四号様式による登録事項変更届出書に登録証、当該変更が行われたことを証する書面及び写真二葉を添えて、認定奄美群島市町村の長に提出しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第九条" title="（登録証の再交付の申請等）">
      <article_item number="第九条">
        奄美群島特例通訳案内士は、法第十七条第八項において準用する通訳案内士法第二十四条の規定により登録証の再交付の申請をしようとするときは、別記第五号様式による登録証再交付申請書に、亡失した場合にあっては修了証明書の写し及び写真二葉を、著しく損じた場合にあっては当該登録証、修了証明書の写し及び写真二葉を添えて、これを認定奄美群島市町村の長に提出しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        奄美群島特例通訳案内士は、前項の申請をした後、亡失した登録証を発見したときは、遅滞なく、これを認定奄美群島市町村の長に返納しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十条" title="（登録の抹消に関する届出）">
      <article_item number="第十条">
        法第十七条第八項において準用する通訳案内士法第二十五条第二項の規定により同条第一項第一号から第三号までの規定のいずれかに該当することとなった旨の届出をしようとする者は、次に掲げる事項を記載した登録抹消事由届出書に登録証を添えて、認定奄美群島市町村の長に提出しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            氏名及び住所
          </go_item>
          <go_item number="二">
            奄美群島特例通訳案内士の氏名及び住所（その相続人が届出をする場合に限る。）
          </go_item>
          <go_item number="三">
            登録番号及び登録年月日
          </go_item>
          <go_item number="四">
            該当することとなった抹消の事由及びその期日
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項に規定するもののほか、法第十七条第八項において準用する通訳案内士法第二十五条第一項第二号又は第三号（法第十七条第五項第一号に該当する場合に限る。）に該当することとなった旨の届出をしようとする場合には、前項の届出書にその旨を証する書面を添えて、認定奄美群島市町村の長に提出しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        認定奄美群島市町村の長は、第一項の届出をしようとする者又はその代理人に係る本人確認情報について、住民基本台帳法第三十条の七第四項又は第六項の規定によるその利用ができないときは、その者に対し、住民票の抄本又はこれに代わる書面を提出させることができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十一条" title="（登録の抹消の通知等）">
      <article_item number="第十一条">
        認定奄美群島市町村の長は、法第十七条第八項において読み替えて準用する通訳案内士法第二十五条第一項第一号、第三号若しくは第四号又は法第十七条第八項において読み替えて準用する通訳案内士法第二十六条の規定により奄美群島特例通訳案内士の登録を抹消したときは、その旨を登録の抹消の処分を受けた者に通知しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項に規定する者（法第十七条第八項において読み替えて準用する通訳案内士法第二十五条第二項の規定による届出をした者を除く。）は、前項の通知を受けた日から起算して十日以内に、登録証を認定奄美群島市町村の長に返納しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十二条" title="（登録簿の登録の訂正等）">
      <article_item number="第十二条">
        認定奄美群島市町村の長は、法第十七条第八項において準用する通訳案内士法第二十三条第一項の規定による届出があったとき、又は法第十七条第八項において読み替えて準用する通訳案内士法第二十五条第一項の規定により奄美群島特例通訳案内士の登録を抹消したときは、登録簿の当該奄美群島特例通訳案内士に関する登録を訂正し、又は消除した旨を登録簿に記載するとともに、それぞれ登録の訂正又は消除の理由及びその年月日を記載するものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十三条" title="（証明書の様式）">
      <article_item number="第十三条">
        法第十七条第九項において準用する通訳案内士法第二十九条第三項の証明書は、別記第六号様式による。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十四条" title="（聴聞の方法の特例）">
      <article_item number="第十四条">
        認定奄美群島市町村の長は、法第十七条第九項において読み替えて準用する通訳案内士法第三十三条第一項の規定による処分に係る聴聞を行うに当たっては、あらかじめ、聴聞の期日及び場所を公示するものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十五条" title="（団体の届出）">
      <article_item number="第十五条">
        法第十七条第十項において読み替えて準用する通訳案内士法第三十五条第一項の団体は、その設立の日から二週間以内に、次に掲げる事項を当該団体を構成する奄美群島特例通訳案内士の業務区域を管轄する認定奄美群島市町村の長に届け出なければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            目的
          </go_item>
          <go_item number="二">
            名称
          </go_item>
          <go_item number="三">
            設立年月日
          </go_item>
          <go_item number="四">
            法人の設立について許可を受けている場合には、その年月日及び主務官庁の名称
          </go_item>
          <go_item number="五">
            事務所の所在地
          </go_item>
          <go_item number="六">
            役員又は代表者若しくは管理人の氏名及び住所
          </go_item>
          <go_item number="七">
            社団である場合には、構成員の氏名（構成員が社団又は財団である場合には、その名称及び役員又は代表者若しくは管理人の氏名）
          </go_item>
          <go_item number="八">
            定款若しくは寄附行為又は規約
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項の規定により届出をした団体は、前項各号に掲げる事項について変更があったときは、二週間以内に、その旨を書面で認定奄美群島市町村の長に届け出なければならない。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        第一項の規定により届出をした団体が解散したときは、解散のときの役員又は代表者若しくは管理人は、二週間以内に、その解散事由を認定奄美群島市町村の長に届け出なければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十六条" title="（観光旅客滞在促進事業を定めた産業振興促進計画の認定の申請の際に添付すべき書類）">
      <article_item number="第十六条">
        法第十八条第一項の国土交通省令で定める書類は、次の表の上欄に掲げる規定の適用を受けようとするときは、同表の下欄に掲げる書類とする。
        <table>
          <tr>
            <td colspan="2">規定
            </td>
            <td>
              書類
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="2">法第十八条第一項
            </td>
            <td>
              旅行業法第三条の旅行業者代理業の登録に係る部分
            </td>
            <td>
              実施主体の商号、主たる営業所の名称及び所在地、代理する旅行業者の氏名又は名称並びに住所を記載した書類並びに旅行業法施行規則（昭和四十六年運輸省令第六十一号）第一条の三第一項第一号及び第二号に掲げる書類
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              旅行業法第六条の四第三項の規定による届出に係る部分
            </td>
            <td>
              変更事項を記載した書類並びに旅行業法施行規則第五条第二項第一号及び第二号に掲げる書類
            </td>
          </tr>
        </table>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十七条" title="（標識の様式）">
      <article_item number="第十七条">
        法第十八条第二項の国土交通省令で定める様式は、別記第七号様式とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十八条" title="（法第十八条第四項第二号の国土交通省令で定める研修）">
      <article_item number="第十八条">
        法第十八条第四項第二号の国土交通省令で定める研修は、次に掲げる基準に適合するものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            旅行業法施行規則第十二条第一項第一号から第三号までに掲げる科目について行うものであること。
          </go_item>
          <go_item number="二">
            旅行業法第十一条の三第三項に規定する研修の講師又はこれと同等以上の知識及び経験を有する者として国土交通大臣が告示で定める者を講師とするものであること。
          </go_item>
          <go_item number="三">
            前二号に掲げるもののほか、国土交通大臣が告示で定める方法により行うものであること。
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十九条" title="（奄美群島内限定旅行業務取扱管理者の要件）">
      <article_item number="第十九条">
        法第十八条第四項第二号の国土交通省令で定める要件は、前条の研修の課程を修了した者であることとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十条" title="（奄美群島内限定旅行業務取扱管理者の証明書の様式）">
      <article_item number="第二十条">
        法第十八条第四項の規定により奄美群島内限定旅行業務取扱管理者を旅行業法第十一条の二第一項に規定する旅行業務取扱管理者とみなして、同法の規定を適用する場合において、旅行業法施行規則第二十七条の四中「第九号様式」とあるのは、「奄美群島振興開発特別措置法施行規則別記第八号様式」とする。
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
