<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>国家戦略特別区域法施行規則</title>
    <defined>平成二十六年三月二十八日内閣府令第二十号</defined>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        国家戦略特別区域法（平成二十五年法律第百七号）及び国家戦略特別区域法施行令（平成二十六年政令第九十九号）の規定に基づき、並びに同法を実施するため、国家戦略特別区域法施行規則を次のように定める。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（法第二条第二項第二号の内閣府令で定める事業）">
      <article_item number="第一条">
        国家戦略特別区域法（以下「法」という。）第二条第二項第二号の内閣府令で定める事業は、次に掲げるものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            産業の国際競争力の強化又は国際的な経済活動の拠点の形成に資するものとして我が国の経済社会の活力の向上及び持続的発展に寄与することが見込まれる事業であって次に掲げるもの（次号に掲げるものを除く。）
            <go>
              <go_item number="イ">
                高度な医療の提供に資する医療技術、医療機器若しくは医薬品の研究開発又はその成果を活用した製品の開発若しくは生産若しくは役務の開発若しくは提供に関する事業であって次に掲げるもの
                <go>
                  <go_item number="（１）">
                    放射線療法その他高度な医療の提供に資する医薬品又は医療機器の研究開発又は製造に関する事業（これらの事業に必要な施設又は設備の整備又は運営に関する事業を含む。）
                  </go_item>
                  <go_item number="（２）">
                    高度な細胞の再生及び移植による再生医療（以下この（２）において「高度再生医療」という。）の研究開発又は高度再生医療を行うために必要な物質の培養、製造若しくは研究開発に関する事業（これらの事業に必要な施設又は設備の整備又は運営に関する事業を含む。）
                  </go_item>
                  <go_item number="（３）">
                    手術補助その他の治療、日常生活訓練その他医療及び介護に関する利用に供するロボットの研究開発又は製造に関する事業（これらの事業に必要な施設又は設備の整備又は運営に関する事業を含む。）
                  </go_item>
                  <go_item number="（４）">
                    高度な医療の提供に係る医療関係者の技術の向上に必要な治験（薬事法（昭和三十五年法律第百四十五号）第二条第十六項に規定する治験をいう。）その他臨床研究に関する事業（これらの事業に必要な施設又は設備の整備又は運営に関する事業を含む。）
                  </go_item>
                  <go_item number="（５）">
                    情報通信技術を利用して行われる診療に係るシステムその他の医療に関する情報システム（電磁的記録（電子的方式、磁気的方式その他人の知覚によっては認識することができない方式で作られた記録をいう。）により作成又は保存される診療の記録に関するものを含む。）の研究開発に関する事業（これらの事業に必要な施設又は設備の整備又は運営に関する事業を含む。）
                  </go_item>
                  <go_item number="（６）">
                    高度な医療を提供する医療施設又は医療設備（（７）及び（８）において「高度医療施設等」という。）の整備又は運営に関する事業
                  </go_item>
                  <go_item number="（７）">
                    高度医療施設等に近接して設けられるホテル、旅館その他の宿泊施設であって、専ら患者又はその家族の利用に供されるものの整備又は運営に関する事業
                  </go_item>
                  <go_item number="（８）">
                    高度医療施設等への外国人の患者の受入れに必要な渡航に係る手続の代行、当該渡航に付随して行う通訳案内（外国人に付き添い、外国語を用いて、旅行に関する案内をすることをいう。ロ（３）において同じ。）その他外国人の患者の便宜となるサービスの提供に関する事業
                  </go_item>
                </go>
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                我が国の経済社会の活力の向上及び持続的発展に寄与することが見込まれる産業に係る国際的な事業機会の創出その他当該産業に係る国際的な規模の事業活動の促進に資する事業であって次に掲げるもの
                <go>
                  <go_item number="（１）">
                    二以上の法人（これらの法人の本店又は主たる事務所が所在する国又は海外の地域の数が二以上であるものに限る。）のそれぞれの総株主等の議決権（総株主又は総出資者の議決権をいう。）の過半数を取得し、又は保有することにより、当該二以上の法人が行う事業の方針を策定するとともに、内部統制の整備支援、資金運用等の業績管理その他の当該二以上の法人が行う事業を統括する事業（当該事業に係る第三条第一項に規定する事業実施計画が内閣総理大臣が定める要件を満たすものに限る。）
                  </go_item>
                  <go_item number="（２）">
                    国際会議等に参加する者の利用に供する大規模な集会施設、宿泊施設、文化施設その他の利用に供する施設又は設備の整備、運営又はサービスの提供に関する事業（国際会議等に参加する者に係るものに限る。）
                  </go_item>
                  <go_item number="（３）">
                    国際会議等への外国人の参加に必要な渡航に係る手続の代行又は当該渡航に付随して行う通訳案内その他の外国人の参加者の便宜となるサービスの提供に関する事業
                  </go_item>
                  <go_item number="（４）">
                    外国会社（会社法（平成十七年法律第八十六号）第二条第二号に規定する外国会社をいう。（６）及び（７）において同じ。）、国際機関その他の者に勤務する者の子女又は海外から招へいした研究者の子女を対象とした外国語による教育に関する事業
                  </go_item>
                  <go_item number="（５）">
                    外国語による医療の提供に関する事業
                  </go_item>
                  <go_item number="（６）">
                    我が国において新たに事業を行う外国会社その他の者に対する当該事業を行う施設又は当該事業に係る設備の提供及び経営管理の支援に関する事業
                  </go_item>
                  <go_item number="（７）">
                    我が国において事業を行い、又は行おうとする外国会社、国際機関その他の者並びにその従業員等及びその家族が、我が国における事業活動、日常生活又は社会生活を円滑に営むことができるようにするための外国語による必要な情報の提供及び助言その他の必要な援助を行う事業
                  </go_item>
                  <go_item number="（８）">
                    外国人旅客の中長期の滞在に適した施設を使用させるとともに外国人旅客の滞在に必要な役務を提供する事業
                  </go_item>
                </go>
              </go_item>
              <go_item number="ハ">
                付加価値の高い農林水産物若しくは加工食品の効率的な生産若しくは輸出の促進を図るために必要な高度な技術の研究開発又は当該技術の活用に関する事業（これらの事業に必要な施設又は設備の整備又は運営に関する事業を含む。）
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
          <go_item number="二">
            産業の国際競争力の強化又は国際的な経済活動の拠点の形成に著しく資する中核的な事業（国家戦略特別区域（法第二条第一項に規定する国家戦略特別区域をいう。以下この号において同じ。）内の事業者、大学、研究機関、公共団体その他の者の知見、技術的能力等又は当該国家戦略特別区域内に存する施設若しくは設備を活用することにより実施が可能となる先端的な事業であり、当該事業に係る革新的な技術の開発が国民生活の改善、新産業の創出又は市場の開拓に寄与し、当該国家戦略特別区域以外の区域にも経済的社会的効果を及ぼすものをいう。）であって次に掲げるもの
            <go>
              <go_item number="イ">
                がん、循環器疾患、精神疾患、神経疾患、感染症、治療方法が確立していない疾病その他の疾病であって国としてその対策に取り組む必要性が高いものに係る医薬品又は先端的な技術を用いて開発される国際競争力の高い医薬品の研究開発又は製造に関する事業
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                治療方法が確立していない疾病その他の疾病であって国としてその対策に取り組む必要性が高いものに係る先端的な再生医療の研究に関する事業
              </go_item>
              <go_item number="ハ">
                人体への影響の少ない方法により診断又は治療を行う医療機器又は身体機能を再生し、回復し、又は代替する医療機器の先端的な研究開発に関する事業
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（公募をしない場合の国家戦略特別区域会議の構成員の選定方法）">
      <article_item number="第二条">
        内閣総理大臣は、国家戦略特別区域法施行令第一条第一項ただし書の規定により公募をしないで国家戦略特別区域会議（法第七条第一項に規定する国家戦略特別区域会議をいう。以下同じ。）の構成員として加える者を選定しようとする場合には、あらかじめ、当該者が実施すると見込まれる特定事業（法第二条第二項に規定する特定事業をいう。第六条及び第九条において同じ。）の内容その他の事項を確認しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（事業実施計画の提出）">
      <article_item number="第三条">
        第一条に規定する事業を実施しようとする者（以下この条において「事業実施主体」という。）は、当該事業を行うことについての計画その他の事項について記載した別記様式第一による事業実施計画に、当該事業実施主体の次に掲げる書類を添えて、これらを国家戦略特別区域担当大臣（法第七条第一項第一号に規定する国家戦略特別区域担当大臣をいう。次項において同じ。）に提出するものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            当該事業実施主体（法人である場合に限る。）の定款及び登記事項証明書又はこれらに準ずるもの
          </go_item>
          <go_item number="二">
            前号に掲げるもののほか、その他参考となる事項を記載した書類
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        国家戦略特別区域担当大臣は、前項の規定による提出を受けたときは、事業実施計画が国家戦略特別区域基本方針（法第五条第一項に規定する国家戦略特別区域基本方針をいう。）及び区域方針（法第六条第一項に規定する区域方針をいう。）に即して、当該事業を行うことについての適切かつ確実な計画であるかどうかを確認し、その結果を事業実施主体に通知するものとする。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        前二項の規定は、事業実施計画の変更について準用する。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（区域計画の認定の申請）">
      <article_item number="第四条">
        法第八条第一項の規定により認定の申請をしようとする国家戦略特別区域会議は、別記様式第二による申請書に次に掲げる図書を添えて、これらを内閣総理大臣に提出しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            法第四章の規定による規制の特例措置等の適用を受ける主体の特定の状況を明らかにすることができる書類
          </go_item>
          <go_item number="二">
            前号に掲げるもののほか、内閣総理大臣が必要と認める事項を記載した書類
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        法第十条第一項各号に掲げる事項を記載した区域計画（法第八条第一項に規定する区域計画をいう。第七条において同じ。）について法第八条第一項の規定により認定の申請をしようとする国家戦略特別区域会議は、別記様式第二による申請書に、前項の図書のほか、次に掲げる図書を添えて、これらを内閣総理大臣に提出しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            特定事業実施区域（法第十条第一項第三号に規定する特定事業実施区域をいう。以下この号において同じ。）に含まれる行政区画を表示した図面又は縮尺、方位、目標となる地物及び特定事業実施区域を表示した付近見取図
          </go_item>
          <go_item number="二">
            構造改革特別区域法（平成十四年法律第百八十九号）第四章の規定による規制の特例措置の適用を受ける主体の特定の状況を明らかにすることができる書類
          </go_item>
          <go_item number="三">
            特定事業（法第十条第一項第一号に規定する特定事業をいう。）の工程表及びその内容を説明した文書
          </go_item>
          <go_item number="四">
            前三号に掲げるもののほか、内閣総理大臣が必要と認める事項を記載した書類
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（特定事業の内容等の公表）">
      <article_item number="第五条">
        法第八条第三項の規定による公表に当たっては、インターネットの利用その他適切な方法により行うものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条" title="（特定事業の実施主体としての申出）">
      <article_item number="第六条">
        法第八条第四項の規定による申出をしようとする者は、国家戦略特別区域会議の定める日までに、自己が特定事業の実施主体として実施しようとする内容その他の事項について記載した別記様式第三による申出書に次に掲げる書類を添えて、これらを国家戦略特別区域会議に提出しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            当該者（法人である場合に限る。）の定款及び登記事項証明書又はこれらに準ずるもの
          </go_item>
          <go_item number="二">
            前号に掲げるもののほか、その他参考となる事項を記載した書類
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第七条" title="（区域計画の変更の認定の申請）">
      <article_item number="第七条">
        法第九条第一項の規定により区域計画の変更の認定を受けようとする国家戦略特別区域会議は、別記様式第四による申請書に第四条第一項各号及び第二項各号に掲げる図書のうち当該区域計画の変更に伴いその内容が変更されるものを添えて、これらを内閣総理大臣に提出しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第八条" title="（法第九条第一項の内閣府令で定める軽微な変更）">
      <article_item number="第八条">
        法第九条第一項の内閣府令で定める軽微な変更は、次に掲げるものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            地域の名称の変更又は地番の変更に伴う範囲の変更
          </go_item>
          <go_item number="二">
            前号に掲げるもののほか、認定区域計画（法第九条第一項に規定する認定区域計画をいう。次条において同じ。）の実施に支障がないと内閣総理大臣が認める変更
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第九条" title="（認定区域計画の進捗状況に関する評価）">
      <article_item number="第九条">
        法第十二条の評価は、国家戦略特別区域会議の構成員、特定事業の実施主体その他の者が、特定事業の進捗状況、その実施による効果その他の事項について調査をし、及び分析をし、並びにこれらの調査及び分析の結果を考慮して行わなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        国家戦略特別区域会議は、認定区域計画の進捗状況に関する評価を行うため必要があると認めるときは、特定事業の実施主体に対し、当該特定事業の実施に関し必要な報告を求めることができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十条" title="（法第二十八条第一項の内閣府令で定める金融機関）">
      <article_item number="第十条">
        法第二十八条第一項の内閣府令で定める金融機関は、次に掲げるものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            銀行
          </go_item>
          <go_item number="二">
            信用金庫及び信用金庫連合会
          </go_item>
          <go_item number="三">
            労働金庫及び労働金庫連合会
          </go_item>
          <go_item number="四">
            信用協同組合及び中小企業等協同組合法（昭和二十四年法律第百八十一号）第九条の九第一項第一号及び第二号の事業を併せ行う協同組合連合会
          </go_item>
          <go_item number="五">
            農業協同組合（農業協同組合法（昭和二十二年法律第百三十二号）第十条第一項第二号及び第三号の事業を併せ行うものに限る。）及び農業協同組合連合会（同法第十条第一項第二号及び第三号の事業を併せ行うものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="六">
            漁業協同組合（水産業協同組合法（昭和二十三年法律第二百四十二号）第十一条第一項第三号及び第四号の事業を併せ行うものに限る。）、漁業協同組合連合会（同法第八十七条第一項第三号及び第四号の事業を併せ行うものに限る。）、水産加工業協同組合（同法第九十三条第一項第一号及び第二号の事業を併せ行うものに限る。）及び水産加工業協同組合連合会（同法第九十七条第一項第一号及び第二号の事業を併せ行うものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="七">
            農林中央金庫
          </go_item>
          <go_item number="八">
            株式会社商工組合中央金庫
          </go_item>
          <go_item number="九">
            株式会社日本政策投資銀行
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十一条" title="（法第二十八条第一項の指定金融機関の要件）">
      <article_item number="第十一条">
        法第二十八条第一項の内閣府令で定める要件は、法第二条第二項第二号に規定する事業に必要な資金を貸し付ける事業を安定して行うために必要な経理的基礎を有することとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十二条" title="（法第二十八条第三項の内閣府令で定める償還方法）">
      <article_item number="第十二条">
        法第二十八条第三項の内閣府令で定める償還方法は、償還期間を利子補給契約（同条第一項に規定する利子補給契約をいう。次条第二項において同じ。）に係る貸付けが最初に行われた日から起算して十年間（据置期間を置かないものとする。）とする元金均等半年賦償還とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十三条" title="（法第二十八条第五項の内閣府令で定める期間）">
      <article_item number="第十三条">
        法第二十八条第五項の内閣府令で定める期間（次項及び次条第一項において「単位期間」という。）は、次に掲げるものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            二月二十一日から同年八月二十日までの期間
          </go_item>
          <go_item number="二">
            八月二十一日から翌年二月二十日までの期間
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項の規定にかかわらず、次の各号に掲げる期間において利子補給契約に係る貸付けがなされた場合には、国家戦略特区支援利子補給金（法第二十八条第一項に規定する国家戦略特区支援利子補給金をいう。次条において同じ。）の第一回目の支給に係る単位期間については、当該各号に定める期間とすることができる。
        <go>
          <go_item number="一">
            七月二十六日から同年八月二十日までの期間　当該貸付けの行われた日から翌年二月二十日までの期間
          </go_item>
          <go_item number="二">
            一月二十六日から同年二月二十日までの期間　当該貸付けの行われた日から同年八月二十日までの期間
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十四条" title="（国家戦略特区支援利子補給金の支給）">
      <article_item number="第十四条">
        指定金融機関（法第二十八条第一項に規定する指定金融機関をいう。次項及び次条第四項において同じ。）は、法第二十八条第五項の規定により国家戦略特区支援利子補給金の支給を受けようとするときは、前条に定める単位期間終了後十日以内に、別記様式第五による申請書に次に掲げる書類を添えて、これらを内閣総理大臣に提出しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            当該国家戦略特区支援利子補給金に係る貸付契約書の写し及びこれに係る償還年次表
          </go_item>
          <go_item number="二">
            前号の貸付契約書に係る償還が当該貸付契約書で定める貸付条件どおりに行われていることを証する書類
          </go_item>
          <go_item number="三">
            その他内閣総理大臣が必要と認める書類
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        内閣総理大臣は、前項の規定により提出された申請書及び添付された書類が適正であると認める場合においては、予算の範囲内において、国家戦略特区支援利子補給金を当該申請書を提出した指定金融機関に支給するものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十五条" title="（法第二十八条の規定による指定金融機関の指定の申請手続等）">
      <article_item number="第十五条">
        法第二十八条第一項の指定（以下この条において単に「指定」という。）を受けようとする金融機関は、別記様式第六による申請書に次に掲げる書類を添えて、これらを内閣総理大臣に提出しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            定款及び登記事項証明書
          </go_item>
          <go_item number="二">
            申請の日の属する事業年度の直前の事業年度の貸借対照表及び損益計算書
          </go_item>
          <go_item number="三">
            第十一条に規定する要件に適合することを証する書類
          </go_item>
          <go_item number="四">
            前各号に掲げるもののほか、その他参考となる事項を記載した書類
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        内閣総理大臣は、前項の申請書がその事務所に到達してから二十日以内に、当該申請に対する指定に関する処分をするよう努めるものとする。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        前項に規定する期間には、次に掲げる期間を含まないものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            当該申請を補正するために要する期間
          </go_item>
          <go_item number="二">
            当該申請をした者が当該申請の内容を変更するために要する期間
          </go_item>
          <go_item number="三">
            当該申請をした者が当該申請に係る審査に必要と認められる資料を追加するために要する期間
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="４">
        内閣総理大臣は、指定金融機関が次の各号のいずれかに該当するときは、指定を取り消すことができるものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            不正の手段により指定を受けたことが判明したとき。
          </go_item>
          <go_item number="二">
            前号に掲げるもののほか、指定金融機関が法第二条第二項第二号に規定する事業に必要な資金を貸し付ける事業の適正な実施を行うことができなくなったと認めるとき。
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="５">
        内閣総理大臣は、指定を取り消したときは、その旨及びその理由を当該指定の取消しを受けたものに対して書面で通知するものとする。
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
