<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>総合特別区域法に基づく道路運送車両法の特例に関する省令</title>
    <defined>平成二十六年二月二十七日国土交通省令第十三号</defined>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        総合特別区域法（平成二十三年法律第八十一号）第二十二条の二第一項、第六項、第七項第一号及び第二号、第十項、第十一項並びに第十二項において準用する道路運送車両法（昭和二十六年法律第百八十五号）第八十一条第一項第四号、第八十九条第一項、第九十四条の五第六項、第九十四条の六第一項第五号及び第九十四条の十の規定に基づき、並びに総合特別区域法を実施するため、この省令を制定する。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（自動車検査証の有効期間の伸長の申請）">
      <article_item number="第一条">
        総合特別区域法（以下「法」という。）第二十二条の二第一項の伸長の申請をする者は、第一号様式による申請書を国土交通大臣に提出しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項の申請書を提出する場合には、法第二十二条の二第二項の規定により添付しなければならないこととされる点検整備済証のほか、第三条の指定書の写しを添付し、かつ、法第二十二条の二第四項において準用する道路運送車両法第五十九条第三項の点検及び整備に関する記録の提示として、当該自動車の点検整備記録簿を提示しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（指定自家用貨物自動車の指定の申請）">
      <article_item number="第二条">
        法第二十二条の二第六項の規定により指定の申請をする者は、自動車検査証の有効期間の伸長を受けようとする自家用貨物自動車の自動車検査証の有効期間の満了の日の一月前から当該満了の日までの間に、次に掲げる事項を記載した申請書を認定地方公共団体（法第二十二条の二第一項の認定を受けた指定地方公共団体（法第八条第九項に規定する指定地方公共団体をいう。）をいう。次条において同じ。）の長に提出しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            氏名又は名称及び住所
          </go_item>
          <go_item number="二">
            自動車検査証の有効期間の伸長を受けようとする自家用貨物自動車の車台番号
          </go_item>
          <go_item number="三">
            その申請の日における自動車検査証の有効期間の伸長を受けようとする自家用貨物自動車の総走行距離
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項の申請書には、次に掲げる書類を添付しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            自動車検査証の有効期間の伸長を受けようとする自家用貨物自動車が法第二十二条の二第七項第三号に掲げる要件に適合するものであることを証する書面
          </go_item>
          <go_item number="二">
            自動車検査証の有効期間の伸長を受けようとする自家用貨物自動車の自動車検査証の写し
          </go_item>
          <go_item number="三">
            道路運送車両法第六十二条第二項（同法第六十三条第三項及び第六十七条第四項において準用する場合を含む。第四条第二項において同じ。）の規定による自動車検査証の返付を受けた直近の日が直近において行われた点検（同法第四十八条の規定による点検をいう。以下この項において同じ。）の直近において行われた点検の日（以下「前々回点検日」という。）より後の日である場合にあっては、自動車検査証の有効期間の伸長を受けようとする自家用貨物自動車の点検整備記録簿の写し
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（指定書）">
      <article_item number="第三条">
        認定地方公共団体は、法第二十二条の二第七項の規定により指定自家用貨物自動車としての指定をしたときは、次に掲げる事項を記載した指定書を当該指定自家用貨物自動車の使用者に交付するものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            指定書番号
          </go_item>
          <go_item number="二">
            指定自家用貨物自動車の使用者の氏名又は名称及び住所
          </go_item>
          <go_item number="三">
            指定自家用貨物自動車の車台番号
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（指定自家用貨物自動車の要件）">
      <article_item number="第四条">
        法第二十二条の二第七項第一号の国土交通省令で定める要件は、最大積載量が五トン未満であることとする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        法第二十二条の二第七項第二号の国土交通省令で定めるものは、法第二十二条の二第三項若しくは道路運送車両法第六十二条第二項の規定による自動車検査証の返付を受けた直近の日又は前々回点検日のいずれか早い日以降の期間の走行距離に三百六十五を乗じてこれを当該日以降の期間の日数で除して得た距離が一万キロメートル以下となるものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（指定点検整備事業の指定の申請）">
      <article_item number="第五条">
        法第二十二条の二第十項の指定の申請をする者は、次に掲げる事項を記載した申請書を地方運輸局長に提出しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            申請者の氏名又は名称及び住所
          </go_item>
          <go_item number="二">
            事業場の名称及び所在地
          </go_item>
          <go_item number="三">
            法第二十二条の二第十二項において準用する道路運送車両法第七十八条第二項の規定により対象とする自動車の種類の指定その他業務の範囲の限定を受けようとする者にあっては、その内容
          </go_item>
          <go_item number="四">
            道路運送車両法第七十八条第一項の規定による認証を受けた自動車分解整備事業の種類及び認証番号並びに同法第七十八条第二項の規定により対象とする自動車の種類の指定その他業務の範囲の限定を受けている者にあっては、その内容
          </go_item>
          <go_item number="五">
            優良自動車整備事業者の認定を受けている者（次号に掲げる者を除く。）にあっては、その種類及び認定番号
          </go_item>
          <go_item number="六">
            指定自動車整備事業の指定を受けている者にあっては、次に掲げる事項
            <go>
              <go_item number="イ">
                指定番号
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                道路運送車両法第九十四条の二第二項において準用する同法第七十八条第二項の規定により対象とする自動車の種類の指定その他業務の範囲の限定を受けている者にあっては、その内容
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
          <go_item number="七">
            優良自動車整備事業者の認定又は指定自動車整備事業の指定を受けていない者にあっては、次に掲げる事項
            <go>
              <go_item number="イ">
                実施している整備作業の範囲
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                事業場管理責任者の氏名及び略歴
              </go_item>
              <go_item number="ハ">
                工員の構成及びその技能程度
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項の申請書には、次に掲げる書面を添付しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            申請者が法第二十二条の二第十二項において準用する道路運送車両法第八十条第一項（同項第二号ロからニまでに係る部分に限る。）に該当しないことを信じさせるに足る書面
          </go_item>
          <go_item number="二">
            申請者が指定自動車整備事業の指定を受けていない場合にあっては、次に掲げる書面
            <go>
              <go_item number="イ">
                第七条第一項第四号の点検（指定自動車整備事業規則（昭和三十七年運輸省令第四十九号）別表第二の二の項において定める方法に準じて行うものに限る。第四号、第六条第二項、第七条第二項及び第十四条第一項において同じ。）をする場所及び当該点検をするために必要な屋内作業場の面積並びに第七条第二項第二号の自動車点検用機械器具の配置状況を記載した事業場の平面図
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                第七条第二項第二号の自動車点検用機械器具の名称、型式及び数を記載した書面並びにこれらの自動車点検用機械器具が第七条第二項第三号に規定する要件に適合することを証する書面
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
          <go_item number="三">
            第十四条第一項の自動車点検員に選任しようとする者の氏名及びその者が第十四条第一項各号の一に該当する者であることを記載した書面並びにその者の同意書
          </go_item>
          <go_item number="四">
            申請者が当該申請者以外の者の事業場に備えられている第七条第一項第四号の点検をするために必要な設備を使用しようとする場合にあっては、次に掲げる書面
            <go>
              <go_item number="イ">
                当該設備の所在地を記載した書面
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                当該設備の使用に係る者の氏名又は名称及びこれらの者の最近三か月間における月平均の車種別整備実績を記載した書面
              </go_item>
              <go_item number="ハ">
                当該設備の使用に関する契約書の写し
              </go_item>
              <go_item number="ニ">
                当該設備に附置されている車両置場の位置及び面積を記載した書面
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
          <go_item number="五">
            申請者が優良自動車整備事業者の認定又は指定自動車整備事業の指定を受けていない場合にあっては、次に掲げる書面
            <go>
              <go_item number="イ">
                整備用の主要な設備及び機器を記載した書面
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                事業場の設備を記載した平面図
              </go_item>
              <go_item number="ハ">
                貸借対照表及び損益計算書
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条" title="（指定点検整備事業に係る基準）">
      <article_item number="第六条">
        法第二十二条の二第十項の国土交通省令で定める基準は、次のとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            法第二十二条の二第十一項の点検に付随して行われる整備作業（原動機を解体して行う整備作業を除く。）が実施できること。ただし、次に掲げる作業は、他に委託してもよい。
            <go>
              <go_item number="イ">
                機械加工
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                鍜冶
              </go_item>
              <go_item number="ハ">
                メッキ
              </go_item>
              <go_item number="ニ">
                溶接
              </go_item>
              <go_item number="ホ">
                タイヤの修理
              </go_item>
              <go_item number="ヘ">
                車枠及び車体の修理
              </go_item>
              <go_item number="ト">
                電気装置の修理
              </go_item>
              <go_item number="チ">
                計器の修理
              </go_item>
              <go_item number="リ">
                自動変速装置その他特殊な部品の修理
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
          <go_item number="二">
            作業が適切な作業管理の下に科学的及び能率的に処理されること。
          </go_item>
          <go_item number="三">
            工員の組織及び配置が合理的であること。
          </go_item>
          <go_item number="四">
            自動車整備士技能検定規則（昭和二十六年運輸省令第七十一号）による自動車整備士を相当数有し、その種類別員数の均衡がとれていること。
          </go_item>
          <go_item number="五">
            事業の基礎が強固であり、かつ、健全な経営を行っていること。
          </go_item>
          <go_item number="六">
            法又はこの省令の規定を遵守することができる体制を有すること。
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        指定点検整備事業者が当該指定点検整備事業者以外の者の事業場に備えられている次条第一項第四号の点検をするために必要な設備を使用する場合にあっては、次に掲げる要件に適合しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            当該設備は、当該指定点検整備事業者の事業場と当該設備との間の道路交通の状況、使用の形態等を勘案して、これを使用する全ての事業者が支障なく点検業務を行うことができる位置にあること。
          </go_item>
          <go_item number="二">
            当該設備の能力は、これを使用する全ての事業場の整備能力に対応したものであること。
          </go_item>
          <go_item number="三">
            当該設備の使用に関する契約において、これを使用する全ての事業者がそれぞれの事業場のために支障なく使用することができる旨明確に定められていること。
          </go_item>
          <go_item number="四">
            当該設備を使用して点検をする自動車を一時的に収容することができる車両置場が附置されていること。
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第七条" title="（点検の基準）">
      <article_item number="第七条">
        法第二十二条の二第十一項の国土交通省令で定める技術上の基準は、次のとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            自動車点検基準（昭和二十六年運輸省令第七十号）別表第五に定める全ての点検
          </go_item>
          <go_item number="二">
            主として砂利道等舗装されていない道路において運行する等使用の状況が特殊であるため、前号に掲げる点検のみによっては当該自動車が保安基準に適合するかどうか及び適合しなくなるおそれがないかどうかを判断することができない場合においては、指定自動車整備事業規則別表第四に掲げる点検のうち、その判断のために必要な点検
          </go_item>
          <go_item number="三">
            無段変速装置、電気装置の断続器等特殊な構造及び装置を有するため、第一号に掲げる点検のみによっては当該自動車が保安基準に適合するかどうか及び適合しなくなるおそれがないかどうかを判断することができない場合においては、当該特殊な構造及び装置に関してその判断のために必要な点検
          </go_item>
          <go_item number="四">
            指定自動車整備事業規則別表第二の一の項及び二の項に定める方法に準じて行う点検
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項第四号の点検は、次に掲げる基準に適合する設備を用いて行うものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            前項第四号の点検をするために必要な屋内作業場を事業場内に有すること。
          </go_item>
          <go_item number="二">
            対象とする種類の自動車を点検することができる自動車点検用機械器具であって、次に掲げるものを備えていること。ただし、対象とする自動車の種類のうちに、四輪以上の自動車が含まれていない場合にはイ、軽油を燃料とする自動車が含まれていない場合にはチにそれぞれ掲げるものを、対象とする自動車が軽油を燃料とする自動車のみに限定されている場合にはヘ及びトに掲げるものを備えなくてもよい。
            <go>
              <go_item number="イ">
                ホイール・アライメント・テスタ又はサイドスリップ・テスタ
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                ブレーキ・テスタ
              </go_item>
              <go_item number="ハ">
                前照灯試験機
              </go_item>
              <go_item number="ニ">
                音量計
              </go_item>
              <go_item number="ホ">
                速度計試験機
              </go_item>
              <go_item number="ヘ">
                一酸化炭素測定器
              </go_item>
              <go_item number="ト">
                炭化水素測定器
              </go_item>
              <go_item number="チ">
                黒煙測定器又はオパシメータ
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
          <go_item number="三">
            前号の自動車点検用機械器具は、道路運送車両法施行規則（昭和二十六年運輸省令第七十四号）第五十七条第一項第四号の国土交通大臣が定める技術上の基準に適合するものであること。
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="３">
        指定点検整備事業者は、第一項第二号又は第三号に定める点検を行おうとするときは、あらかじめ、依頼者に必要と認められる点検の内容を説明し、了解を得なければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第八条" title="（自動車点検用機械器具の校正）">
      <article_item number="第八条">
        前条第二項第二号の自動車点検用機械器具は、国土交通大臣の定める技術上の基準に適合するよう、備付け又は前回の校正の日から一年以内に、指定自動車整備事業規則第十二条第一項に規定する登録校正実施機関が行う校正を受けたものでなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        指定点検整備事業者は、前項の校正に関する記録を一年間保存しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第九条" title="（変更届出事項）">
      <article_item number="第九条">
        法第二十二条の二第十二項において準用する道路運送車両法第八十一条第一項第四号の事業場の設備のうち特に重要なものは、次のとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            第七条第二項第一号の屋内作業場の面積
          </go_item>
          <go_item number="二">
            第七条第二項第二号の自動車点検用機械器具の名称、型式又は数
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十条" title="（標識の様式）">
      <article_item number="第十条">
        法第二十二条の二第十二項において準用する道路運送車両法第八十九条の様式は、第二号様式とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十一条" title="（点検整備済証）">
      <article_item number="第十一条">
        点検整備済証の有効期間は、法第二十二条の二第十一項の点検及び整備を完了した日から十五日間とする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        点検整備済証の様式は、第三号様式とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十二条" title="（指定点検整備記録簿の記載事項）">
      <article_item number="第十二条">
        法第二十二条の二第十二項において準用する道路運送車両法第九十四条の六第一項第五号の点検整備済証に関する事項は、点検整備済証の番号とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十三条" title="（指定点検整備記録簿の様式）">
      <article_item number="第十三条">
        指定点検整備記録簿の様式は、第四号様式とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十四条" title="（自動車点検員）">
      <article_item number="第十四条">
        指定点検整備事業者は、事業場ごとに、次の各号のいずれかに該当する一定の実務の経験その他の要件を備える者のうちから、自動車点検員を選任し、その者に第七条第一項第四号の点検を行わせなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            道路運送車両法施行規則第六十二条の二の二第一項第五号の整備主任者（二級自動車シャシ整備士の技能検定のみに合格している者を除く。）として一年以上の実務の経験を有し、適切に業務を行っていた者であって、自動車の検査に必要な知識及び技能について地方運輸局長が行う教習のうち点検に係るものを修了したもの
          </go_item>
          <go_item number="二">
            道路運送車両法第七十四条第一項の自動車検査官の経験を有する者
          </go_item>
          <go_item number="三">
            自動車検査独立行政法人法（平成十一年法律第二百十八号）第十五条の審査事務を実施する者として自動車の審査業務の経験を有するもの
          </go_item>
          <go_item number="四">
            道路運送車両法第七十六条の三十二第一項の軽自動車検査員の経験を有する者
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        自動車点検員は、他の事業場の自動車点検員となることができない。ただし、同一の指定点検整備事業者の他の事業場であって、次に掲げる要件の全てに該当するものについては、この限りでない。
        <go>
          <go_item number="一">
            自動車点検員の兼任に係る事業場は、当該事業場とその者が現に点検業務を行っている事業場との間の道路交通の状況、兼任に係る事業場における点検業務量等を勘案して、当該自動車点検員が支障なくそれぞれの事業場の点検業務を行うことができる位置にあること。
          </go_item>
          <go_item number="二">
            兼任に係る自動車点検員が処理することとなる点検業務量は、当該自動車点検員が兼任に係る全ての事業場における点検業務を支障なく行うことができる範囲内のものであること。
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="３">
        道路運送車両法第七十六条の三十二第四項又は同法第九十四条の四第四項の規定による命令により軽自動車検査員又は自動車検査員の職を解任され、解任の日から二年を経過しない者は、自動車点検員となることができない。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        指定点検整備事業者は、自動車点検員に関する次に掲げる事項を、指定点検整備事業の開始の日又は次に掲げる事項に変更のあった日から十五日以内に、運輸監理部長又は運輸支局長に届け出なければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            届出者の氏名又は名称及び住所
          </go_item>
          <go_item number="二">
            自動車点検員の選任に係る事業場の名称及び所在地
          </go_item>
          <go_item number="三">
            自動車点検員の氏名及び生年月日
          </go_item>
          <go_item number="四">
            第二項ただし書の規定により他の事業場の自動車点検員を届出に係る事業場の自動車点検員として選任しようとする場合にあっては、当該他の事業場の名称及び所在地
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="５">
        前項の届出書には、次に掲げる書面を添付しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            前項第三号の者が第一項各号の一に該当することを証する書面
          </go_item>
          <go_item number="二">
            前項第三号の者が第三項の者に該当しないことを信じさせるに足る書面
          </go_item>
          <go_item number="三">
            前項第四号に掲げる場合にあっては、当該他の事業場の最近三か月間における月平均の車種別整備実績を記載した書面
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十五条" title="（申請書等の経由）">
      <article_item number="第十五条">
        第五条第一項の申請書並びに法第二十二条の二第十二項において準用する道路運送車両法第八十一条第一項（同項第四号に係る部分に限る。）及び第二項の届出書は、正副二通を事業場の所在地を管轄する運輸監理部長又は運輸支局長を経由して、地方運輸局長に提出しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
