<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>行政手続における特定の個人を識別するための番号の利用等に関する法律及び行政手続における特定の個人を識別するための番号の利用等に関する法律の施行に伴う関係法律の整備等に関する法律の施行に伴う財務省関係政令の整備に関する政令　抄</title>
    <defined>平成二十六年五月十四日政令第百七十九号</defined>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        内閣は、行政手続における特定の個人を識別するための番号の利用等に関する法律（平成二十五年法律第二十七号）及び行政手続における特定の個人を識別するための番号の利用等に関する法律の施行に伴う関係法律の整備等に関する法律（平成二十五年法律第二十八号）の施行に伴い、並びに同法第八条第三項及び第五項、第二十五条第二項及び第五項並びに第五十条並びに関係法律の規定に基づき、この政令を制定する。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（災害被害者に対する租税の減免、徴収猶予等に関する法律の施行に関する政令の一部改正）">
      <article_item number="第一条">
        略
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（災害被害者に対する租税の減免、徴収猶予等に関する法律の施行に関する政令の一部改正に伴う経過措置）">
      <article_item number="第二条">
        前条の規定による改正後の災害被害者に対する租税の減免、徴収猶予等に関する法律の施行に関する政令（次項において「新災害減免令」という。）第四条第一項及び第三項並びに第十条第一項の規定は、この政令の施行の日（以下「施行日」という。）以後にこれらの規定により提出する申請書について適用し、施行日前に前条の規定による改正前の災害被害者に対する租税の減免、徴収猶予等に関する法律の施行に関する政令（次項において「旧災害減免令」という。）第四条第一項若しくは第三項又は第十条第一項の規定により提出した申請書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        新災害減免令第十五条の三第一項及び第十五条の四第二項の規定は、施行日以後にこれらの規定により提出する申請書について適用し、施行日前に旧災害減免令第十五条の三第一項又は第十五条の四第二項の規定により提出した申請書については、なお従前の例による。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（相続税法施行令の一部改正）">
      <article_item number="第三条">
        略
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（相続税法施行令の一部改正に伴う経過措置）">
      <article_item number="第四条">
        前条の規定による改正後の相続税法施行令（次項において「新相続税法施行令」という。）第四条の十の規定は、施行日以後に提出する相続税法（昭和二十五年法律第七十三号）第二十一条の四第一項に規定する障害者非課税信託申告書について適用し、施行日前に提出した同項に規定する障害者非課税信託申告書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        新相続税法施行令第四条の十六第一項の規定は、施行日以後に提出する同条第三項に規定する障害者非課税信託に関する異動申告書について適用し、施行日前に提出した前条の規定による改正前の相続税法施行令第四条の十六第三項に規定する障害者非課税信託に関する異動申告書については、なお従前の例による。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（日本国とアメリカ合衆国との間の相互防衛援助協定の実施に伴う関税法等の臨時特例に関する法律施行令の一部改正）">
      <article_item number="第五条">
        略
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条" title="（日本国とアメリカ合衆国との間の相互防衛援助協定の実施に伴う関税法等の臨時特例に関する法律施行令の一部改正に伴う経過措置）">
      <article_item number="第六条">
        前条の規定による改正後の日本国とアメリカ合衆国との間の相互防衛援助協定の実施に伴う関税法等の臨時特例に関する法律施行令（次項において「新協定特例法施行令」という。）第八条第一項の規定は、施行日以後に同項の規定により提出する申請書について適用し、施行日前に前条の規定による改正前の日本国とアメリカ合衆国との間の相互防衛援助協定の実施に伴う関税法等の臨時特例に関する法律施行令（次項において「旧協定特例法施行令」という。）第八条第一項の規定により提出した申請書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        新協定特例法施行令第八条第二項の規定は、施行日以後に同項の規定により提出する書面について適用し、施行日前に旧協定特例法施行令第八条第二項の規定により提出した書面については、なお従前の例による。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第七条" title="（租税特別措置法施行令の一部改正）">
      <article_item number="第七条">
        略
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第八条" title="（租税特別措置法施行令の一部改正に伴う経過措置）">
      <article_item number="第八条">
        前条の規定による改正後の租税特別措置法施行令（以下この条及び第十条において「新租税特別措置法施行令」という。）第二条の四第三項において準用する第十五条の規定による改正後の所得税法施行令（昭和四十年政令第九十六号。以下この項及び第十六条において「新所得税法施行令」という。）第四十一条第一項、第四十一条の二第一項、第四十一条の三第一項及び第四十三条第一項から第三項までの規定は、施行日以後に提出する新租税特別措置法施行令第二条の四第三項において準用する新所得税法施行令第四十一条第一項に規定する特別非課税貯蓄限度額変更申告書若しくは行政手続における特定の個人を識別するための番号の利用等に関する法律の施行に伴う関係法律の整備等に関する法律（以下「番号利用法整備法」という。）第七条の規定による改正後の租税特別措置法（昭和三十二年法律第二十六号。以下この条において「新租税特別措置法」という。）第四条第二項において準用する番号利用法整備法第十四条の規定による改正後の所得税法（昭和四十年法律第三十三号）第十条第三項に規定する特別非課税貯蓄申告書又は施行日以後に新租税特別措置法施行令第二条の四第三項において準用する新所得税法施行令第四十三条第一項から第三項までの規定により提出する申告書について適用し、施行日前に提出した前条の規定による改正前の租税特別措置法施行令（以下この条及び第十条において「旧租税特別措置法施行令」という。）第二条の四第三項において準用する第十五条の規定による改正前の所得税法施行令（以下この項及び第十六条において「旧所得税法施行令」という。）第四十一条第一項に規定する特別非課税貯蓄限度額変更申告書若しくは番号利用法整備法第七条の規定による改正前の租税特別措置法（以下この条において「旧租税特別措置法」という。）第四条第二項において準用する番号利用法整備法第十四条の規定による改正前の所得税法第十条第三項に規定する特別非課税貯蓄申告書又は施行日前に旧租税特別措置法施行令第二条の四第三項において準用する旧所得税法施行令第四十三条第一項から第三項までの規定により提出した申告書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        新租税特別措置法施行令第二条の四第五項の規定は、施行日以後に同項の規定により提出する届出書について適用し、施行日前に旧租税特別措置法施行令第二条の四第五項の規定により提出した届出書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        新租税特別措置法施行令第二条の六第一項及び第四項並びに第二条の十四第一項及び第三項の規定は、施行日以後に提出する新租税特別措置法第四条の二第一項に規定する財産形成非課税住宅貯蓄申込書又は新租税特別措置法施行令第二条の十四第一項に規定する財産形成非課税住宅貯蓄限度額変更申告書について適用し、施行日前に提出した旧租税特別措置法第四条の二第一項に規定する財産形成非課税住宅貯蓄申込書又は旧租税特別措置法施行令第二条の十四第一項に規定する財産形成非課税住宅貯蓄限度額変更申告書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        新租税特別措置法施行令第二条の十七の二の規定は、施行日以後に受理する新租税特別措置法第四条の二第四項に規定する財産形成非課税住宅貯蓄申告書について適用する。
      </article_item>
      <article_item number="５">
        新租税特別措置法施行令第二条の十八第一項の規定は、施行日以後に同項の規定により提出する申告書について適用し、施行日前に旧租税特別措置法施行令第二条の十八第一項の規定により提出した申告書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="６">
        新租税特別措置法施行令第二条の二十四第一項及び第三項の規定は、施行日以後に提出する新租税特別措置法第四条の二第一項に規定する財産形成非課税住宅貯蓄申込書又は新租税特別措置法施行令第二条の二十四第三項の申告書について適用し、施行日前に提出した旧租税特別措置法第四条の二第一項に規定する財産形成非課税住宅貯蓄申込書又は旧租税特別措置法施行令第二条の二十四第三項の申告書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="７">
        新租税特別措置法施行令第二条の三十一において準用する新租税特別措置法施行令第二条の六第一項及び第四項並びに第二条の十四第一項及び第三項の規定は、施行日以後に提出する新租税特別措置法第四条の三第一項に規定する財産形成非課税年金貯蓄申込書又は新租税特別措置法施行令第二条の三十一において準用する新租税特別措置法施行令第二条の十四第一項に規定する財産形成非課税年金貯蓄限度額変更申告書について適用し、施行日前に提出した旧租税特別措置法第四条の三第一項に規定する財産形成非課税年金貯蓄申込書又は旧租税特別措置法施行令第二条の三十一において準用する旧租税特別措置法施行令第二条の十四第一項に規定する財産形成非課税年金貯蓄限度額変更申告書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="８">
        新租税特別措置法施行令第二条の三十一において準用する新租税特別措置法施行令第二条の十七の二の規定は、施行日以後に受理する新租税特別措置法第四条の三第四項に規定する財産形成非課税年金貯蓄申告書について適用する。
      </article_item>
      <article_item number="９">
        新租税特別措置法施行令第二条の三十一において準用する新租税特別措置法施行令第二条の十八第一項の規定は、施行日以後に同項の規定により提出する申告書について適用し、施行日前に旧租税特別措置法施行令第二条の三十一において準用する旧租税特別措置法施行令第二条の十八第一項の規定により提出した申告書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="１０">
        新租税特別措置法施行令第二条の三十一において準用する新租税特別措置法施行令第二条の二十四第一項及び第三項の規定は、施行日以後に提出する新租税特別措置法第四条の三第一項に規定する財産形成非課税年金貯蓄申込書又は新租税特別措置法施行令第二条の三十一において準用する新租税特別措置法施行令第二条の二十四第三項の申告書について適用し、施行日前に提出した旧租税特別措置法第四条の三第一項に規定する財産形成非課税年金貯蓄申込書又は旧租税特別措置法施行令第二条の三十一において準用する旧租税特別措置法施行令第二条の二十四第三項の申告書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="１１">
        新租税特別措置法施行令第二条の三十二第三項の規定は、施行日以後に同項の規定により提出する届出書について適用し、施行日前に旧租税特別措置法施行令第二条の三十二第三項の規定により提出した届出書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="１２">
        新租税特別措置法施行令第二条の三十六第十項の規定は、施行日以後に提出する同項に規定する特定寄附信託異動申告書について適用し、施行日前に提出した旧租税特別措置法施行令第二条の三十六第十項に規定する特定寄附信託異動申告書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="１３">
        新租税特別措置法施行令第三条の二第十二項、第五条の二第二項、第二十五条第十八項及び第二十項、第二十五条の四第八項並びに第二十五条の六第五項の規定は、施行日以後に新租税特別措置法施行令第三条の二第十二項、第二十五条第二十項、第二十五条の四第八項若しくは第二十五条の六第五項の規定により提出する申請書、新租税特別措置法施行令第五条の二第二項の規定により提出する書面又は新租税特別措置法施行令第二十五条第十八項の規定により提出する届出書について適用し、施行日前に旧租税特別措置法施行令第三条の二第十二項、第二十五条第二十項、第二十五条の四第八項若しくは第二十五条の六第五項の規定により提出した申請書、旧租税特別措置法施行令第五条の二第二項の規定により提出した書面又は旧租税特別措置法施行令第二十五条第十八項の規定により提出した届出書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="１４">
        番号利用法整備法第八条第三項の規定により同項に規定する金融商品取引業者等の営業所の長（以下この項及び次項において「金融商品取引業者等の営業所の長」という。）に同条第三項に規定する個人番号（以下この項において「個人番号」という。）の告知をする者は、その告知をする際、当該金融商品取引業者等の営業所の長に、その者の同条第三項に規定する書類を提示し、又は署名用電子証明書等（同項に規定する署名用電子証明書等をいう。以下この項、第十六条及び第三十六条において同じ。）を送信しなければならない。この場合において、当該金融商品取引業者等の営業所の長は、当該告知があった個人番号が、当該提示又は送信を受けた書類又は署名用電子証明書等に記載又は記録がされた個人番号と同じであるかどうかを確認しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="１５">
        金融商品取引業者等の営業所の長は、前項の確認をした場合には、財務省令で定めるところにより、当該確認に関する帳簿に当該確認をした旨を明らかにし、かつ、当該帳簿を保存しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="１６">
        新租税特別措置法施行令第二十五条の十の四第一項及び第二項の規定は、施行日以後に同条第一項又は第二項の規定により提出する届出書について適用し、施行日前に旧租税特別措置法施行令第二十五条の十の四第一項又は第二項の規定により提出した届出書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="１７">
        第十四項及び第十五項の規定は、番号利用法整備法第八条第五項の規定による告知をする者及び同項の規定による確認をする同項に規定する金融商品取引業者等の営業所の長について準用する。
      </article_item>
      <article_item number="１８">
        新租税特別措置法施行令第二十五条の十三の二第一項及び第二項の規定は、施行日以後に提出する同条第一項に規定する非課税口座異動届出書又は同条第二項に規定する非課税口座移管依頼書について適用し、施行日前に提出した旧租税特別措置法施行令第二十五条の十三の二第一項に規定する非課税口座異動届出書又は同条第二項に規定する非課税口座移管依頼書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="１９">
        新租税特別措置法施行令第二十六条の三第二項の規定は、施行日以後に同項の規定による通知を行う場合について適用し、施行日前に旧租税特別措置法施行令第二十六条の三第二項の規定による通知を行った場合については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="２０">
        新租税特別措置法施行令第二十六条の二十第十五項の規定は、施行日以後に同項の規定により提出する申請書について適用し、施行日前に旧租税特別措置法施行令第二十六条の二十第十五項の規定により提出した申請書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="２１">
        新租税特別措置法施行令第三十九条の七第十二項、第二十八項、第三十一項及び第三十五項、第三十九条の九第七項、第十二項及び第十六項、第三十九条の十二の二第三項、第三十九条の二十五第二項、第三十九条の百六第六項、第二十二項、第二十五項及び第二十九項、第三十九条の百八第六項、第十一項及び第十五項並びに第三十九条の百十二の二第三項の規定は、施行日以後に新租税特別措置法施行令第三十九条の七第十二項若しくは第三十九条の百六第六項の規定により提出する届出書又は新租税特別措置法施行令第三十九条の七第二十八項、第三十一項若しくは第三十五項、第三十九条の九第七項、第十二項若しくは第十六項、第三十九条の十二の二第三項、第三十九条の二十五第二項、第三十九条の百六第二十二項、第二十五項若しくは第二十九項、第三十九条の百八第六項、第十一項若しくは第十五項若しくは第三十九条の百十二の二第三項の規定により提出する申請書について適用し、施行日前に旧租税特別措置法施行令第三十九条の七第十二項若しくは第三十九条の百六第六項の規定により提出した届出書又は旧租税特別措置法施行令第三十九条の七第二十八項、第三十一項若しくは第三十五項、第三十九条の九第七項、第十二項若しくは第十六項、第三十九条の十二の二第三項、第三十九条の二十五第二項、第三十九条の百六第二十二項、第二十五項若しくは第二十九項、第三十九条の百八第六項、第十一項若しくは第十五項若しくは第三十九条の百十二の二第三項の規定により提出した申請書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="２２">
        新租税特別措置法施行令第四十条の六第二十四項、第二十九項、第三十二項、第三十六項、第三十九項及び第四十六項の規定は、施行日以後に同条第二十四項若しくは第四十六項の規定により提出する届出書又は同条第二十九項、第三十二項、第三十六項若しくは第三十九項の規定により提出する申請書について適用し、施行日前に旧租税特別措置法施行令第四十条の六第二十四項若しくは第四十六項の規定により提出した届出書又は同条第二十九項、第三十二項、第三十六項若しくは第三十九項の規定により提出した申請書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="２３">
        新租税特別措置法施行令第四十条の六第六十四項の規定は、施行日以後に提出する同項の届出書について適用し、施行日前に提出した旧租税特別措置法施行令第四十条の六第六十四項の届出書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="２４">
        新租税特別措置法施行令第四十条の六第六十六項並びに第四十条の七第二十五項、第三十項、第三十四項、第三十九項、第四十三項及び第五十二項の規定は、施行日以後に新租税特別措置法施行令第四十条の六第六十六項若しくは第四十条の七第二十五項若しくは第五十二項の規定により提出する届出書又は同条第三十項、第三十四項、第三十九項若しくは第四十三項の規定により提出する申請書について適用し、施行日前に旧租税特別措置法施行令第四十条の六第六十六項若しくは第四十条の七第二十五項若しくは第五十二項の規定により提出した届出書又は同条第三十項、第三十四項、第三十九項若しくは第四十三項の規定により提出した申請書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="２５">
        新租税特別措置法施行令第四十条の七第六十四項の規定は、施行日以後に提出する同項の届出書について適用し、施行日前に提出した旧租税特別措置法施行令第四十条の七第六十四項の届出書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="２６">
        新租税特別措置法施行令第四十条の七第六十六項の規定は、施行日以後に同項の規定により提出する届出書について適用し、施行日前に旧租税特別措置法施行令第四十条の七第六十六項の規定により提出した届出書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="２７">
        新租税特別措置法施行令第四十条の七の四第十七項、第四十条の八第三十五項及び第四十条の八の二第四十二項の規定は、施行日以後に提出する新租税特別措置法施行令第四十条の七の四第十七項、第四十条の八第三十五項又は第四十条の八の二第四十二項の届出書について適用し、施行日前に提出した旧租税特別措置法施行令第四十条の七の四第十七項、第四十条の八第三十五項又は第四十条の八の二第四十二項の届出書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="２８">
        新租税特別措置法施行令第四十条の八の四第十一項及び新租税特別措置法施行令第四十条の八の七第十五項において準用する新租税特別措置法施行令第四十条の八の四第十一項の規定は、施行日以後に新租税特別措置法施行令第四十条の八の四第十一項又は新租税特別措置法施行令第四十条の八の七第十五項において準用する新租税特別措置法施行令第四十条の八の四第十一項の規定により提出する届出書について適用し、施行日前に旧租税特別措置法施行令第四十条の八の四第十一項又は旧租税特別措置法施行令第四十条の八の七第十五項において準用する旧租税特別措置法施行令第四十条の八の四第十一項の規定により提出した届出書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="２９">
        新租税特別措置法施行令第四十六条の八の二第三項から第五項までの規定は、施行日以後にこれらの規定により提出する申告書について適用し、施行日前に旧租税特別措置法施行令第四十六条の八の二第三項から第五項までの規定により提出した申告書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="３０">
        新租税特別措置法施行令第四十六条の十二第二項の規定は、施行日以後に提出する同条第一項の届出書について適用し、施行日前に提出した旧租税特別措置法施行令第四十六条の十二第一項の届出書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="３１">
        新租税特別措置法施行令第四十六条の十二第三項の規定は、施行日以後に同項の規定により提出する届出書について適用し、施行日前に旧租税特別措置法施行令第四十六条の十二第三項の規定により提出した届出書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="３２">
        新租税特別措置法施行令第四十六条の二十一第二項の規定は、施行日以後に提出する同項の申告書について適用し、施行日前に提出した旧租税特別措置法施行令第四十六条の二十一第二項の申告書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="３３">
        新租税特別措置法施行令第四十六条の二十四第一項の規定は、施行日以後に同項の規定により提出する申請書について適用し、施行日前に旧租税特別措置法施行令第四十六条の二十四第一項の規定により提出した申請書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="３４">
        新租税特別措置法施行令第四十六条の二十五第一項の規定は、施行日以後の適用日（租税特別措置法第八十九条第十六項に規定する適用日をいう。以下この項において同じ。）に係る新租税特別措置法施行令第四十六条の二十五第一項の申告書について適用し、施行日前の適用日に係る旧租税特別措置法施行令第四十六条の二十五第一項の申告書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="３５">
        新租税特別措置法施行令第四十六条の二十七第一項及び第二項の規定は、施行日以後にこれらの規定により提出する申請書について適用し、施行日前に旧租税特別措置法施行令第四十六条の二十七第一項又は第二項の規定により提出した申請書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="３６">
        新租税特別措置法施行令第四十七条の五第一項の規定は、施行日以後に提出する租税特別措置法第八十九条の二第六項の書面について適用し、施行日前に提出した同項の書面については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="３７">
        新租税特別措置法施行令第四十七条の九、第四十八条の三並びに第四十八条の五第一項及び第四項の規定は、施行日以後にこれらの規定により提出する申請書について適用し、施行日前に旧租税特別措置法施行令第四十七条の九、第四十八条の三又は第四十八条の五第一項若しくは第四項の規定により提出した申請書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="３８">
        新租税特別措置法施行令第四十八条の七第一項、第四十八条の八第一項及び第三項、第四十九条第二項及び第三項、第五十条第二項及び第五項並びに第五十条の二第二項及び第四項の規定は、施行日以後に新租税特別措置法施行令第四十八条の七第一項、第四十八条の八第一項、第四十九条第二項若しくは第三項、第五十条第二項若しくは第五項若しくは第五十条の二第二項若しくは第四項の規定により提出する申請書又は新租税特別措置法施行令第四十八条の八第三項の規定により提出する書類について適用し、施行日前に旧租税特別措置法施行令第四十八条の七第一項、第四十八条の八第一項、第四十九条第二項若しくは第三項、第五十条第二項若しくは第五項若しくは第五十条の二第二項若しくは第四項の規定により提出した申請書又は旧租税特別措置法施行令第四十八条の八第三項の規定により提出した書類については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="３９">
        新租税特別措置法施行令第五十条の二第十一項の規定は、施行日以後に提出する租税特別措置法第九十条の六の二第三項の書類について適用し、施行日前に提出した同項の書類については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="４０">
        新租税特別措置法施行令第五十条の二の二第一項及び第四項の規定は、施行日以後にこれらの規定により提出する申請書について適用し、施行日前に旧租税特別措置法施行令第五十条の二の二第一項又は第四項の規定により提出した申請書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="４１">
        新租税特別措置法施行令第五十一条の四第五項の規定は、施行日以後に提出する租税特別措置法第九十条の十五第二項の申請書について適用し、施行日前に提出した同項の申請書については、なお従前の例による。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第九条" title="（揮発油税法施行令の一部改正）">
      <article_item number="第九条">
        略
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十条" title="（揮発油税法施行令の一部改正に伴う経過措置）">
      <article_item number="第十条">
        前条の規定による改正後の揮発油税法施行令（以下この条において「新揮発油税法施行令」という。）第一条の二第一項第一号、第三条の二第一号、第五条の二第一項第一号、第三項第一号（新租税特別措置法施行令第四十七条の八第二項及び第四十八条の二第二項において準用する場合を含む。以下この項において同じ。）、第四項第一号（新租税特別措置法施行令第四十七条の八第二項及び第四十八条の二第二項において準用する場合を含む。以下この項において同じ。）及び第六項第一号（新租税特別措置法施行令第四十七条の五第五項、第四十七条の八第三項、第四十七条の十第二項、第四十八条の二第三項及び第四十八条の四第二項において準用する場合を含む。）、第六条第二項第一号、第八条第一号（新租税特別措置法施行令第四十七条の五第四項、第四十七条の八第二項、第四十七条の十第三項、第四十八条の二第二項及び第四十八条の四第三項において準用する場合を含む。以下この項において同じ。）、第十条の五第一号、第十一条第二項第一号並びに第十六条第一項第一号及び第二項第一号の規定は、施行日以後に提出する新揮発油税法施行令第一条の二第一項、第五条の二第一項若しくは第四項、第十条の五若しくは第十一条第二項の申請書、新揮発油税法施行令第三条の二若しくは第十六条第一項若しくは第二項の申告書、新揮発油税法施行令第五条の二第三項の書面又は新揮発油税法施行令第六条第二項若しくは第八条若しくは揮発油税法（昭和三十二年法律第五十五号）第十四条第七項（租税特別措置法第八十九条の二第八項、第八十九条の三第四項、第八十九条の四第二項、第九十条第四項及び第九十条の二第二項において準用する場合を含む。以下この項において同じ。）の書類について適用し、施行日前に提出した前条の規定による改正前の揮発油税法施行令（以下この項において「旧揮発油税法施行令」という。）第一条の二第一項、第五条の二第一項若しくは第四項（旧租税特別措置法施行令第四十七条の八第二項及び第四十八条の二第二項において準用する場合を含む。）、第十条の五若しくは第十一条第二項の申請書、旧揮発油税法施行令第三条の二若しくは第十六条第一項若しくは第二項の申告書、旧揮発油税法施行令第五条の二第三項（旧租税特別措置法施行令第四十七条の八第二項及び第四十八条の二第二項において準用する場合を含む。）の書面又は旧揮発油税法施行令第六条第二項若しくは第八条（旧租税特別措置法施行令第四十七条の五第四項、第四十七条の八第二項、第四十七条の十第三項、第四十八条の二第二項及び第四十八条の四第三項において準用する場合を含む。）若しくは揮発油税法第十四条第七項の書類については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        新揮発油税法施行令第三条第一項第一号及び第二項第一号の規定は、施行日の属する月分（施行日が月の初日でないときは、施行日の属する月の翌月分）以後の月分の揮発油税法第十条第一項の申告書について適用し、施行日の属する月の前月分（施行日が月の初日でないときは、施行日の属する月分）以前の月分の同項の申告書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        新租税特別措置法施行令第四十六条の二十五第二項において準用する新揮発油税法施行令第三条第二項第一号の規定は、施行日以後の適用日（租税特別措置法第八十九条第十六項に規定する適用日をいう。以下この項において同じ。）に係る新租税特別措置法施行令第四十六条の二十五第二項の申告書について適用し、施行日前の適用日に係る旧租税特別措置法施行令第四十六条の二十五第二項の申告書については、なお従前の例による。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十一条" title="（酒税法施行令の一部改正）">
      <article_item number="第十一条">
        略
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十二条" title="（酒税法施行令の一部改正に伴う経過措置）">
      <article_item number="第十二条">
        前条の規定による改正後の酒税法施行令（以下この条において「新酒税法施行令」という。）第十八条の二第二項第一号、第二十九条第一項第一号及び第三項第一号、第三十三条第一号、第三十四条第二項第一号、第三項第一号、第四項第一号及び第五項第一号、第三十四条の二第二項第一号、第三項第一号、第五項第一号及び第六項第一号、第三十五条第四項第一号、第三十七条第一項第一号、第三十九条第六項第一号、第五十一条第一項第一号及び第二項第一号、第五十三条第一項第一号、第三項第一号、第四項第一号及び第五項第一号、第五十六条第四項第一号並びに第五十六条の二第一項第一号及び第二項第一号の規定は、施行日以後に提出する新酒税法施行令第十八条の二第二項、第二十九条第一項、第三十三条、第三十四条第三項、第三十四条の二第二項若しくは第三項、第三十七条第一項、第五十一条第一項若しくは第二項若しくは第五十六条第四項の申請書、新酒税法施行令第二十九条第三項、第三十四条第四項若しくは第三十五条第四項若しくは酒税法（昭和二十八年法律第六号）第二十八条第七項の書類、新酒税法施行令第三十四条第二項若しくは第五十六条の二第一項若しくは第二項の書面、新酒税法施行令第三十四条の二第五項若しくは第六項の届出書、新酒税法施行令第三十九条第六項若しくは第五十三条第三項から第五項までの申告書又は同条第一項の製造設備申告書について適用し、施行日前に提出した前条の規定による改正前の酒税法施行令（以下この項において「旧酒税法施行令」という。）第十八条の二第二項、第二十九条第一項、第三十三条、第三十四条第三項、第三十四条の二第二項若しくは第三項、第三十七条第一項、第五十一条第一項若しくは第二項若しくは第五十六条第四項の申請書、旧酒税法施行令第二十九条第三項、第三十四条第四項若しくは第三十五条第四項若しくは同法第二十八条第七項の書類、旧酒税法施行令第三十四条第二項若しくは第五十六条の二第一項若しくは第二項の書面、旧酒税法施行令第三十四条の二第五項若しくは第六項の届出書、旧酒税法施行令第三十九条第六項若しくは第五十三条第三項から第五項までの申告書又は同条第一項の製造設備申告書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        新酒税法施行令第三十九条第一項第一号及び第三項第一号の規定は、施行日の属する月分（施行日が月の初日でないときは、施行日の属する月の翌月分）以後の月分の酒税法第三十条の二第一項又は第二項の申告書について適用し、施行日の属する月の前月分（施行日が月の初日でないときは、施行日の属する月分）以前の月分の同条第一項又は第二項の申告書については、なお従前の例による。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十三条" title="（国税通則法施行令の一部改正）">
      <article_item number="第十三条">
        略
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十四条" title="（国税通則法施行令の一部改正に伴う経過措置）">
      <article_item number="第十四条">
        前条の規定による改正後の国税通則法施行令第四条第二項第二号及び第三号の規定は、施行日以後に行われる国税通則法（昭和三十七年法律第六十六号）第十三条第一項の規定による届出について適用し、施行日前に行われた同項の規定による届出については、なお従前の例による。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十五条" title="（所得税法施行令の一部改正）">
      <article_item number="第十五条">
        略
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十六条" title="（所得税法施行令の一部改正に伴う経過措置）">
      <article_item number="第十六条">
        新所得税法施行令第四十一条第一項の規定は、施行日以後に提出する同項に規定する非課税貯蓄限度額変更申告書について適用し、施行日前に提出した旧所得税法施行令第四十一条第一項に規定する非課税貯蓄限度額変更申告書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        新所得税法施行令第四十三条第一項から第三項まで、第五十条第一項、第三百五条第一項、第三百十六条第一項、第三百二十四条、第三百二十五条第一項及び第二項並びに第三百三十一条第一項の規定は、施行日以後に新所得税法施行令第四十三条第一項から第三項までの規定により提出する申告書、新所得税法施行令第五十条第一項若しくは第三百二十五条第一項若しくは第二項の規定により提出する届出書又は新所得税法施行令第三百五条第一項、第三百十六条第一項、第三百二十四条若しくは第三百三十一条第一項の規定により提出する申請書について適用し、施行日前に旧所得税法施行令第四十三条第一項から第三項までの規定により提出した申告書、旧所得税法施行令第五十条第一項若しくは第三百二十五条第一項若しくは第二項の規定により提出した届出書又は旧所得税法施行令第三百五条第一項、第三百十六条第一項、第三百二十四条若しくは第三百三十一条第一項の規定により提出した申請書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        新所得税法施行令第三百三十六条から第三百三十八条まで（これらの規定のうち新所得税法施行令第三百三十六条第二項に係る部分に限る。）の規定は、施行日以後に同項各号の告知をする場合について適用し、施行日前に旧所得税法施行令第三百三十六条第二項各号の告知をした場合については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        新所得税法施行令第三百三十六条から第三百三十八条まで（これらの規定のうち新所得税法施行令第三百三十六条第三項に係る部分に限る。）の規定は、施行日以後に支払を受けるべき新所得税法施行令第三百三十六条第一項に規定する利子等又は配当等について適用し、施行日前に支払を受けるべき旧所得税法施行令第三百三十六条第一項に規定する利子等又は配当等については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="５">
        施行日前に旧所得税法施行令第三百三十六条第二項各号の告知をした者で施行日以後に当該各号に定める利子等又は配当等の支払を受けるものは、施行日から三年を経過した日（以下この条において「三年経過日」という。）以後最初に当該各号に掲げる場合の区分に応じ当該各号に定める利子等又は配当等の支払を受ける日（同日において新所得税法施行令第三百三十六条第一項に規定する個人番号（以下この条において「個人番号」という。）又は同項に規定する法人番号（以下この条において「法人番号」という。）を有しない者にあっては、行政手続における特定の個人を識別するための番号の利用等に関する法律の規定により同日以後に個人番号又は法人番号が初めて通知された日（以下この条において「番号通知日」という。）から一月を経過する日。以下この項において「支払日」という。）までに、当該各号に規定する金融機関の営業所等の長又は支払事務取扱者（次項から第八項までにおいて「支払事務取扱者等」という。）に、その者の同法第二条第七項に規定する個人番号カードその他の財務省令で定める書類（以下この条において「確認書類」という。）を提示し、又は署名用電子証明書等を送信して個人番号又は法人番号を告知しなければならない。この場合において、当該利子等又は配当等の支払を受ける者が支払日までに当該告知をしないときは、当該支払日以後に支払を受けるべき当該利子等又は配当等については、第三項の規定にかかわらず、新所得税法施行令第三百三十六条第一項の規定を適用する。
      </article_item>
      <article_item number="６">
        支払事務取扱者等は、前項の規定による告知（以下この項及び次項において「告知」という。）があった場合には、当該告知があった個人番号又は法人番号が、当該告知の際に提示又は送信を受けた確認書類又は署名用電子証明書等に記載又は記録がされた個人番号又は法人番号と同じであるかどうかを確認しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="７">
        支払事務取扱者等は、告知に係る新所得税法施行令第三百三十八条第三項の公社債につき国債に関する法律（明治三十九年法律第三十四号）の規定による登録の取次ぎをしている場合又は告知に係る同項の公社債若しくは貸付信託、投資信託、特定受益証券発行信託若しくは特定目的信託の受益権につき社債、株式等の振替に関する法律（平成十三年法律第七十五号）に規定する振替口座簿への記載若しくは記録に係る振替の取次ぎ若しくは保管の委託の取次ぎをしている場合には、その告知後、当該登録の取扱いをした者又は当該振替口座簿に記載若しくは記録をした者若しくは当該保管の委託を受けた者に対し、前項の確認をした個人番号又は法人番号及び当該確認をした旨を、通知しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="８">
        支払事務取扱者等（前項に規定する登録の取扱いをした者並びに同項に規定する振替口座簿に記載又は記録をした者及び保管の委託を受けた者を含む。）は、第六項の確認をした場合又は前項の規定による通知を受けた場合には、財務省令で定めるところにより、当該確認又は通知に係る新所得税法施行令第三百三十八条第四項の預貯金又は合同運用信託の受入れに関する帳簿、有価証券の振替に関する帳簿、株主名簿その他の有価証券の発行に関する帳簿（これらに類する帳簿又は書類を含む。）に、当該確認をした旨又は当該通知を受けた事実を明らかにし、かつ、これらの帳簿又は当該通知の内容を記載した書類を保存しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="９">
        新所得税法施行令第三百三十九条第四項（同条第五項において準用する場合を含む。以下この項において同じ。）並びに同条第九項において準用する新所得税法施行令第三百三十七条及び第三百三十八条（これらの規定のうち新所得税法施行令第三百三十九条第四項に係る部分に限る。）の規定は、施行日以後に支払を受けるべき新所得税法施行令第三百三十九条第一項に規定する無記名公社債等の利子等について適用し、施行日前に支払を受けるべき旧所得税法施行令第三百三十九条第一項に規定する無記名公社債等の利子等については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="１０">
        新所得税法施行令第三百三十九条第八項の規定は、施行日以後に行う同項の登録について適用し、施行日前に行った旧所得税法施行令第三百三十九条第八項の登録については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="１１">
        新所得税法施行令第三百四十二条から第三百四十四条まで（これらの規定のうち新所得税法施行令第三百四十二条第二項に係る部分に限る。）の規定は、施行日以後に同項各号の告知をする場合について適用し、施行日前に旧所得税法施行令第三百四十二条第二項各号の告知をした場合については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="１２">
        新所得税法施行令第三百四十二条から第三百四十四条まで（これらの規定のうち新所得税法施行令第三百四十二条第三項に係る部分に限る。）の規定は、施行日以後に支払を受けるべき新所得税法施行令第三百四十二条第一項に規定する株式等の譲渡の対価について適用し、施行日前に支払を受けるべき旧所得税法施行令第三百四十二条第一項に規定する株式等の譲渡の対価については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="１３">
        施行日前に旧所得税法施行令第三百四十二条第二項各号の告知をした者で施行日以後に当該各号に定める株式等の譲渡の対価の支払を受けるものは、三年経過日以後最初に当該各号に掲げる場合の区分に応じ当該各号に定める株式等の譲渡の対価の支払を受ける日（同日において個人番号又は法人番号を有しない者にあっては、番号通知日の属する月の翌月末日。以下この項において「支払日」という。）までに、当該各号に規定する金融商品取引業者等の営業所の長又は金融商品取引業者の営業所の長（次項において「金融商品取引業者等の営業所の長」という。）に、その者の確認書類を提示し、又は署名用電子証明書等を送信して個人番号又は法人番号を告知しなければならない。この場合において、当該株式等の譲渡の対価の支払を受ける者が支払日までに当該告知をしないときは、当該支払日以後に支払を受けるべき当該株式等の譲渡の対価については、第十一項の規定にかかわらず、新所得税法施行令第三百四十二条第一項の規定を適用する。
      </article_item>
      <article_item number="１４">
        金融商品取引業者等の営業所の長は、前項の規定による告知があった場合には、当該告知があった個人番号又は法人番号が、当該告知の際に提示又は送信を受けた確認書類又は署名用電子証明書等に記載又は記録がされた個人番号又は法人番号と同じであるかどうかを確認しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="１５">
        新所得税法施行令第三百四十八条から第三百五十条まで（これらの規定のうち新所得税法施行令第三百四十八条第二項に係る部分に限る。）の規定は、施行日以後に同項各号の告知をする場合について適用し、施行日前に旧所得税法施行令第三百四十八条第二項各号の告知をした場合については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="１６">
        新所得税法施行令第三百四十八条から第三百五十条まで（これらの規定のうち新所得税法施行令第三百四十八条第三項に係る部分に限る。）の規定は、施行日以後に支払を受けるべき新所得税法施行令第三百四十八条第一項に規定する信託受益権の譲渡の対価について適用し、施行日前に支払を受けるべき旧所得税法施行令第三百四十八条第一項に規定する信託受益権の譲渡の対価については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="１７">
        施行日前に旧所得税法施行令第三百四十八条第二項各号の告知をした者で施行日以後に当該各号に定める信託受益権の譲渡の対価の支払を受けるものは、三年経過日以後最初に当該各号に掲げる場合の区分に応じ当該各号に定める信託受益権の譲渡の対価の支払を受ける日（同日において個人番号又は法人番号を有しない者にあっては、番号通知日の属する年の翌年一月三十一日。以下この項において「支払日」という。）までに、当該各号に規定する金融商品取引業者若しくは登録金融機関の営業所の長又は受託者の営業所の長（次項において「金融商品取引業者等の営業所の長」という。）に、その者の確認書類を提示し、又は署名用電子証明書等を送信して個人番号又は法人番号を告知しなければならない。この場合において、当該信託受益権の譲渡の対価の支払を受ける者が支払日までに当該告知をしないときは、当該支払日以後に支払を受けるべき当該信託受益権の譲渡の対価については、第十五項の規定にかかわらず、新所得税法施行令第三百四十八条第一項の規定を適用する。
      </article_item>
      <article_item number="１８">
        金融商品取引業者等の営業所の長は、前項の規定による告知があった場合には、当該告知があった個人番号又は法人番号が、当該告知の際に提示又は送信を受けた確認書類又は署名用電子証明書等に記載又は記録がされた個人番号又は法人番号と同じであるかどうかを確認しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="１９">
        新所得税法施行令第三百五十条の三から第三百五十条の五まで（これらの規定のうち新所得税法施行令第三百五十条の三第二項に係る部分に限る。）の規定は、施行日以後に同項各号の告知をする場合について適用し、施行日前に旧所得税法施行令第三百五十条の三第二項各号の告知をした場合については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="２０">
        新所得税法施行令第三百五十条の三から第三百五十条の五まで（これらの規定のうち新所得税法施行令第三百五十条の三第三項に係る部分に限る。）の規定は、新所得税法施行令第三百五十条の三第一項に規定する先物取引に係る同項に規定する差金等決済で施行日以後に行われるものについて適用し、旧所得税法施行令第三百五十条の三第一項に規定する先物取引に係る同項に規定する差金等決済で施行日前に行われたものについては、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="２１">
        施行日前に旧所得税法施行令第三百五十条の三第二項各号の告知をした者で施行日以後に当該各号に定める先物取引の同条第一項に規定する差金等決済（以下この項において「差金等決済」という。）をするものは、三年経過日以後最初に当該各号に掲げる場合の区分に応じ当該各号に定める先物取引の差金等決済をする日（同日において個人番号又は法人番号を有しない者にあっては、番号通知日の属する月の翌月末日。以下この項において「決済日」という。）までに、当該各号に規定する営業所等の長、商品取引所の長、営業所の長、金融商品取引所の長又は金融商品取引業者の営業所の長（次項において「営業所等の長」という。）に、その者の確認書類を提示し、又は署名用電子証明書等を送信して個人番号又は法人番号を告知しなければならない。この場合において、当該先物取引の差金等決済をする者が決済日までに当該告知をしないときは、当該先物取引の差金等決済で当該決済日以後に行うものについては、第十九項の規定にかかわらず、新所得税法施行令第三百五十条の三第一項の規定を適用する。
      </article_item>
      <article_item number="２２">
        営業所等の長は、前項の規定による告知があった場合には、当該告知があった個人番号又は法人番号が、当該告知の際に提示又は送信を受けた確認書類又は署名用電子証明書等に記載又は記録がされた個人番号又は法人番号と同じであるかどうかを確認しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２３">
        新所得税法施行令第三百五十条の八から第三百五十条の十まで（これらの規定のうち新所得税法施行令第三百五十条の八第二項に係る部分に限る。）の規定は、施行日以後に同項の告知をする場合について適用し、施行日前に旧所得税法施行令第三百五十条の八第二項の告知をした場合については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="２４">
        新所得税法施行令第三百五十条の八から第三百五十条の十まで（これらの規定のうち新所得税法施行令第三百五十条の八第三項に係る部分に限る。）の規定は、施行日以後に支払を受けるべき新所得税法施行令第三百五十条の八第一項に規定する金地金等の譲渡の同項に規定する対価について適用し、施行日前に支払を受けるべき旧所得税法施行令第三百五十条の八第一項に規定する金地金等の譲渡の同項に規定する対価については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="２５">
        施行日前に旧所得税法施行令第三百五十条の八第二項の告知をした者で施行日以後に同条第一項に規定する金地金等の譲渡の同項に規定する対価の支払を受けるものは、三年経過日以後最初に同項に規定する金地金等の譲渡の同項に規定する対価の支払を受ける日（同日において個人番号又は法人番号を有しない者にあっては、番号通知日の属する月の翌月末日。以下この項において「支払日」という。）までに、同条第二項に規定する営業所等の長（次項において「営業所等の長」という。）に、その者の確認書類を提示し、又は署名用電子証明書等を送信して個人番号又は法人番号を告知しなければならない。この場合において、当該金地金等の譲渡の対価の支払を受ける者が支払日までに当該告知をしないときは、当該支払日以後に支払を受けるべき当該金地金等の譲渡の対価については、第二十三項の規定にかかわらず、新所得税法施行令第三百五十条の八第一項の規定を適用する。
      </article_item>
      <article_item number="２６">
        営業所等の長は、前項の規定による告知があった場合には、当該告知があった個人番号又は法人番号が、当該告知の際に提示又は送信を受けた確認書類又は署名用電子証明書等に記載又は記録がされた個人番号又は法人番号と同じであるかどうかを確認しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十七条" title="（法人税法施行令の一部改正）">
      <article_item number="第十七条">
        略
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十八条" title="（法人税法施行令の一部改正に伴う経過措置）">
      <article_item number="第十八条">
        前条の規定による改正後の法人税法施行令第十四条の四第三項第一号の規定は、施行日以後に提出する同項の申請書について適用し、施行日前に提出した前条の規定による改正前の法人税法施行令第十四条の四第三項の申請書については、なお従前の例による。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十九条" title="（石油ガス税法施行令の一部改正）">
      <article_item number="第十九条">
        略
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十条" title="（石油ガス税法施行令の一部改正に伴う経過措置）">
      <article_item number="第二十条">
        前条の規定による改正後の石油ガス税法施行令（以下この条において「新石油ガス税法施行令」という。）第二条第一項第一号、第四条第二項第一号、第五条第二項第一号及び第三項第一号、第六条第一号、第八条第二項第一号、第九条第一号、第十条第二項第一号、第十二条第一項第一号、第十三条第一項第一号、第十六条第一号並びに第二十条第一項第一号及び第二項第一号の規定は、施行日以後に提出する新石油ガス税法施行令第二条第一項、第四条第二項、第五条第三項、第九条、第十二条第一項若しくは第十三条第一項の申請書、新石油ガス税法施行令第五条第二項の書面、新石油ガス税法施行令第六条若しくは第十条第二項若しくは石油ガス税法（昭和四十年法律第百五十六号）第十二条第四項の書類又は新石油ガス税法施行令第十六条若しくは第二十条第一項若しくは第二項の申告書について適用し、施行日前に提出した前条の規定による改正前の石油ガス税法施行令（以下この項において「旧石油ガス税法施行令」という。）第二条第一項、第四条第二項、第五条第三項、第九条、第十二条第一項若しくは第十三条第一項の申請書、旧石油ガス税法施行令第五条第二項の書面、旧石油ガス税法施行令第六条若しくは第十条第二項若しくは同法第十二条第四項の書類又は旧石油ガス税法施行令第十六条若しくは第二十条第一項若しくは第二項の申告書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        新石油ガス税法施行令第十五条第一項第一号及び第二項第一号の規定は、施行日の属する月分（施行日が月の初日でないときは、施行日の属する月の翌月分）以後の月分の石油ガス税法第十六条第一項の申告書について適用し、施行日の属する月の前月分（施行日が月の初日でないときは、施行日の属する月分）以前の月分の同項の申告書については、なお従前の例による。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十一条" title="（印紙税法施行令の一部改正）">
      <article_item number="第二十一条">
        略
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十二条" title="（印紙税法施行令の一部改正に伴う経過措置）">
      <article_item number="第二十二条">
        前条の規定による改正後の印紙税法施行令（以下この条において「新印紙税法施行令」という。）第六条第一項第一号、第七条第一項第一号、第八条第一項第一号、第三項第一号及び第四項第一号、第十条第一項第一号及び第七項第一号、第十二条第一項第一号、第十四条第一項第一号、第十六条第一号、第十七条第一項第一号、第二項第一号及び第三項第一号並びに第十九条第一項第一号の規定は、施行日以後に提出する新印紙税法施行令第六条第一項若しくは第八条第四項の請求書、新印紙税法施行令第七条第一項、第八条第一項若しくは第三項、第十条第一項、第十二条第一項、第十四条第一項若しくは第十六条の申請書、新印紙税法施行令第十条第七項の書面、新印紙税法施行令第十七条第一項若しくは第二項の申告書、同条第三項の書類又は新印紙税法施行令第十九条第一項の申出書について適用し、施行日前に提出した前条の規定による改正前の印紙税法施行令（以下この項及び第四項において「旧印紙税法施行令」という。）第六条第一項若しくは第八条第四項の請求書、旧印紙税法施行令第七条第一項、第八条第一項若しくは第三項、第十条第一項、第十二条第一項、第十四条第一項若しくは第十六条の申請書、旧印紙税法施行令第十条第七項の書面、旧印紙税法施行令第十七条第一項若しくは第二項の申告書、同条第三項の書類又は旧印紙税法施行令第十九条第一項の申出書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        印紙税法（昭和四十二年法律第二十三号）第十一条第四項の申告書（同条第一項第一号に掲げる課税文書に係るものに限る。以下この項において「申告書」という。）の提出に係る新印紙税法施行令第十条第二項第一号及び第四項第一号の規定は、施行日の属する月分（施行日が月の初日でないときは、施行日の属する月の翌月分）以後の月分の申告書について適用し、施行日の属する月の前月分（施行日が月の初日でないときは、施行日の属する月分）以前の月分の申告書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        印紙税法第十一条第四項の申告書（同条第一項第二号に掲げる課税文書に係るものに限る。以下この項において「申告書」という。）の提出に係る新印紙税法施行令第十条第二項第一号及び第四項第一号の規定は、施行日以後の同法第十一条第一項第二号に規定する日に係る申告書について適用し、施行日前の同号に規定する日に係る申告書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        新印紙税法施行令第十二条第四項第一号及び同条第五項において準用する新印紙税法施行令第十条第四項第一号の規定は、施行日以後に開始する期間（印紙税法第十二条第一項に規定する期間をいう。以下この項において同じ。）に係る新印紙税法施行令第十二条第四項又は第五項の申告書について適用し、施行日前に開始した期間に係る旧印紙税法施行令第十二条第四項又は第五項の申告書については、なお従前の例による。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十三条" title="（航空機燃料税法施行令の一部改正）">
      <article_item number="第二十三条">
        略
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十四条" title="（航空機燃料税法施行令の一部改正に伴う経過措置）">
      <article_item number="第二十四条">
        前条の規定による改正後の航空機燃料税法施行令（以下この条において「新航空機燃料税法施行令」という。）第四条第一項第一号及び第四項第一号並びに第七条第一号の規定は、施行日以後に提出する新航空機燃料税法施行令第四条第一項の申請書、同条第四項の書面又は新航空機燃料税法施行令第七条の申告書について適用し、施行日前に提出した前条の規定による改正前の航空機燃料税法施行令（以下この項において「旧航空機燃料税法施行令」という。）第四条第一項の申請書、同条第四項の書面又は旧航空機燃料税法施行令第七条の申告書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        新航空機燃料税法施行令第六条第一項第一号及び第二項第一号の規定は、施行日の属する月分（施行日が月の初日でないときは、施行日の属する月の翌月分）以後の月分の航空機燃料税法（昭和四十七年法律第七号）第十四条第一項の申告書について適用し、施行日の属する月の前月分（施行日が月の初日でないときは、施行日の属する月分）以前の月分の同項の申告書については、なお従前の例による。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十五条" title="（沖縄の復帰に伴う国税関係法令の適用の特別措置等に関する政令の一部改正）">
      <article_item number="第二十五条">
        略
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十六条" title="（沖縄の復帰に伴う国税関係法令の適用の特別措置等に関する政令の一部改正に伴う経過措置）">
      <article_item number="第二十六条">
        前条の規定による改正後の沖縄の復帰に伴う国税関係法令の適用の特別措置等に関する政令（以下この条において「新沖縄復帰国税関係政令」という。）第七十二条第七項第一号及び第八十七条第一項第一号の規定は、施行日以後に提出する新沖縄復帰国税関係政令第七十二条第七項又は第八十七条第一項の申請書について適用し、施行日前に提出した前条の規定による改正前の沖縄の復帰に伴う国税関係法令の適用の特別措置等に関する政令第七十二条第七項又は第八十七条第一項の申請書については、なお従前の例による。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十七条" title="（電源開発促進税法施行令の一部改正）">
      <article_item number="第二十七条">
        略
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十八条" title="（電源開発促進税法施行令の一部改正に伴う経過措置）">
      <article_item number="第二十八条">
        前条の規定による改正後の電源開発促進税法施行令（次項において「新電源開発促進税法施行令」という。）第三条第一号の規定は、施行日の属する月分（施行日が月の初日でないときは、施行日の属する月の翌月分）以後の月分の電源開発促進税法（昭和四十九年法律第七十九号）第七条第一項の申告書について適用し、施行日の属する月の前月分（施行日が月の初日でないときは、施行日の属する月分）以前の月分の同項の申告書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        新電源開発促進税法施行令第五条第一項第一号及び第三項第一号の規定は、施行日以後に提出する同条第一項又は第三項の書面について適用し、施行日前に提出した前条の規定による改正前の電源開発促進税法施行令第五条第一項又は第三項の書面については、なお従前の例による。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十九条" title="（石油石炭税法施行令の一部改正）">
      <article_item number="第二十九条">
        略
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三十条" title="（石油石炭税法施行令の一部改正に伴う経過措置）">
      <article_item number="第三十条">
        前条の規定による改正後の石油石炭税法施行令（以下この条において「新石油石炭税法施行令」という。）第二条第一項第一号、第三条第一項第一号及び第四項第一号、第十条第一項第一号、第三項第一号、第四項第一号、第六項第一号及び第七項第一号、第十二条第二項第一号、第十四条第一号、第十六条第二項第一号及び第五項第一号並びに第十九条第一項第一号、第二項第一号、第四項第一号及び第五項第一号の規定は、施行日以後に提出する新石油石炭税法施行令第二条第一項、第三条第一項、第十条第一項若しくは第四項、第十二条第二項若しくは第十六条第二項の申請書、新石油石炭税法施行令第三条第四項若しくは第十条第六項若しくは石油石炭税法（昭和五十三年法律第二十五号）第十条第七項の書類、新石油石炭税法施行令第十条第三項若しくは第十九条第五項若しくは同法第二十条第三項の書面、新石油石炭税法施行令第十四条若しくは第十九条第一項若しくは第二項の申告書又は新石油石炭税法施行令第十六条第五項の届出書について適用し、施行日前に提出した前条の規定による改正前の石油石炭税法施行令（以下この項において「旧石油石炭税法施行令」という。）第二条第一項、第三条第一項、第十条第一項若しくは第四項、第十二条第二項若しくは第十六条第二項の申請書、旧石油石炭税法施行令第三条第四項若しくは第十条第六項若しくは同法第十条第七項の書類、旧石油石炭税法施行令第十条第三項若しくは第十九条第五項若しくは同法第二十条第三項の書面、旧石油石炭税法施行令第十四条若しくは第十九条第一項若しくは第二項の申告書又は旧石油石炭税法施行令第十六条第五項の届出書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        新石油石炭税法施行令第十三条第一項第一号及び第二項第一号の規定は、施行日の属する月分（施行日が月の初日でないときは、施行日の属する月の翌月分）以後の月分の石油石炭税法第十三条第一項の申告書について適用し、施行日の属する月の前月分（施行日が月の初日でないときは、施行日の属する月分）以前の月分の同項の申告書については、なお従前の例による。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三十一条" title="（たばこ税法施行令の一部改正）">
      <article_item number="第三十一条">
        略
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三十二条" title="（たばこ税法施行令の一部改正に伴う経過措置）">
      <article_item number="第三十二条">
        前条の規定による改正後のたばこ税法施行令（以下この条において「新たばこ税法施行令」という。）第二条第一項第一号、第四条第一項第一号、第三項第一号、第四項第一号及び第六項第一号、第五条第二項第一号、第六条第一号、第九条第二項第一号、第十条第一項第一号、第十二条第一号並びに第十六条第一項第一号及び第二項第一号の規定は、施行日以後に提出する新たばこ税法施行令第二条第一項、第四条第一項若しくは第四項、第九条第二項若しくは第十条第一項の申請書、新たばこ税法施行令第四条第三項若しくはたばこ税法（昭和五十九年法律第七十二号）第二十四条第一項の書面、新たばこ税法施行令第五条第二項若しくは第六条若しくは同法第十二条第七項の書類又は新たばこ税法施行令第十二条若しくは第十六条第二項の申告書について適用し、施行日前に提出した前条の規定による改正前のたばこ税法施行令（以下この項において「旧たばこ税法施行令」という。）第二条第一項、第四条第一項若しくは第四項、第九条第二項若しくは第十条第一項の申請書、旧たばこ税法施行令第四条第三項若しくは同法第二十四条第一項の書面、旧たばこ税法施行令第五条第二項若しくは第六条若しくは同法第十二条第七項の書類又は旧たばこ税法施行令第十二条若しくは第十六条第二項の申告書については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        新たばこ税法施行令第十一条第一項第一号及び第二項第一号の規定は、施行日の属する月分（施行日が月の初日でないときは、施行日の属する月の翌月分）以後の月分のたばこ税法第十七条第一項の申告書について適用し、施行日の属する月の前月分（施行日が月の初日でないときは、施行日の属する月分）以前の月分の同項の申告書については、なお従前の例による。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三十三条" title="（租税特別措置法施行令の一部を改正する政令の一部改正）">
      <article_item number="第三十三条">
        略
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三十四条" title="（租税特別措置法施行令の一部を改正する政令の一部改正に伴う経過措置）">
      <article_item number="第三十四条">
        前条の規定による改正後の租税特別措置法施行令の一部を改正する政令附則第二十八条第七項第一号及び第十四項第一号の規定は、施行日以後に同条第七項の規定により提出する申請書又は同条第十四項の規定により提出する届出書について適用し、施行日前に前条の規定による改正前の租税特別措置法施行令の一部を改正する政令附則第二十八条第七項の規定により提出した申請書又は同条第十四項の規定により提出した届出書については、なお従前の例による。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三十五条" title="（内国税の適正な課税の確保を図るための国外送金等に係る調書の提出等に関する法律施行令の一部改正）">
      <article_item number="第三十五条">
        略
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三十六条" title="（内国税の適正な課税の確保を図るための国外送金等に係る調書の提出等に関する法律施行令の一部改正に伴う経過措置）">
      <article_item number="第三十六条">
        番号利用法整備法第二十五条第二項の規定により同項に規定する金融機関の同項に規定する営業所等の長（以下この項において「金融機関の営業所等の長」という。）に同条第二項に規定する個人番号（以下この条において「個人番号」という。）又は同項に規定する法人番号（以下この条において「法人番号」という。）の告知をする者は、その告知をする際、当該金融機関の営業所等の長に、その者の同項に規定する書類を提示し、又は署名用電子証明書等を送信しなければならない。この場合において、当該金融機関の営業所等の長は、当該告知があった個人番号又は法人番号が、当該提示又は送信を受けた書類又は署名用電子証明書等に記載又は記録がされた個人番号又は法人番号と同じであるかどうかを確認しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        番号利用法整備法第二十五条第五項の規定により同項に規定する金融商品取引業者等の営業所等の長（以下この項において「金融商品取引業者等の営業所等の長」という。）に個人番号又は法人番号の告知をする者は、その告知をする際、当該金融商品取引業者等の営業所等の長に、その者の同条第二項に規定する書類を提示し、又は署名用電子証明書等を送信しなければならない。この場合において、当該金融商品取引業者等の営業所等の長は、当該告知があった個人番号又は法人番号が、当該提示又は送信を受けた書類又は署名用電子証明書等に記載又は記録がされた個人番号又は法人番号と同じであるかどうかを確認しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        前条の規定による改正後の内国税の適正な課税の確保を図るための国外送金等に係る調書の提出等に関する法律施行令（以下この条において「新国外送金等調書法施行令」という。）第五条第三項並びに第六条第一項及び第二項の規定は、施行日以後にする新国外送金等調書法施行令第五条第三項に規定する国外送金等について適用し、施行日前にした前条の規定による改正前の内国税の適正な課税の確保を図るための国外送金等に係る調書の提出等に関する法律施行令（次項において「旧国外送金等調書法施行令」という。）第五条第三項に規定する国外送金等については、なお従前の例による。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        新国外送金等調書法施行令第九条の三第二項並びに第九条の四第一項及び第二項の規定は、施行日以後にする新国外送金等調書法施行令第九条の三第二項に規定する国外証券移管等について適用し、施行日前にした旧国外送金等調書法施行令第九条の三第二項に規定する国外証券移管等については、なお従前の例による。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三十七条" title="（東日本大震災の被災者等に係る国税関係法律の臨時特例に関する法律施行令の一部改正）">
      <article_item number="第三十七条">
        略
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三十八条" title="（東日本大震災の被災者等に係る国税関係法律の臨時特例に関する法律施行令の一部改正に伴う経過措置）">
      <article_item number="第三十八条">
        前条の規定による改正後の東日本大震災の被災者等に係る国税関係法律の臨時特例に関する法律施行令（以下この条において「新震災特例法施行令」という。）第十九条第五項第一号、第二十一項第一号、第二十四項第一号及び第二十七項第一号並びに第二十四条第五項第一号、第二十一項第一号、第二十四項第一号及び第二十七項第一号の規定は、施行日以後に提出する新震災特例法施行令第十九条第五項若しくは第二十四条第五項の届出書又は新震災特例法施行令第十九条第二十一項、第二十四項若しくは第二十七項若しくは第二十四条第二十一項、第二十四項若しくは第二十七項の申請書について適用し、施行日前に提出した前条の規定による改正前の東日本大震災の被災者等に係る国税関係法律の臨時特例に関する法律施行令（以下この条において「旧震災特例法施行令」という。）第十九条第五項若しくは第二十四条第五項の届出書又は旧震災特例法施行令第十九条第二十一項、第二十四項若しくは第二十七項若しくは第二十四条第二十一項、第二十四項若しくは第二十七項の申請書については、なお従前の例による。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三十九条" title="（財務省組織令の一部改正）">
      <article_item number="第三十九条">
        略
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
