<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>排他的経済水域及び大陸棚に関する法律第二条第二号の海域を定める政令</title>
    <defined>平成二十六年九月十二日政令第三百二号</defined>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        内閣は、排他的経済水域及び大陸棚に関する法律（平成八年法律第七十四号）第二条第二号の規定に基づき、この政令を制定する。
      </p>
    </preamble>
    <articles>
      <article_item>
        排他的経済水域及び大陸棚に関する法律（以下「法」という。）第二条第二号の政令で定める海域は、次の表のとおりとする。
        <table>
          <tr>
            <td>
              一
            </td>
            <td>
              （１）から（４）までに掲げる点を順次に結んだ線及び（１）に掲げる点と（４）に掲げる点とを結んだ線により囲まれた海域（（５）から（７）までに掲げる点を順次に結んだ線及び（５）に掲げる点と（７）に掲げる点とを結んだ線により囲まれた海域を除く。）のうち排他的経済水域（法第一条第一項の排他的経済水域をいう。二の項において同じ。）以外の海域<br/>（１）　北緯三一度〇分〇秒・〇〇〇〇東経一三八度〇分〇秒・〇〇〇〇の点<br/>（２）　北緯二三度〇分〇秒・〇〇〇〇東経一三八度〇分〇秒・〇〇〇〇の点<br/>（３）　北緯二三度〇分〇秒・〇〇〇〇東経一三三度〇分〇秒・〇〇〇〇の点<br/>（４）　北緯三一度〇分〇秒・〇〇〇〇東経一三三度〇分〇秒・〇〇〇〇の点<br/>（５）　北緯二七度〇分三二秒・一四五六東経一三七度八分四五秒・四七六三の点<br/>（６）　北緯二七度〇分四〇秒・五九〇五東経一三七度八分二五秒・五五六六の点<br/>（７）　北緯二七度〇分四二秒・〇三七九東経一三七度八分四四秒・五三一四の点
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td colspan="1" rowspan="13">二　
            </td>
            <td>
              次に掲げる点を順次に結んだ線及び（１）に掲げる点と（２５７）に掲げる点とを結んだ線により囲まれた海域のうち排他的経済水域以外の海域<br/>（１）　北緯二一度一三分四四秒・七二七九東経一三〇度一五分三〇秒・七〇七四の点<br/>（２）　北緯二一度一三分四二秒・六一六一東経一三〇度一五分一七秒・六五五二の点<br/>（３）　北緯二一度一三分三九秒・二七四〇東経一三〇度一四分五六秒・四三一九の点<br/>（４）　北緯二一度一三分三六秒・〇四二三東経一三〇度一四分三五秒・一八九二の点<br/>（５）　北緯二一度一三分三三秒・八七六三東経一三〇度一四分二〇秒・五一六七の点<br/>（６）　北緯二一度一二分九秒・〇八六八東経一三〇度四分四〇秒・六一九六の点<br/>（７）　北緯二一度一二分七秒・六三二一東経一三〇度四分三〇秒・六一五五の点<br/>（８）　北緯二一度一二分四秒・六二一六東経一三〇度四分九秒・三三九六の点<br/>（９）　北緯二一度一二分一秒・七二一八東経一三〇度三分四八秒・〇四六四の点<br/>（１０）　北緯二一度一一分五八秒・九三二八東経一三〇度三分二六秒・七三六四の点<br/>（１１）　北緯二一度一一分五六秒・二五四六東経一三〇度三分五秒・四一〇四の点<br/>（１２）　北緯二一度一一分五三秒・六八七五東経一三〇度二分四四秒・〇六九〇の点<br/>（１３）　北緯二一度一一分五一秒・二三一四東経一三〇度二分二二秒・七一二七の点<br/>（１４）　北緯二一度一一分四八秒・八八六四東経一三〇度二分一秒・三四二五の点<br/>（１５）　北緯二一度一一分四六秒・六五二七東経一三〇度一分三九秒・九五八七の点<br/>（１６）　北緯二一度一一分四四秒・五三〇二東経一三〇度一分一八秒・五六二二の点<br/>（１７）　北緯二一度一一分四二秒・五一九〇東経一三〇度〇分五七秒・一五三五の点<br/>（１８）　北緯二一度一一分四〇秒・六一九二東経一三〇度〇分三五秒・七三三三の点<br/>（１９）　北緯二一度一一分三八秒・八三〇九東経一三〇度〇分一四秒・三〇二三の点<br/>（２０）　北緯二一度一一分三七秒・一五四一東経一二九度五九分五二秒・八六一二の点
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              （２１）　北緯二一度一一分三五秒・五八八八東経一二九度五九分三一秒・四一〇五の点<br/>（２２）　北緯二一度一一分三四秒・一三五一東経一二九度五九分九秒・九五〇九の点<br/>（２３）　北緯二一度一一分三二秒・七九三一東経一二九度五八分四八秒・四八三一の点<br/>（２４）　北緯二一度一一分三一秒・五六二八東経一二九度五八分二七秒・〇〇七八の点<br/>（２５）　北緯二一度一一分三〇秒・四四四二東経一二九度五八分五秒・五二五六の点<br/>（２６）　北緯二一度一一分二九秒・四三七四東経一二九度五七分四四秒・〇三七一の点<br/>（２７）　北緯二一度一一分二八秒・五四二三東経一二九度五七分二二秒・五四三一の点<br/>（２８）　北緯二一度一一分二七秒・七五九一東経一二九度五七分一秒・〇四四〇の点<br/>（２９）　北緯二一度一一分二七秒・〇八七七東経一二九度五六分三九秒・五四〇八の点<br/>（３０）　北緯二一度一一分二六秒・五二八二東経一二九度五六分一八秒・〇三三九の点<br/>（３１）　北緯二一度一一分二六秒・〇八〇六東経一二九度五五分五六秒・五二四一の点<br/>（３２）　北緯二一度一一分二五秒・七四四八東経一二九度五五分三五秒・〇一二〇の点<br/>（３３）　北緯二一度一一分二五秒・五二一〇東経一二九度五五分一三秒・四九八二の点<br/>（３４）　北緯二一度一一分二五秒・四〇九一東経一二九度五四分五一秒・九八三四の点<br/>（３５）　北緯二一度一一分二五秒・四〇九一東経一二九度五四分三〇秒・四六八三の点<br/>（３６）　北緯二一度一一分二五秒・五二一〇東経一二九度五四分八秒・九五三六の点<br/>（３７）　北緯二一度一一分二五秒・七四四八東経一二九度五三分四七秒・四三九八の点<br/>（３８）　北緯二一度一一分二六秒・〇八〇六東経一二九度五三分二五秒・九二七七の点<br/>（３９）　北緯二一度一一分二六秒・五二八二東経一二九度五三分四秒・四一七八の点<br/>（４０）　北緯二一度一一分二七秒・〇八七七東経一二九度五二分四二秒・九一〇九の点
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              （４１）　北緯二一度一一分二七秒・七五九一東経一二九度五二分二一秒・四〇七七の点<br/>（４２）　北緯二一度一一分二八秒・五四二三東経一二九度五一分五九秒・九〇八七の点<br/>（４３）　北緯二一度一一分二九秒・四三七四東経一二九度五一分三八秒・四一四六の点<br/>（４４）　北緯二一度一一分三〇秒・四四四二東経一二九度五一分一六秒・九二六二の点<br/>（４５）　北緯二一度一一分三一秒・五六二八東経一二九度五〇分五五秒・四四三九の点<br/>（４６）　北緯二一度一一分三二秒・七九三一東経一二九度五〇分三三秒・九六八六の点<br/>（４７）　北緯二一度一一分三四秒・一三五一東経一二九度五〇分一二秒・五〇〇八の点<br/>（４８）　北緯二一度一一分三五秒・五八八八東経一二九度四九分五一秒・〇四一三の点<br/>（４９）　北緯二一度一一分三七秒・一五四一東経一二九度四九分二九秒・五九〇六の点<br/>（５０）　北緯二一度一一分三八秒・八三〇九東経一二九度四九分八秒・一四九四の点<br/>（５１）　北緯二一度一一分四〇秒・六一九二東経一二九度四八分四六秒・七一八四の点<br/>（５２）　北緯二一度一一分四二秒・五一九〇東経一二九度四八分二五秒・二九八二の点<br/>（５３）　北緯二一度一一分四四秒・五三〇二東経一二九度四八分三秒・八八九五の点<br/>（５４）　北緯二一度一一分四六秒・六五二七東経一二九度四七分四二秒・四九三〇の点<br/>（５５）　北緯二一度一一分四八秒・八八六四東経一二九度四七分二一秒・一〇九三の点<br/>（５６）　北緯二一度一一分五一秒・二三一四東経一二九度四六分五九秒・七三九〇の点<br/>（５７）　北緯二一度一一分五三秒・六八七五東経一二九度四六分三八秒・三八二八の点<br/>（５８）　北緯二一度一一分五四秒・〇六三七東経一二九度四六分三五秒・一九五六の点<br/>（５９）　北緯二一度一二分一一秒・七八一九東経一二九度四四分五秒・四五二四の点<br/>（６０）　北緯二一度一二分一三秒・九三九一東経一二九度四三分四七秒・五八二八の点
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              （６１）　北緯二一度一二分一六秒・六一七二東経一二九度四三分二六秒・二五六一の点<br/>（６２）　北緯二一度一二分一九秒・四〇六二東経一二九度四三分四秒・九四五四の点<br/>（６３）　北緯二一度一二分二二秒・三〇六〇東経一二九度四二分四三秒・六五一五の点<br/>（６４）　北緯二一度一二分二五秒・三一六五東経一二九度四二分二二秒・三七四九の点<br/>（６５）　北緯二一度一二分二八秒・四三七七東経一二九度四二分一秒・一一六三の点<br/>（６６）　北緯二一度一二分三一秒・六六九三東経一二九度四一分三九秒・八七六四の点<br/>（６７）　北緯二一度一二分三五秒・〇一一五東経一二九度四一分一八秒・六五五八の点<br/>（６８）　北緯二一度一二分三八秒・四六三九東経一二九度四〇分五七秒・四五五一の点<br/>（６９）　北緯二一度一二分四二秒・〇二六六東経一二九度四〇分三六秒・二七五一の点<br/>（７０）　北緯二一度一二分四五秒・六九九三東経一二九度四〇分一五秒・一一六三の点<br/>（７１）　北緯二一度一二分四九秒・四八二一東経一二九度三九分五三秒・九七九四の点<br/>（７２）　北緯二一度一二分五三秒・三七四八東経一二九度三九分三二秒・八六五一の点<br/>（７３）　北緯二一度一二分五七秒・三七七二東経一二九度三九分一一秒・七七三九の点<br/>（７４）　北緯二一度一三分一秒・四八九三東経一二九度三八分五〇秒・七〇六七の点<br/>（７５）　北緯二一度一三分五秒・七一〇八東経一二九度三八分二九秒・六六三九の点<br/>（７６）　北緯二一度一三分一〇秒・〇四一八東経一二九度三八分八秒・六四六二の点<br/>（７７）　北緯二一度一三分一四秒・四八二一東経一二九度三七分四七秒・六五四三の点<br/>（７８）　北緯二一度一三分一九秒・〇三一四東経一二九度三七分二六秒・六八八八の点<br/>（７９）　北緯二一度一三分二三秒・六八九七東経一二九度三七分五秒・七五〇四の点<br/>（８０）　北緯二一度一三分二八秒・四五六九東経一二九度三六分四四秒・八三九七の点
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              （８１）　北緯二一度一三分三三秒・三三二八東経一二九度三六分二三秒・九五七三の点<br/>（８２）　北緯二一度一三分三八秒・三一七二東経一二九度三六分三秒・一〇三九の点<br/>（８３）　北緯二一度一三分四三秒・四一〇〇東経一二九度三五分四二秒・二八〇一の点<br/>（８４）　北緯二一度一三分四八秒・六一一〇東経一二九度三五分二一秒・四八六六の点<br/>（８５）　北緯二一度一三分五三秒・九二〇二東経一二九度三五分〇秒・七二三九の点<br/>（８６）　北緯二一度一三分五九秒・三三七二東経一二九度三四分三九秒・九九二八の点<br/>（８７）　北緯二一度一四分四秒・八六二〇東経一二九度三四分一九秒・二九三九の点<br/>（８８）　北緯二一度一四分一〇秒・四九四三東経一二九度三三分五八秒・六二七七の点<br/>（８９）　北緯二一度一四分一六秒・二三四一東経一二九度三三分三七秒・九九四九の点<br/>（９０）　北緯二一度一四分二二秒・〇八一一東経一二九度三三分一七秒・三九六二の点<br/>（９１）　北緯二一度一四分二八秒・〇三五一東経一二九度三二分五六秒・八三二三の点<br/>（９２）　北緯二一度一四分三四秒・〇九六一東経一二九度三二分三六秒・三〇三六の点<br/>（９３）　北緯二一度一四分四〇秒・二六三六東経一二九度三二分一五秒・八一〇九の点<br/>（９４）　北緯二一度一四分四六秒・五三七八東経一二九度三一分五五秒・三五四七の点<br/>（９５）　北緯二一度一四分五二秒・九一八二東経一二九度三一分三四秒・九三五八の点<br/>（９６）　北緯二一度一四分五九秒・四〇四七東経一二九度三一分一四秒・五五四七の点<br/>（９７）　北緯二一度一五分五秒・九九七一東経一二九度三〇分五四秒・二一二〇の点<br/>（９８）　北緯二一度一五分一二秒・六九五二東経一二九度三〇分三三秒・九〇八四の点<br/>（９９）　北緯二一度一五分一九秒・四九八九東経一二九度三〇分一三秒・六四四六の点<br/>（１００）　北緯二一度一五分二六秒・四〇七八東経一二九度二九分五三秒・四二一〇の点
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              （１０１）　北緯二一度一五分三三秒・四二一八東経一二九度二九分三三秒・二三八四の点<br/>（１０２）　北緯二一度一五分四〇秒・五四〇七東経一二九度二九分一三秒・〇九七四の点<br/>（１０３）　北緯二一度一五分四七秒・七六四二東経一二九度二八分五二秒・九九八五の点<br/>（１０４）　北緯二一度一五分五五秒・〇九二二東経一二九度二八分三二秒・九四二四の点<br/>（１０５）　北緯二一度一六分二秒・五二四三東経一二九度二八分一二秒・九二九七の点<br/>（１０６）　北緯二一度一六分一〇秒・〇六〇五東経一二九度二七分五二秒・九六一一の点<br/>（１０７）　北緯二一度一六分一七秒・七〇〇四東経一二九度二七分三三秒・〇三七一の点<br/>（１０８）　北緯二一度一六分二五秒・四四三八東経一二九度二七分一三秒・一五八三の点<br/>（１０９）　北緯二一度一六分三三秒・二九〇五東経一二九度二六分五三秒・三二五五の点<br/>（１１０）　北緯二一度一六分四一秒・二四〇二東経一二九度二六分三三秒・五三九〇の点<br/>（１１１）　北緯二一度一六分四九秒・二九二七東経一二九度二六分一三秒・七九九七の点<br/>（１１２）　北緯二一度一六分五七秒・四四七八東経一二九度二五分五四秒・一〇八〇の点<br/>（１１３）　北緯二一度一七分五秒・七〇五一東経一二九度二五分三四秒・四六四六の点<br/>（１１４）　北緯二一度一七分一四秒・〇六四五東経一二九度二五分一四秒・八七〇一の点<br/>（１１５）　北緯二一度一七分二二秒・五二五七東経一二九度二四分五五秒・三二五一の点<br/>（１１６）　北緯二一度一七分三一秒・〇八八四東経一二九度二四分三五秒・八三〇二の点<br/>（１１７）　北緯二一度一七分三九秒・七五二四東経一二九度二四分一六秒・三八六〇の点<br/>（１１８）　北緯二一度一七分四八秒・五一七四東経一二九度二三分五六秒・九九三一の点<br/>（１１９）　北緯二一度一七分五七秒・三八三一東経一二九度二三分三七秒・六五二一の点<br/>（１２０）　北緯二一度一八分六秒・三四九二東経一二九度二三分一八秒・三六三五の点
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              （１２１）　北緯二一度一八分一五秒・四一五六東経一二九度二二分五九秒・一二八〇の点<br/>（１２２）　北緯二一度一八分二四秒・五八一九東経一二九度二二分三九秒・九四六二の点<br/>（１２３）　北緯二一度一八分三三秒・八四七八東経一二九度二二分二〇秒・八一八七の点<br/>（１２４）　北緯二一度一八分四三秒・二一三〇東経一二九度二二分一秒・七四五九の点<br/>（１２５）　北緯二一度一八分五二秒・六七七三東経一二九度二一分四二秒・七二八七の点<br/>（１２６）　北緯二一度一九分二秒・二四〇四東経一二九度二一分二三秒・七六七四の点<br/>（１２７）　北緯二一度一九分一一秒・九〇一九東経一二九度二一分四秒・八六二七の点<br/>（１２８）　北緯二一度一九分二一秒・六六一六東経一二九度二〇分四六秒・〇一五二の点<br/>（１２９）　北緯二一度一九分三一秒・五一九二東経一二九度二〇分二七秒・二二五五の点<br/>（１３０）　北緯二一度一九分四一秒・四七四四東経一二九度二〇分八秒・四九四一の点<br/>（１３１）　北緯二一度一九分五一秒・五二六八東経一二九度一九分四九秒・八二一六の点<br/>（１３２）　北緯二一度二〇分一秒・六七六二東経一二九度一九分三一秒・二〇八七の点<br/>（１３３）　北緯二一度二〇分一一秒・九二二三東経一二九度一九分一二秒・六五五七の点<br/>（１３４）　北緯二一度二〇分二二秒・二六四六東経一二九度一八分五四秒・一六三五の点<br/>（１３５）　北緯二一度二〇分三二秒・七〇三〇東経一二九度一八分三五秒・七三二四の点<br/>（１３６）　北緯二一度二〇分四三秒・二三七一東経一二九度一八分一七秒・三六三一の点<br/>（１３７）　北緯二一度二〇分五三秒・八六六六東経一二九度一七分五九秒・〇五六二の点<br/>（１３８）　北緯二一度二一分四秒・五九一二東経一二九度一七分四〇秒・八一二二の点<br/>（１３９）　北緯二一度二一分一五秒・四一〇四東経一二九度一七分二二秒・六三一六の点<br/>（１４０）　北緯二一度二一分二六秒・三二四一東経一二九度一七分四秒・五一五一の点
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              （１４１）　北緯二一度二一分三七秒・三三一七東経一二九度一六分四六秒・四六三一の点<br/>（１４２）　北緯二一度二一分四八秒・四三三二東経一二九度一六分二八秒・四七六三の点<br/>（１４３）　北緯二一度二一分五九秒・六二八〇東経一二九度一六分一〇秒・五五五二の点<br/>（１４４）　北緯二一度二二分一〇秒・九一五八東経一二九度一五分五二秒・七〇〇四の点<br/>（１４５）　北緯二一度二二分二二秒・二九六四東経一二九度一五分三四秒・九一二四の点<br/>（１４６）　北緯二一度二二分三三秒・七六九二東経一二九度一五分一七秒・一九一七の点<br/>（１４７）　北緯二一度二二分四五秒・三三四一東経一二九度一四分五九秒・五三八九の点<br/>（１４８）　北緯二一度二二分五六秒・九九〇六東経一二九度一四分四一秒・九五四六の点<br/>（１４９）　北緯二一度二三分八秒・七三八三東経一二九度一四分二四秒・四三九三の点<br/>（１５０）　北緯二一度二三分二〇秒・五七七〇東経一二九度一四分六秒・九九三六の点<br/>（１５１）　北緯二一度二三分三二秒・五〇六二東経一二九度一三分四九秒・六一七九の点<br/>（１５２）　北緯二一度二三分四四秒・五二五六東経一二九度一三分三二秒・三一二八の点<br/>（１５３）　北緯二一度二三分五六秒・六三四九東経一二九度一三分一五秒・〇七八八の点<br/>（１５４）　北緯二一度二四分八秒・八三三五東経一二九度一二分五七秒・九一六六の点<br/>（１５５）　北緯二一度二四分二一秒・一二一三東経一二九度一二分四〇秒・八二六五の点<br/>（１５６）　北緯二一度二四分三三秒・四九七七東経一二九度一二分二三秒・八〇九二の点<br/>（１５７）　北緯二一度二四分四五秒・九六二五東経一二九度一二分六秒・八六五二の点<br/>（１５８）　北緯二一度二四分五八秒・五一五一東経一二九度一一分四九秒・九九五〇の点<br/>（１５９）　北緯二一度二五分一一秒・一五五四東経一二九度一一分三三秒・一九九〇の点<br/>（１６０）　北緯二一度二五分二三秒・八八二七東経一二九度一一分一六秒・四七八〇の点
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              （１６１）　北緯二一度二五分三六秒・六九六九東経一二九度一〇分五九秒・八三二三の点<br/>（１６２）　北緯二一度二五分四九秒・五九七四東経一二九度一〇分四三秒・二六二四の点<br/>（１６３）　北緯二一度二六分二秒・五八三九東経一二九度一〇分二六秒・七六九〇の点<br/>（１６４）　北緯二一度二六分一五秒・六五六〇東経一二九度一〇分一〇秒・三五二四の点<br/>（１６５）　北緯二一度二六分二八秒・八一三二東経一二九度九分五四秒・〇一三二の点<br/>（１６６）　北緯二一度二六分四二秒・〇五五三東経一二九度九分三七秒・七五二〇の点<br/>（１６７）　北緯二一度二六分五五秒・三八一六東経一二九度九分二一秒・五六九二の点<br/>（１６８）　北緯二一度二七分八秒・七九二〇東経一二九度九分五秒・四六五三の点<br/>（１６９）　北緯二一度二七分二二秒・二八五九東経一二九度八分四九秒・四四〇八の点<br/>（１７０）　北緯二一度二七分三五秒・八六二九東経一二九度八分三三秒・四九六三の点<br/>（１７１）　北緯二一度二七分四九秒・五二二六東経一二九度八分一七秒・六三二一の点<br/>（１７２）　北緯二一度二八分三秒・二六四七東経一二九度八分一秒・八四八九の点<br/>（１７３）　北緯二一度二八分一七秒・〇八八六東経一二九度七分四六秒・一四七一の点<br/>（１７４）　北緯二一度二八分三〇秒・九九三九東経一二九度七分三〇秒・五二七二の点<br/>（１７５）　北緯二一度二八分四四秒・九八〇二東経一二九度七分一四秒・九八九七の点<br/>（１７６）　北緯二一度二八分五九秒・〇四七二東経一二九度六分五九秒・五三五〇の点<br/>（１７７）　北緯二一度二九分一三秒・一九四三東経一二九度六分四四秒・一六三六の点<br/>（１７８）　北緯二一度二九分二七秒・四二一二東経一二九度六分二八秒・八七六一の点<br/>（１７９）　北緯二一度二九分四一秒・七二七三東経一二九度六分一三秒・六七二九の点<br/>（１８０）　北緯二一度二九分五六秒・一一二二東経一二九度五分五八秒・五五四四の点
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              （１８１）　北緯二一度三〇分一〇秒・五七五六東経一二九度五分四三秒・五二一二の点<br/>（１８２）　北緯二一度三〇分二四秒・七八一六東経一二九度五分二八秒・九一六四の点<br/>（１８３）　北緯二一度四一分一秒・〇二〇八東経一二八度五四分三七秒・二五一五の点<br/>（１８４）　北緯二一度四一分四秒・一八五七東経一二八度五四分三四秒・〇〇八一の点<br/>（１８５）　北緯二一度四一分一八秒・八〇三五東経一二八度五四分一九秒・一二八〇の点<br/>（１８６）　北緯二一度四一分三三秒・四九八五東経一二八度五四分四秒・三三四五の点<br/>（１８７）　北緯二一度四一分四八秒・二七〇〇東経一二八度五三分四九秒・六二八三の点<br/>（１８８）　北緯二一度四二分三秒・一一七七東経一二八度五三分三五秒・〇〇九七の点<br/>（１８９）　北緯二一度四二分一八秒・〇四一一東経一二八度五三分二〇秒・四七九三の点<br/>（１９０）　北緯二一度四二分三三秒・〇三九七東経一二八度五三分六秒・〇三七四の点<br/>（１９１）　北緯二一度四二分四六秒・五二五七東経一二八度五二分五三秒・一八八五の点<br/>（１９２）　北緯二一度四二分四八秒・一一三一東経一二八度五二分五一秒・六八四五の点<br/>（１９３）　北緯二一度四三分三秒・二六〇九東経一二八度五二分三七秒・四二一一の点<br/>（１９４）　北緯二一度四三分一八秒・四八二四東経一二八度五二分二三秒・二四七七の点<br/>（１９５）　北緯二一度四三分三三秒・七七七四東経一二八度五二分九秒・一六四五の点<br/>（１９６）　北緯二一度四三分四九秒・一四五二東経一二八度五一分五五秒・一七二二の点<br/>（１９７）　北緯二一度四四分四秒・五八五五東経一二八度五一分四一秒・二七一一の点<br/>（１９８）　北緯二一度四四分二〇秒・〇九七七東経一二八度五一分二七秒・四六一七の点<br/>（１９９）　北緯二一度四四分三五秒・六八一四東経一二八度五一分一三秒・七四四四の点<br/>（２００）　北緯二一度四四分五一秒・三三六一東経一二八度五一分〇秒・一一九七の点
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              （２０１）　北緯二一度四五分七秒・〇六一四東経一二八度五〇分四六秒・五八七九の点<br/>（２０２）　北緯二一度四五分二二秒・八五六七東経一二八度五〇分三三秒・一四九五の点<br/>（２０３）　北緯二一度四五分三八秒・七二一五東経一二八度五〇分一九秒・八〇四九の点<br/>（２０４）　北緯二一度四五分五四秒・六五五三東経一二八度五〇分六秒・五五四五の点<br/>（２０５）　北緯二一度四六分一〇秒・六五七八東経一二八度四九分五三秒・三九八八の点<br/>（２０６）　北緯二一度四六分二六秒・七二八三東経一二八度四九分四〇秒・三三八二の点<br/>（２０７）　北緯二一度四六分四二秒・八六六四東経一二八度四九分二七秒・三七三〇の点<br/>（２０８）　北緯二一度四六分五九秒・〇七一六東経一二八度四九分一四秒・五〇三七の点<br/>（２０９）　北緯二一度四七分一五秒・三四三四東経一二八度四九分一秒・七三〇七の点<br/>（２１０）　北緯二一度四七分三一秒・六八一三東経一二八度四八分四九秒・〇五四四の点<br/>（２１１）　北緯二一度四七分四八秒・〇八四七東経一二八度四八分三六秒・四七五一の点<br/>（２１２）　北緯二一度四八分四秒・五五三二東経一二八度四八分二三秒・九九三四の点<br/>（２１３）　北緯二一度四八分二一秒・〇八六三東経一二八度四八分一一秒・六〇九五の点<br/>（２１４）　北緯二一度四八分三七秒・六八三四東経一二八度四七分五九秒・三二三九の点<br/>（２１５）　北緯二一度四八分五四秒・三四四一東経一二八度四七分四七秒・一三六九の点<br/>（２１６）　北緯二一度四九分一一秒・〇六七九東経一二八度四七分三五秒・〇四九〇の点<br/>（２１７）　北緯二一度四九分二七秒・八五四一東経一二八度四七分二三秒・〇六〇五の点<br/>（２１８）　北緯二一度四九分四四秒・七〇二三東経一二八度四七分一一秒・一七一九の点<br/>（２１９）　北緯二一度五〇分一秒・六一二〇東経一二八度四六分五九秒・三八三四の点<br/>（２２０）　北緯二一度五〇分一八秒・五八二七東経一二八度四六分四七秒・六九五四の点
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              （２２１）　北緯二一度五〇分三五秒・六一三八東経一二八度四六分三六秒・一〇八四の点<br/>（２２２）　北緯二一度五〇分五二秒・七〇四九東経一二八度四六分二四秒・六二二六の点<br/>（２２３）　北緯二一度五一分九秒・八五五三東経一二八度四六分一三秒・二三八五の点<br/>（２２４）　北緯二一度五一分二七秒・〇六四五東経一二八度四六分一秒・九五六五の点<br/>（２２５）　北緯二一度五一分四四秒・三三二一東経一二八度四五分五〇秒・七七六八の点<br/>（２２６）　北緯二一度五二分一秒・六五七五東経一二八度四五分三九秒・六九九八の点<br/>（２２７）　北緯二一度五二分一九秒・〇四〇一東経一二八度四五分二八秒・七二五九の点<br/>（２２８）　北緯二一度五二分三六秒・四七九四東経一二八度四五分一七秒・八五五四の点<br/>（２２９）　北緯二一度五二分五三秒・九七五〇東経一二八度四五分七秒・〇八八七の点<br/>（２３０）　北緯二一度五三分一一秒・五二六一東経一二八度四四分五六秒・四二六二の点<br/>（２３１）　北緯二一度五三分二九秒・一三二四東経一二八度四四分四五秒・八六八〇の点<br/>（２３２）　北緯二一度五三分四六秒・七九三二東経一二八度四四分三五秒・四一四七の点<br/>（２３３）　北緯二一度五四分四秒・五〇八〇東経一二八度四四分二五秒・〇六六五の点<br/>（２３４）　北緯二一度五四分二二秒・二七六三東経一二八度四四分一四秒・八二三七の点<br/>（２３５）　北緯二一度五四分四〇秒・〇九七五東経一二八度四四分四秒・六八六八の点<br/>（２３６）　北緯二一度五四分五七秒・九七一一東経一二八度四三分五四秒・六五五九の点<br/>（２３７）　北緯二一度五五分一五秒・八九六五東経一二八度四三分四四秒・七三一五の点<br/>（２３８）　北緯二一度五五分三三秒・八七三一東経一二八度四三分三四秒・九一三八の点<br/>（２３９）　北緯二一度五五分五一秒・九〇〇四東経一二八度四三分二五秒・二〇三一の点<br/>（２４０）　北緯二一度五六分九秒・九七七九東経一二八度四三分一五秒・五九九九の点
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              （２４１）　北緯二一度五六分二八秒・一〇五〇東経一二八度四三分六秒・一〇四三の点<br/>（２４２）　北緯二一度五六分四六秒・二八一一東経一二八度四二分五六秒・七一六七の点<br/>（２４３）　北緯二一度五七分四秒・五〇五七東経一二八度四二分四七秒・四三七三の点<br/>（２４４）　北緯二一度五七分二二秒・七七八一東経一二八度四二分三八秒・二六六六の点<br/>（２４５）　北緯二一度五七分四一秒・〇九七九東経一二八度四二分二九秒・二〇四七の点<br/>（２４６）　北緯二一度五七分五九秒・四六四五東経一二八度四二分二〇秒・二五二一の点<br/>（２４７）　北緯二一度五八分一七秒・八七七三東経一二八度四二分一一秒・四〇八八の点<br/>（２４８）　北緯二一度五八分三六秒・三三五七東経一二八度四二分二秒・六七五三の点<br/>（２４９）　北緯二一度五八分五四秒・八三九二東経一二八度四一分五四秒・〇五一八の点<br/>（２５０）　北緯二一度五九分一三秒・三八七一東経一二八度四一分四五秒・五三八七の点<br/>（２５１）　北緯二一度五九分三一秒・九七九〇東経一二八度四一分三七秒・一三六一の点<br/>（２５２）　北緯二一度五九分五〇秒・六一四二東経一二八度四一分二八秒・八四四三の点<br/>（２５３）　北緯二二度〇分九秒・二九二二東経一二八度四一分二〇秒・六六三七の点<br/>（２５４）　北緯二二度〇分二八秒・〇一二四東経一二八度四一分一二秒・五九四四の点<br/>（２５５）　北緯二二度〇分四六秒・七七四二東経一二八度四一分四秒・六三六八の点<br/>（２５６）　北緯二二度一分五秒・五七七〇東経一二八度四〇分五六秒・七九一一の点<br/>（２５７）　北緯二二度四分二九秒・四〇七〇東経一二八度三九分三二秒・一一五七の点
            </td>
          </tr>
        </table>
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
