<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>国家戦略特別区域法施行令</title>
    <defined>平成二十六年三月二十八日政令第九十九号</defined>
    <updated>平成二七年七月三一日政令第二八〇号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        内閣は、国家戦略特別区域法（平成二十五年法律第百七号）第七条第二項、第十三条第一項、第十四条第一項、第十七条第一項、第二十条第三項、第二十三条第一項、第二十四条第三項及び第四十条の規定に基づき、この政令を制定する。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（国家戦略特別区域会議の構成員の選定方法）">
      <article_item number="第一条">
        国家戦略特別区域法（以下「法」という。）第七条第二項の政令で定める方法は、公募とする。ただし、次に掲げる場合においては、内閣府令で定めるところにより、公募をしないで国家戦略特別区域会議の構成員として加える者を選定することができる。
        <go>
          <go_item number="一">
            特定事業を実施すると見込まれる者の数が公募を行う必要がないと認められる程度に少数であるとき。
          </go_item>
          <go_item number="二">
            いったん公募したにもかかわらず、応募者がいなかったとき。
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項本文の規定にかかわらず、法第六条第二項第一号の目標を達成するために必要不可欠な特定事業を実施すると見込まれる者がいる場合には、公募により選定した者のほか、当該見込まれる者を国家戦略特別区域会議の構成員として加えることができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（法第十条第一項各号に掲げる事項を記載した区域計画について構造改革特別区域法施行令を適用する場合の読替え）">
      <article_item number="第二条">
        法第十条第三項の規定により構造改革特別区域法（平成十四年法律第百八十九号）第四章の規定を適用する場合における構造改革特別区域法施行令（平成十五年政令第七十八号）の規定の適用については、同令第二条の表及び第三条の表中「受けた地方公共団体」とあるのは「受けた国家戦略特別区域会議（国家戦略特別区域法（平成二十五年法律第百七号）第七条第一項に規定する国家戦略特別区域会議をいう。）に係る関係地方公共団体」と、同令第五条各号列記以外の部分中「都道府県が」とあるのは「国家戦略特別区域会議（国家戦略特別区域法（平成二十五年法律第百七号）第七条第一項に規定する国家戦略特別区域会議をいう。以下この条及び次条において同じ。）が」と、「当該都道府県」とあるのは「当該国家戦略特別区域会議に係る関係地方公共団体である都道府県」と、同令第六条中「市町村が」とあるのは「国家戦略特別区域会議が」と、「当該市町村又は」とあるのは「当該国家戦略特別区域会議に係る関係地方公共団体である市町村又は」とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（法第十三条第一項の政令で定める要件）">
      <article_item number="第三条">
        法第十三条第一項の政令で定める要件は、次の各号のいずれにも該当するものであることとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            当該事業の用に供する施設であって賃貸借契約及びこれに付随する契約に基づき使用させるもの（以下この条において単に「施設」という。）の所在地が国家戦略特別区域にあること。
          </go_item>
          <go_item number="二">
            施設を使用させる期間が七日から十日までの範囲内において施設の所在地を管轄する都道府県（その所在地が保健所を設置する市又は特別区の区域にある場合にあっては、当該保健所を設置する市又は特別区）の条例で定める期間以上であること。
          </go_item>
          <go_item number="三">
            施設の各居室は、次のいずれにも該当するものであること。
            <go>
              <go_item number="イ">
                一居室の床面積は、二十五平方メートル以上であること。ただし、施設の所在地を管轄する都道府県知事（その所在地が保健所を設置する市又は特別区の区域にある場合にあっては、当該保健所を設置する市の市長又は特別区の区長）が、外国人旅客の快適な滞在に支障がないと認めた場合においては、この限りでない。
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                出入口及び窓は、鍵をかけることができるものであること。
              </go_item>
              <go_item number="ハ">
                出入口及び窓を除き、居室と他の居室、廊下等との境は、壁造りであること。
              </go_item>
              <go_item number="ニ">
                適当な換気、採光、照明、防湿、排水、暖房及び冷房の設備を有すること。
              </go_item>
              <go_item number="ホ">
                台所、浴室、便所及び洗面設備を有すること。
              </go_item>
              <go_item number="ヘ">
                寝具、テーブル、椅子、収納家具、調理のために必要な器具又は設備及び清掃のために必要な器具を有すること。
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
          <go_item number="四">
            施設の使用の開始時に清潔な居室を提供すること。
          </go_item>
          <go_item number="五">
            施設の使用方法に関する外国語を用いた案内、緊急時における外国語を用いた情報提供その他の外国人旅客の滞在に必要な役務を提供すること。
          </go_item>
          <go_item number="六">
            当該事業の一部が旅館業法（昭和二十三年法律第百三十八号）第二条第一項に規定する旅館業に該当するものであること。
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（法第十四条第一項の政令で定める申請）">
      <article_item number="第四条">
        法第十四条第一項の政令で定める申請は、国家戦略特別区域高度医療提供事業に係る必要な病床を含む医療法（昭和二十三年法律第二百五号）第七条第一項の規定による病院の開設の許可若しくは同条第二項の規定による病院の病床数の増加若しくは病床の種別の変更の許可又は同条第三項の規定による診療所の病床の設置の許可若しくは診療所の病床数の増加の許可の申請とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（法第十七条第一項の政令で定める施設等）">
      <article_item number="第五条">
        法第十七条第一項の政令で定める施設等は、次に掲げるものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            広告塔又は看板で良好な景観の形成又は風致の維持に寄与するもの
          </go_item>
          <go_item number="二">
            標識又はベンチ、街灯その他これらに類する工作物で道路の通行者又は利用者の利便の増進に資するもの
          </go_item>
          <go_item number="三">
            食事施設、購買施設その他これらに類する施設で道路の通行者又は利用者の利便の増進に資するもの
          </go_item>
          <go_item number="四">
            道路法施行令（昭和二十七年政令第四百七十九号）第十一条の九第一項に規定する自転車駐車器具で自転車を賃貸する事業の用に供するもの
          </go_item>
          <go_item number="五">
            次に掲げるもので、競技会、集会、展示会、博覧会その他これらに類する催し（国際的な経済活動に関連する相当数の居住者、来訪者又は滞在者の参加が見込まれるものに限る。）のため設けられ、かつ、道路の通行者又は利用者の利便の増進に資するもの
            <go>
              <go_item number="イ">
                広告塔、ベンチ、街灯その他これらに類する工作物
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                露店、商品置場その他これらに類する施設
              </go_item>
              <go_item number="ハ">
                看板、標識、旗ざお、幕及びアーチ
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条" title="（安全かつ円滑な交通を確保するために必要な基準）">
      <article_item number="第六条">
        法第十七条第一項第二号の政令で定める基準は、前条第一号、第二号及び第五号に掲げる施設等については、次のとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            自転車道、自転車歩行者道又は歩道上に設ける場合においては、道路の構造からみて道路の構造又は交通に著しい支障のない場合を除き、当該施設等を設けたときに自転車又は歩行者が通行することができる部分の一方の側の幅員が、国道（道路法（昭和二十七年法律第百八十号）第三条第二号に掲げる一般国道をいう。）にあっては道路構造令（昭和四十五年政令第三百二十号）第十条第三項本文、第十条の二第二項又は第十一条第三項に規定する幅員、都道府県道（同法第三条第三号に掲げる都道府県道をいう。）又は市町村道（同法第三条第四号に掲げる市町村道をいう。）にあってはこれらの規定に規定する幅員を参酌して同法第三十条第三項の条例で定める幅員であること。
          </go_item>
          <go_item number="二">
            広告塔、看板、旗ざお、幕又はアーチの表示部分を車両（道路交通法（昭和三十五年法律第百五号）第二条第一項第八号に規定する車両をいう。）の運転者から見えにくくするための措置が講ぜられていること。
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第七条" title="（国家戦略土地区画整理事業に係る事業計画等の縦覧）">
      <article_item number="第七条">
        国家戦略特別区域会議は、法第二十条第三項の規定により同項に規定する事業計画等を公衆の縦覧に供しようとするときは、あらかじめ、縦覧の開始の日、縦覧の場所及び縦覧の時間を公告しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第八条" title="（国家戦略都市計画施設整備事業の実施主体に対するみなし認可等）">
      <article_item number="第八条">
        法第二十三条第一項の規定によりあったものとみなされる都市計画法（昭和四十三年法律第百号）第五十九条第一項から第四項までの認可又は承認は、次の表の上欄に掲げる国家戦略都市計画施設整備事業の実施主体に対する同表の下欄に掲げる認可又は承認とする。
        <table>
          <tr>
            <td>
              市町村（市のみが設立した地方住宅供給公社及び地方道路公社を含む。以下この表において同じ。）
            </td>
            <td>
              都市計画法第五十九条第一項の認可
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              都道府県（地方住宅供給公社及び地方道路公社（市のみが設立した地方住宅供給公社及び地方道路公社を除く。）を含む。以下この表において同じ。）
            </td>
            <td>
              都市計画法第五十九条第二項の認可
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              国の機関（独立行政法人鉄道建設・運輸施設整備支援機構、独立行政法人水資源機構、独立行政法人都市再生機構、国立大学法人法（平成十五年法律第百十二号）第二条第五項に規定する国立大学法人等及び独立行政法人国立高等専門学校機構を含む。以下この表において同じ。）
            </td>
            <td>
              都市計画法第五十九条第三項の承認
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              国の機関、都道府県及び市町村以外の者
            </td>
            <td>
              都市計画法第五十九条第四項の認可
            </td>
          </tr>
        </table>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第九条" title="（国家戦略市街地再開発事業に係る事業計画等の縦覧）">
      <article_item number="第九条">
        第七条の規定は、法第二十四条第三項の規定により同項に規定する事業計画等を公衆の縦覧に供しようとする場合について準用する。
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
