<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>労働基準監督機関令</title>
    <defined>昭和二十二年八月三十一日政令第百七十四号</defined>
    <updated>平成一八年二月一日政令第一四号</updated>
  </head>
  <body>
    <content>
      <articles number="第一条" title="（労働基準監督官の任用）">
        <article_item>
          労働基準監督官は、国家公務員法（昭和二十二年法律第百二十号）の定めるところにより行われる労働基準監督官を採用するための試験に合格した者のうちから任用しなければならない。ただし、一般職の職員の給与に関する法律（昭和二十五年法律第九十五号）第六条第一項第一号イに規定する行政職俸給表(一)に定める職務の級が四級以上である者又は同表の適用を受け、かつ、厚生労働大臣が定める条件に該当する者を任用する場合は、この限りでない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（労働基準監督官分限審議会の設置等）">
        <article_item>
          労働基準監督官分限審議会は、労働基準法（昭和二十二年法律第四十九号）第九十七条第五項の規定による同意を必要とする事案が生じた場合に、置かれるものとする。
        </article_item>
        <article_item number="○２">
          労働基準監督官分限審議会は、九人の委員で組織し、労働基準法第九十七条第五項の規定によりその権限に属する事項を処理するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="○３">
          労働基準監督官分限審議会の委員は、第一項の事案が生じた場合に、厚生労働大臣が任命する。
        </article_item>
        <article_item number="○４">
          労働基準監督官分限審議会の委員は、労働政策審議会の労働者を代表する委員、使用者を代表する委員及び公益を代表する委員のうちから各別に互選された者について各一人並びに学識経験者（厚生労働大臣があらかじめ作成した労働基準監督官分限審議会委員候補者名簿に記載されているものに限る。）のうちから六人を任命する。
        </article_item>
        <article_item number="○５">
          労働基準監督官分限審議会の委員は、第一項の事案に係る処理が終了したときは、解任されるものとする。
        </article_item>
        <article_item number="○６">
          労働基準監督官分限審議会の委員は、非常勤とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（労働基準監督官分限審議会の会長）">
        <article_item>
          労働基準監督官分限審議会に会長を置く。会長は、労働政策審議会の公益を代表する委員のうちから任命された委員がこれに当たる。
        </article_item>
        <article_item number="○２">
          会長は、会務を総理する。
        </article_item>
        <article_item number="○３">
          会長に事故がある場合には、厚生労働大臣の指定する委員が会長の職務を代理する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（労働基準監督官分限審議会の議事）">
        <article_item>
          労働基準監督官分限審議会は、会長が委員に対し適当な方法で通知をして招集し、その議事は、出席委員の過半数で決する。可否同数である場合には、会長の決するところによる。
        </article_item>
        <article_item number="○２">
          労働基準監督官分限審議会は、委員の三分の二以上又は労働政策審議会の委員のうちから任命された委員一人以上及び学識経験者のうちから任命された委員二人以上が出席しなければ、議事を開き、議決をすることができない。
        </article_item>
        <article_item number="○３">
          労働基準監督官分限審議会の会長は、厚生労働大臣の求めがあつた場合には、五日以内に、労働基準監督官分限審議会を招集しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条" title="（意見の陳述）">
        <article_item>
          関係行政機関の職員は、労働基準監督官分限審議会の会長の許可を受けて、会議に出席し、意見を述べることができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条" title="（労働基準監督官分限審議会の庶務）">
        <article_item>
          労働基準監督官分限審議会の庶務は、厚生労働省労働基準局総務課において処理する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条" title="（雑則）">
        <article_item>
          この政令に定めるもののほか、労働基準監督官分限審議会の運営に関し必要な事項は、会長が労働基準監督官分限審議会に諮つて定める。
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
