<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>排他的経済水域における漁業等に関する主権的権利の行使等に関する法律施行令</title>
    <defined>平成八年七月五日政令第二百十二号</defined>
    <updated>平成二五年五月一〇日政令第一三五号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>内閣は、排他的経済水域における漁業等に関する主権的権利の行使等に関する法律（平成八年法律第七十六号）の規定に基づき、この政令を制定する。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条">
        <article_item number="第一条">
          排他的経済水域における漁業等に関する主権的権利の行使等に関する法律（以下「法」という。）第三条第二項の政令で定める法律は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              臘虎膃肭獣猟獲取締法（明治四十五年法律第二十一号）
            </go_item>
            <go_item number="二">
              漁業法（昭和二十四年法律第二百六十七号）（第七十四条並びに第百四十一条及び第百四十五条（第七十四条に係る部分に限る。）を除く。）
            </go_item>
            <go_item number="三">
              水産資源保護法（昭和二十六年法律第三百十三号）
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          外国人が我が国の排他的経済水域（以下単に「排他的経済水域」という。）において行う漁業、水産動植物の採捕（漁業に該当するものを除き、漁業等付随行為を含む。附則第二条において同じ。）及び探査に関する漁業法第七十四条の規定の適用については、同条第一項中「農林水産大臣又は都道府県知事」とあるのは「農林水産大臣」と、「漁業監督官又は漁業監督吏員」とあるのは「漁業監督官」とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条">
        <article_item number="第二条">
          法第四条第二項の政令で定める場合は、次に掲げる場合とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              当該漁獲物又はその製品が外国積出漁獲物等（外国人漁業の規制に関する法律（昭和四十二年法律第六十号）第四条第一項第二号に規定する外国積出漁獲物等をいう。）である場合
            </go_item>
            <go_item number="二">
              当該漁獲物又はその製品が特定輸入承認（外国人漁業の規制に関する法律施行令（昭和四十二年政令第三百二十五号）第二条に規定する特定輸入承認をいう。）に係るものである場合
            </go_item>
            <go_item number="三">
              外国漁船（外国人漁業の規制に関する法律第二条第七項に規定する外国漁船をいう。次号において同じ。）以外の船舶から他の船舶へ転載する場合
            </go_item>
            <go_item number="四">
              外国漁船以外の船舶から積み込む場合
            </go_item>
            <go_item number="五">
              前各号に掲げる場合のほか、我が国漁業の正常な秩序の維持に支障を生ずることとならないと認めて農林水産大臣が許可した場合
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条">
        <article_item number="第三条">
          法第六条第一項の政令で定める基準は、申請に係る外国人の属する外国が当該外国周辺水域における我が国漁業者の漁獲につき妥当な考慮を払っていないものでないこととする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条">
        <article_item number="第四条">
          農林水産大臣は、法第六条第一項の漁獲量の限度を定めようとするときは、排他的経済水域（法第四条第一項に規定する禁止海域を除く。以下この条において同じ。）における海洋生物資源の動向及び我が国漁業者の漁獲の実情、排他的経済水域における外国人による漁業の状況、外国周辺水域における我が国漁業の状況等に関して、学識経験がある者及び漁業者その他の関係者の意見を聴くものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条">
        <article_item number="第五条">
          法第二十四条第一項の政令で定める罪は、法の規定に違反した罪並びに排他的経済水域及び大陸棚に関する法律（平成八年法律第七十四号）第三条第一項の規定に基づき適用される漁業法第百四十一条及び第百四十五条（同法第七十四条に係る部分に限る。）の罪とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条">
        <article_item number="第六条">
          法第二十四条第一項の政令で定める者は、漁業監督官、海上保安官及び警察官とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条">
        <article_item number="第七条">
          法第二十四条第二項の基準は、違反の類型、その罪につき定められた刑、違反の程度、違反の回数等を考慮して定めなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条">
        <article_item number="第八条">
          担保金（担保金の提供を保証する書面（以下「保証書」という。）に記載されているところに従って提供されるものを除く。第一号において同じ。）又は保証書は、次に掲げるところに従って提供されなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              担保金にあっては、法第二十四条第一項の規定による告知があった日の翌日から起算して十日以内（取締官がやむを得ない事由があると認めて当該告知があった日の翌日から起算して二十日を超えない範囲内において当該期間を延長したときは、その期間内）に、違反者又は拿捕に係る船舶の船長その他主務大臣が担保金を提供する者として適当と認める者から、本邦通貨で提供されること。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              保証書にあっては、次に掲げる要件に適合するものが前号の期間内に提供されること。
              <go>
                <go_item number="イ">
                  当該保証書が提供された日の翌日から起算して一月以内に本邦通貨で担保金が提供されることを保証するものであり、かつ、当該保証書に記載されているところに従って担保金が確実に提供されると認められるものであること。
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  当該保証書に係る担保金を提供する者が前号に規定する者に該当するものであること。
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項第一号及び第二号イの期間の末日が日曜日若しくは土曜日、国民の祝日に関する法律（昭和二十三年法律第百七十八号）に規定する休日又は一月二日、同月三日若しくは十二月三十一日に当たるときは、その日は、当該期間に算入しない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条">
        <article_item number="第九条">
          法第二十四条第一項、第二十五条第一項及び第二十六条第一項並びに前条第一項における主務大臣は、漁業監督官に係る事件については農林水産大臣、海上保安官に係る事件については国土交通大臣、警察官に係る事件については内閣総理大臣とし、法第二十四条第二項における主務大臣は、農林水産大臣、国土交通大臣及び内閣総理大臣とする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          法第十七条第二項における主務省令は、農林水産省令・国土交通省令・内閣府令とする。
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
