<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>貿易保険法施行規則</title>
    <defined>平成十三年三月二十九日経済産業省令第百五号</defined>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>貿易保険法（昭和二十五年法律第六十七号）第十六条第一項及び第二十三条第一項の規定に基づき、並びに同法を実施するため、貿易保険法施行規則を次のように定める。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条" title="（国庫納付金の納付の基準）">
        <article_item>
          貿易保険法（以下「法」という。）第十六条第一項の経済産業省令で定める基準により計算した額は、同項各号に定める金額の二分の一の金額とする。ただし、これを積立金から控除した後の額が次の各号に掲げる金額の合計額に百分の十を乗じて得た金額を超える場合にあっては、その超える金額を加算した金額（その超える金額を加算した金額が法第十六条第一項各号に定める金額を超えるときは、同項各号に定める金額）とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              法第十六条第一項第一号に規定する当該期間（以下「当該期間」という。）の最後の事業年度の事業年度末において保険責任が生じている輸出手形保険以外の貿易保険の保険金額の総額から当該貿易保険に係る法第五十七条第一項の再保険の再保険関係の再保険金額の総額を控除した残額
            </go_item>
            <go_item number="二">
              当該期間の最後の事業年度の事業年度末において保険責任が生じている輸出手形保険の保険関係の保険金額の総額から当該輸出手形保険に係る法第五十七条第二項の再保険の再保険関係の再保険金額の総額を控除した残額
            </go_item>
            <go_item number="三">
              当該期間の最後の事業年度の事業年度末において再保険責任が生じている法第十三条第二項に規定する再保険の再保険金額の総額から法第五十七条第三項の再保険の再保険金額の総額を控除した残額
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（長期借入金の認可の申請）">
        <article_item>
          独立行政法人日本貿易保険（以下「日本貿易保険」という。）は、法第十七条第一項の規定により長期借入金の認可を受けようとするときは、次の各号に掲げる事項を記載した申請書を経済産業大臣に提出しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              借入れを必要とする理由
            </go_item>
            <go_item number="二">
              借入金の額
            </go_item>
            <go_item number="三">
              借入先
            </go_item>
            <go_item number="四">
              借入金の利率
            </go_item>
            <go_item number="五">
              借入金の償還の方法及び期限
            </go_item>
            <go_item number="六">
              利息の支払の方法及び期限
            </go_item>
            <go_item number="七">
              その他経済産業大臣が必要と認める事項
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（償還計画の認可の申請）">
        <article_item>
          日本貿易保険は、法第十八条第一項の規定により償還計画の認可を受けようとするときは、独立行政法人通則法（平成十一年法律第百三号）第三十一条第一項前段の規定により年度計画を届け出た後遅滞なく、次の各号に掲げる事項を記載した申請書を経済産業大臣に提出しなければならない。ただし、償還計画の変更の認可を受けようとするときは、その都度提出しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              長期借入金の総額及び当該事業年度における借入見込額並びにその借入先
            </go_item>
            <go_item number="二">
              貿易保険債券の総額及び当該事業年度において発行するものの引受けの見込み
            </go_item>
            <go_item number="三">
              長期借入金及び貿易保険債券の償還の方法及び期限
            </go_item>
            <go_item number="四">
              その他経済産業大臣が必要と認める事項
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（引受条件の届出）">
        <article_item>
          日本貿易保険は、法第二十三条第一項の引受条件を定めたときは、その実施の日の十日前までに次の各号に掲げる事項を記載した届出書を経済産業大臣に提出しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              貿易保険の保険料率
            </go_item>
            <go_item number="二">
              手数料その他貿易保険の引受けに関連して保険料以外の金銭の納付をさせる場合にあっては、その内容
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          日本貿易保険は、法第二十三条第一項の規定により同項の引受条件を変更しようとするときは、その実施の日の十日前までに、変更しようとする事項及びその理由を記載した届出書を経済産業大臣に提出しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
