<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>貿易保険法施行規則</title>
    <defined>平成十三年三月二十九日経済産業省令第百五号</defined>
    <updated>平成二六年九月二九日経済産業省令第五〇号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        貿易保険法（昭和二十五年法律第六十七号）第十六条第一項及び第二十三条第一項の規定に基づき、並びに同法を実施するため、貿易保険法施行規則を次のように定める。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（定義）">
      <article_item number="第一条">
        この省令において、「海外投資」、「積立金」、「当該期間」又は「引受条件」とは、それぞれ貿易保険法（昭和二十五年法律第六十七号。以下「法」という。）第二条第十七項、第十六条第一項又は第二十三条第一項に規定する海外投資、積立金、当該期間又は引受条件をいう。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        この省令において、「国庫納付金」とは、貿易保険法施行令（昭和二十八年政令第百四十一号）第二条第一項に規定する国庫納付金をいう。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        この省令において、「子会社」とは、次の各号のいずれかに該当するものをいう。
        <go>
          <go_item number="一">
            本邦法人又は本邦人が発行済株式の総数、出資口数の総数又は出資価額の総額の百分の五十以上に相当する数又は額の株式又は出資を有する他の本邦法人又は本邦人
          </go_item>
          <go_item number="二">
            次のイ又はロに該当し、かつ、役員の総数の二分の一以上を本邦法人又は本邦人の役員又は職員が占める他の本邦法人又は本邦人
            <go>
              <go_item number="イ">
                当該他の本邦法人又は本邦人の発行済株式の総数、出資口数の総数又は出資価額の総額の百分の四十以上百分の五十未満に相当する数又は額の株式又は出資を当該本邦法人又は本邦人が有していること。
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                当該本邦法人又は本邦人の有する当該他の本邦法人又は本邦人の発行済株式の数、出資口数又は出資価額が、当該他の本邦法人又は本邦人の発行済株式の総数、出資口数の総数又は出資価額の総額の百分の二十以上百分の四十未満であって、かつ、他のいずれか一の者が有する当該他の本邦法人又は本邦人の発行済株式の数、出資口数又は出資価額以上であること。
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="４">
        この省令において、「年度計画」とは、独立行政法人通則法（平成十一年法律第百三号）第三十一条第一項に規定する年度計画をいう。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（出資外国法人等）">
      <article_item number="第二条">
        法第二条第九項の経済産業省令で定める外国法人又は外国人は、次の各号のいずれかに該当するものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            発行済株式若しくは持分又はこれらに類似するもの（以下この条において「株式等」という。）の総数又は総額の百分の五十以上に相当する数又は額の株式等を本邦法人又は本邦人が有する外国法人又は外国人
          </go_item>
          <go_item number="二">
            次のイ又はロに該当し、かつ、役員その他これに相当する者（以下この条において「役員等」という。）の総数の二分の一以上を本邦法人又は本邦人の役員又は職員が占める外国法人又は外国人
            <go>
              <go_item number="イ">
                当該外国法人又は外国人の株式等の総数又は総額の百分の四十以上百分の五十未満に相当する数又は額の株式等を当該本邦法人又は本邦人が有していること。
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                当該本邦法人又は本邦人の有する当該外国法人又は外国人の株式等の数又は額が、当該外国法人又は外国人の株式等の総数又は総額の百分の二十以上百分の四十未満であって、かつ、他のいずれか一の者が有する当該外国法人又は外国人の株式等の数又は額以上であること。
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
          <go_item number="三">
            株式等の総数又は総額の百分の五十以上に相当する数又は額の株式等を、子会社若しくは前二号に規定する外国法人若しくは外国人（以下この条において「子会社等」という。）又は子会社等及び当該本邦法人若しくは本邦人が有する外国法人又は外国人
          </go_item>
          <go_item number="四">
            次のイ又はロに該当し、かつ、役員等の総数の二分の一以上を、子会社等又は子会社等及び当該本邦法人若しくは本邦人の役員等又は職員が占める外国法人又は外国人
            <go>
              <go_item number="イ">
                当該外国法人又は外国人の株式等の総数又は総額の百分の四十以上百分の五十未満に相当する数又は額の株式等を、子会社等又は子会社等及び当該本邦法人若しくは本邦人が有していること。
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                子会社等又は子会社等及び当該本邦法人若しくは本邦人の有する当該外国法人又は外国人の株式等の数又は額が、当該外国法人又は外国人の株式等の総数又は総額の百分の二十以上百分の四十未満であって、かつ、他のいずれか一の者が有する当該外国法人又は外国人の株式等の数又は額以上であること。
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
          <go_item number="五">
            本邦内で生産され、加工され又は集荷された貨物を一年以上継続して販売し、又は賃貸する外国法人又は外国人（本邦内で生産され、加工され又は集荷された貨物を販売し、又は賃貸する場合に限る。）
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（対外取引の健全な発達を図るために特に必要な事業）">
      <article_item number="第三条">
        法第二条第十八項の経済産業省令で定める事業は、次の各号のいずれかに該当する事業として経済産業大臣が認めるものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            本邦法人又は本邦人が輸出する貨物を使用する事業であって、我が国の輸出市場の開拓又は確保に著しく寄与する事業
          </go_item>
          <go_item number="二">
            我が国にとって重要な資源の本邦外における開発及び取得の促進に資する事業
          </go_item>
          <go_item number="三">
            海外投資に係る事業であって、当該事業の促進が我が国の産業の国際競争力の維持又は向上に関する国の施策の推進を図るために特に必要な事業
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（国庫納付金の納付の基準）">
      <article_item number="第四条">
        法第十六条第一項の経済産業省令で定める基準により計算した額は、同項各号に定める金額の二分の一の金額とする。ただし、これを積立金から控除した後の額が次の各号に掲げる金額の合計額に百分の十を乗じて得た金額を超える場合にあっては、その超える金額を加算した金額（その超える金額を加算した金額が法第十六条第一項各号に定める金額を超えるときは、同項各号に定める金額）とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            当該期間の最後の事業年度の事業年度末において保険責任が生じている輸出手形保険以外の貿易保険の保険金額の総額から当該貿易保険に係る法第五十七条第一項の再保険の再保険関係の再保険金額の総額を控除した残額
          </go_item>
          <go_item number="二">
            当該期間の最後の事業年度の事業年度末において保険責任が生じている輸出手形保険の保険関係の保険金額の総額から当該輸出手形保険に係る法第五十七条第二項の再保険の再保険関係の再保険金額の総額を控除した残額
          </go_item>
          <go_item number="三">
            当該期間の最後の事業年度の事業年度末において再保険責任が生じている法第十三条第二項各号の再保険の再保険金額の総額から法第五十七条第三項の再保険の再保険金額の総額を控除した残額
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（長期借入金の認可の申請）">
      <article_item number="第五条">
        独立行政法人日本貿易保険（以下「日本貿易保険」という。）は、法第十七条第一項の規定により長期借入金の認可を受けようとするときは、次の各号に掲げる事項を記載した申請書を経済産業大臣に提出しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            借入れを必要とする理由
          </go_item>
          <go_item number="二">
            借入金の額
          </go_item>
          <go_item number="三">
            借入先
          </go_item>
          <go_item number="四">
            借入金の利率
          </go_item>
          <go_item number="五">
            借入金の償還の方法及び期限
          </go_item>
          <go_item number="六">
            利息の支払の方法及び期限
          </go_item>
          <go_item number="七">
            その他経済産業大臣が必要と認める事項
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条" title="（償還計画の認可の申請）">
      <article_item number="第六条">
        日本貿易保険は、法第十八条第一項の規定により償還計画の認可を受けようとするときは、独立行政法人通則法第三十一条第一項前段の規定により年度計画を届け出た後遅滞なく、次の各号に掲げる事項を記載した申請書を経済産業大臣に提出しなければならない。ただし、償還計画の変更の認可を受けようとするときは、その都度提出しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            長期借入金の総額及び当該事業年度における借入見込額並びにその借入先
          </go_item>
          <go_item number="二">
            貿易保険債券の総額及び当該事業年度において発行するものの引受けの見込み
          </go_item>
          <go_item number="三">
            長期借入金及び貿易保険債券の償還の方法及び期限
          </go_item>
          <go_item number="四">
            その他経済産業大臣が必要と認める事項
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第七条" title="（引受条件の届出）">
      <article_item number="第七条">
        日本貿易保険は、引受条件を定めたときは、その実施の日の十日前までに次の各号に掲げる事項を記載した届出書を経済産業大臣に提出しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            貿易保険の保険料率
          </go_item>
          <go_item number="二">
            手数料その他貿易保険の引受けに関連して保険料以外の金銭の納付をさせる場合にあっては、その内容
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        日本貿易保険は、法第二十三条第一項の規定により引受条件を変更しようとするときは、その実施の日の十日前までに、変更しようとする事項及びその理由を記載した届出書を経済産業大臣に提出しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
