<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>航路標識法施行規則</title>
    <defined>昭和二十四年六月二十五日運輸省令第三十号</defined>
    <updated>平成二五年八月一六日国土交通省令第六六号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        航路標識法（昭和二十四年法律第九十九号）に基き、航路標識法施行規則を次のように定める。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（設置の許可申請）">
      <article_item number="第一条">
        海上保安庁以外の者が、航路標識法（以下「法」という。）第二条ただし書の規定により航路標識を設置しようとするときは、申請書に次の書類を添付して許可を受けなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            理由書
          </go_item>
          <go_item number="二">
            当該航路標識の設置位置及び付近の状況を示した図面
          </go_item>
          <go_item number="三">
            当該航路標識を設置しようとする土地、水面及び建物についての使用権原を証する書類
          </go_item>
          <go_item number="四">
            当該航路標識の全体を示した側面図
          </go_item>
          <go_item number="五">
            当該航路標識の機器の構成を示した図面
          </go_item>
          <go_item number="六">
            第一号書式による告示要項書
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（用品の調書）">
      <article_item number="第二条">
        前条の申請をする者が当該航路標識の用品として灯具、制御装置、電源装置、霧信号用機器、無線方位信号用機器、船舶通航信号用機器又はＡＩＳ信号（船舶自動識別装置により送信される船舶の航行の安全に関する情報をいう。以下同じ。）用機器を使用するときは、同条の書類のほか、当該用品の規格及び性能についての調書を提出しなければならない。ただし、海上保安庁長官が定める用品については、当該用品の型式を記入した書類を提出すれば足りる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（管理の許可申請）">
      <article_item number="第三条">
        海上保安庁以外の者が、法第二条ただし書の規定により航路標識を管理しようとするときは、申請書に当該航路標識の名称、理由、期間、条件及び管理の方法を記載した書類を添付して許可を受けなければならない。ただし、設置者が管理するときは、第一条第一号の書類にその旨及び管理の方法を記入すれば足りる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（許可申請事項の指定）">
      <article_item number="第四条">
        海上保安庁長官は、第一条、第三条及び第七条に規定する許可の申請について特に必要があると認めるときは、各本条に規定する事項以外の事項を指定して申請させることができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（直接管理）">
      <article_item number="第五条">
        法第四条第二項の規定により直接に管理する場合は、次の各号によらなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            当該航路標識の所有者又は管理者にその旨を事前に通知すること。
          </go_item>
          <go_item number="二">
            管理の期間その他の条件は、海上保安庁長官と当該航路標識の所有者又は管理者との協定によること。
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        海上保安庁長官は、必要と認める書類の提出を命ずることができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条" title="（収用）">
      <article_item number="第六条">
        法第四条第二項の規定により収用する場合は、当該航路標識の所有者又は管理者にその旨を事前に通知しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        海上保安庁長官は、当該航路標識についての第二号書式による調書その他必要と認める書類の提出を命ずることができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第七条" title="（現状の変更の許可申請）">
      <article_item number="第七条">
        海上保安庁以外の者が設置した航路標識の管理者が、法第五条第一項の規定により次の各号に掲げる航路標識の現状の変更をしようとするときは、申請書に当該各号に定める書類を添付して許可を受けなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            位置の変更　第一条第二号及び第六号の書類に変更後の位置を記入したもの並びに変更後の位置に係る同条第三号の書類
          </go_item>
          <go_item number="二">
            構造の変更　第一条第四号及び第六号の書類に変更後の状況を記入したもの
          </go_item>
          <go_item number="三">
            性質の変更　第一条第五号及び第六号の書類に変更後の状況を記入したもの
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項以外の現状の変更については、申請書に措置、理由、期間等の必要事項を記載した書類を添付して許可を受けなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        第二条の規定は、前二項の場合について準用する。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第八条" title="（現状の変更についての報告）">
      <article_item number="第八条">
        法第五条第二項の規定による報告は、電信、電話その他なるべく早く到着するような手段によらなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        海上保安庁長官は、前項の報告があつたときは、必要と認める書類の提出を命ずることができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第九条" title="（聴聞開催の公示）">
      <article_item number="第九条">
        海上保安庁長官又は海上保安官は、法第八条第二項、第九条第二項及び第十条第二項若しくは第三項の規定による処分に係る聴聞を行うに当たっては、あらかじめ、当該処分の件名に番号を付し、その旨を管区海上保安本部、海上保安監部、海上保安部又は海上交通センターの掲示板に掲示する等適当な方法で公示しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
