<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>人権擁護委員法</title>
    <defined>昭和二十四年五月三十一日法律第百三十九号</defined>
    <updated>平成一一年一二月二二日法律第一六〇号</updated>
  </head>
  <body>
    <content>
      <articles number="第一条" title="（この法律の目的）">
        <article_item>
          この法律は、国民に保障されている基本的人権を擁護し、自由人権思想の普及高揚を図るため、全国に人権擁護委員を置き、これに適用すべき各般の基準を定め、もつて人権の擁護に遺漏なきを期することを目的とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（委員の使命）">
        <article_item>
          人権擁護委員は、国民の基本的人権が侵犯されることのないように監視し、若し、これが侵犯された場合には、その救済のため、すみやかに適切な処置を採るとともに、常に自由人権思想の普及高揚に努めることをもつてその使命とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（委員の設置区域）">
        <article_item>
          人権擁護委員は、市町村（特別区を含む。以下同じ。）の区域に置くものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（委員の定数）">
        <article_item>
          人権擁護委員の定数は、全国を通じて二万人を越えないものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          各市町村ごとの人権擁護委員の定数は、その土地の人口、経済、文化その他の事情を考慮し、法務大臣が定める。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          第十六条第二項に規定する都道府県人権擁護委員連合会は、前項の人権擁護委員の定数につき、法務大臣に意見を述べることができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条" title="（委員の性格）">
        <article_item>
          人権擁護委員には、国家公務員法（昭和二十二年法律第百二十号）は、適用されない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条" title="（委員の推薦及び委嘱）">
        <article_item>
          人権擁護委員は、法務大臣が委嘱する。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の法務大臣の委嘱は、市町村長（特別区の区長を含む。以下同じ。）が推薦した者の中から、当該市町村を包括する都道府県の区域（北海道にあつては、第十六条第二項ただし書の規定により法務大臣が定める区域とする。以下第五項において同じ。）内の弁護士会及び都道府県人権擁護委員連合会の意見を聴いて、行わなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          市町村長は、法務大臣に対し、当該市町村の議会の議員の選挙権を有する住民で、人格識見高く、広く社会の実情に通じ、人権擁護について理解のある社会事業家、教育者、報道新聞の業務に携わる者等及び弁護士会その他婦人、労働者、青年等の団体であつて直接間接に人権の擁護を目的とし、又はこれを支持する団体の構成員の中から、その市町村の議会の意見を聞いて、人権擁護委員の候補者を推薦しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          法務大臣は、市町村長が推薦した候補者が、人権擁護委員として適当でないと認めるときは、市町村長に対し、相当の期間を定めて、さらに他の候補者を推薦すべきことを求めることができる。
        </article_item>
        <article_item number="５">
          前項の場合において、市町村長が、同項の期間内に他の候補者を推薦しないときは、法務大臣は、第二項の規定にかかわらず、第三項に規定する者の中から、当該市町村を包括する都道府県の区域内の弁護士会及び都道府県人権擁護委員連合会の意見を聴いて、人権擁護委員を委嘱することができる。
        </article_item>
        <article_item number="６">
          人権擁護委員の推薦及び委嘱に当つては、すべての国民は、平等に取り扱われ、人種、信条、性別、社会的身分、門地又は第七条第一項第四号に規定する場合を除く外、政治的意見若しくは政治的所属関係によつて差別されてはならない。
        </article_item>
        <article_item number="７">
          法務大臣は、人権擁護委員を委嘱したときは、当該人権擁護委員の氏名と職務をその関係住民に周知せしめるよう、適当な措置を採らなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="８">
          市町村長は、法務大臣から求められたときは、前項の措置に協力しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条" title="（委員の欠格条項）">
        <article_item>
          左の各号のいずれかに該当する者は、人権擁護委員になることはできない。
          <go>
            <go_item number="一">
              禁錮以上の刑に処せられ、その執行を終わるまで又は執行を受けることがなくなるまでの者
            </go_item>
            <go_item number="二">
              前号に該当する者を除くほか、人権の侵犯に当たる犯罪行為のあつた者
            </go_item>
            <go_item number="三">
              日本国憲法施行の日以後において、日本国憲法又はその下に成立した政府を暴力で破壊することを主張する政党その他の団体を結成し、又はこれに加入した者
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          人権擁護委員が、前項各号の一に該当するに至つたときは、当然失職する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条" title="（委員の給与）">
        <article_item>
          人権擁護委員には、給与を支給しないものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          人権擁護委員は、政令の定めるところにより、予算の範囲内で、職務を行うために要する費用の弁償を受けることができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条" title="（委員の任期）">
        <article_item>
          人権擁護委員の任期は、三年とする。但し、任期満了後も、後任者が委嘱されるまでの間、その職務を行う。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十条" title="（委員の職務執行区域）">
        <article_item>
          人権擁護委員は、その者の置かれている市町村の区域内において、職務を行うものとする。但し、特に必要がある場合においては、その区域外においても、職務を行うことができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十一条" title="（委員の職務）">
        <article_item>
          人権擁護委員の職務は、左の通りとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              自由人権思想に関する啓もう及び宣伝をなすこと。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              民間における人権擁護運動の助長に努めること。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              人権侵犯事件につき、その救済のため、調査及び情報の収集をなし、法務大臣への報告、関係機関への勧告等適切な処置を講ずること。
            </go_item>
            <go_item number="四">
              貧困者に対し訴訟援助その他その人権擁護のため適切な救済方法を講ずること。
            </go_item>
            <go_item number="五">
              その他人権の擁護に努めること。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十二条" title="（委員の服務）">
        <article_item>
          人権擁護委員は、その使命を自覚し、常に人格識見の向上とその職務を行う上に必要な法律上の知識及び技術の修得に努め、積極的態度をもつてその職務を遂行しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          人権擁護委員は、その職務を執行するに当つては、関係者の身上に関する秘密を守り、人種、信条、性別、社会的身分、門地又は政治的意見若しくは政治的所属関係によつて、差別的又は優先的な取扱をしてはならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十三条" title="（委員の服務）">
        <article_item>
          人権擁護委員は、その職務上の地位又はその職務の執行を政党又は政治的目的のために利用してはならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          人権擁護委員は、その職務を公正に行うのにふさわしくない事業を営み、又はそのような事業を営むことを目的とする会社その他の団体の役職員となつてはならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条" title="（委員の監督）">
        <article_item>
          人権擁護委員は、職務に関して、法務大臣の指揮監督を受ける。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十五条" title="（委員の解嘱）">
        <article_item>
          法務大臣は、人権擁護委員が、左の各号の一に該当するに至つたときは、関係都道府県人権擁護委員連合会の意見を聞き、これを解嘱することができる。
          <go>
            <go_item number="一">
              職務上の義務に違反し、又は職務を怠つた場合
            </go_item>
            <go_item number="二">
              心身の故障のため、職務の遂行に支障があり、又はこれに堪えない場合
            </go_item>
            <go_item number="三">
              人権擁護委員たるにふさわしくない非行のあつた場合
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の規定による解嘱は、当該人権擁護委員に、解嘱の理由が説明され、且つ、弁明の機会が与えられた後でなければ行うことができない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十六条" title="（協議会、連合会及び全国連合会）">
        <article_item>
          人権擁護委員は、法務大臣が各都道府県の区域を数個に分けて定める区域ごとに、人権擁護委員協議会を組織する。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          人権擁護委員協議会は、都道府県ごとに都道府県人権擁護委員連合会を組織する。但し、北海道にあつては、法務大臣が定める区域ごとに組織するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          全国の都道府県人権擁護委員連合会は、全国人権擁護委員連合会を組織する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十七条" title="（協議会の任務）">
        <article_item>
          人権擁護委員協議会の任務は、左の通りとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              人権擁護委員の職務に関する連絡及び調整をすること。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              人権擁護委員の職務に関し必要な資料及び情報の収集をすること。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              人権擁護委員の職務に関する研究及び意見の発表をすること。
            </go_item>
            <go_item number="四">
              人権擁護上必要がある場合に、関係機関に対し意見を述べること。
            </go_item>
            <go_item number="五">
              その他人権擁護上必要と認める事項を行うこと。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          人権擁護委員協議会は、定期的に、又は必要に応じて、その業績を当該都道府県人権擁護委員連合会に報告しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十八条" title="（連合会の任務）">
        <article_item>
          都道府県人権擁護委員連合会の任務は、左の通りとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              人権擁護委員協議会の任務に関する連絡及び調整をすること。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              人権擁護委員の職務に関し必要な資料及び情報の収集をすること。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              人権擁護委員の職務に関する研究及び意見の発表をすること。
            </go_item>
            <go_item number="四">
              人権擁護上必要がある場合に、関係機関に対し意見を述べること。
            </go_item>
            <go_item number="五">
              その他人権擁護上必要と認める事項を行うこと。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          都道府県人権擁護委員連合会は、定期的に、又は必要に応じて、その業績を法務大臣に報告しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十八条の二" title="（全国連合会の任務）">
        <article_item>
          全国人権擁護委員連合会の任務は、左の通りとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              都道府県人権擁護委員連合会の任務に関する連絡及び調整をすること。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              人権擁護委員の職務に関し必要な資料及び情報の収集をすること。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              人権擁護委員の職務に関する研究及び意見の発表をすること。
            </go_item>
            <go_item number="四">
              人権擁護上必要がある場合に、関係機関に対し意見を述べること。
            </go_item>
            <go_item number="五">
              その他人権擁護上必要と認める事項を行うこと。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          全国人権擁護委員連合会は、定期的に、又は必要に応じて、その業績を法務大臣に報告しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十九条" title="（委員の表彰）">
        <article_item>
          法務大臣は、人権擁護委員、人権擁護委員協議会、都道府県人権擁護委員連合会又は全国人権擁護委員連合会が、職務上特別な功労があると認めるときは、これを表彰し、その業績を一般に周知せしめることに意を用いなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十条" title="（委員の表彰）">
        <article_item>
          この法律の実施のための手続、その他その執行について必要な事項は、法務省令で定める。
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
