<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>通訳案内士法</title>
    <defined>昭和二十四年六月十五日法律第二百十号</defined>
    <updated>平成二五年五月一〇日法律第一二号</updated>
  </head>
  <body>
    <content>
      <sho title="第一章　総則">
        <articles number="第一条" title="（目的）">
          <article_item>
            この法律は、通訳案内士の制度を定め、その業務の適正な実施を確保することにより、外国人観光旅客に対する接遇の向上を図り、もつて国際観光の振興に寄与することを目的とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二条" title="（業務）">
          <article_item>
            通訳案内士は、報酬を得て、通訳案内（外国人に付き添い、外国語を用いて、旅行に関する案内をすることをいう。以下同じ。）を行うことを業とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三条" title="（資格）">
          <article_item>
            通訳案内士試験に合格した者は、通訳案内士となる資格を有する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四条" title="（欠格事由）">
          <article_item>
            次の各号のいずれかに該当する者は、通訳案内士となる資格を有しない。
            <go>
              <go_item number="一">
                一年以上の懲役又は禁錮の刑に処せられた者で、刑の執行を終わり、又は刑の執行を受けることがなくなつた日から二年を経過しないもの
              </go_item>
              <go_item number="二">
                第三十三条第一項の規定により業務の禁止の処分を受けた者で、当該処分の日から二年を経過しないもの
              </go_item>
              <go_item number="三">
                外国人観光旅客の旅行の容易化等の促進による国際観光の振興に関する法律（平成九年法律第九十一号）第二十四条第三項において準用する第三十三条第一項の規定により地域限定通訳案内士の業務の禁止の処分を受けた者で、当該処分の日から二年を経過しないもの
              </go_item>
              <go_item number="三の二">
                沖縄振興特別措置法（平成十四年法律第十四号）第十四条第八項において準用する第三十三条第一項の規定により沖縄特例通訳案内士の業務の禁止の処分を受けた者で、当該処分の日から二年を経過しないもの
              </go_item>
              <go_item number="四">
                総合特別区域法（平成二十三年法律第八十一号）第二十条第九項において準用する第三十三条第一項の規定により国際戦略総合特別区域通訳案内士の業務の禁止の処分を受けた者で、当該処分の日から二年を経過しないもの
              </go_item>
              <go_item number="五">
                総合特別区域法第四十三条第九項において準用する第三十三条第一項の規定により地域活性化総合特別区域通訳案内士の業務の禁止の処分を受けた者で、当該処分の日から二年を経過しないもの
              </go_item>
              <go_item number="六">
                福島復興再生特別措置法（平成二十四年法律第二十五号）第五十三条第八項において準用する第三十三条第一項の規定により福島特例通訳案内士の業務の禁止の処分を受けた者で、当該処分の日から二年を経過しないもの
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第二章　通訳案内士試験">
        <articles number="第五条" title="（試験の目的）">
          <article_item>
            通訳案内士試験は、通訳案内士として必要な知識及び能力を有するかどうかを判定することを目的とする試験とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第六条" title="（試験の方法及び内容）">
          <article_item>
            通訳案内士試験は、筆記及び口述の方法により行う。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            筆記試験は、次に掲げる科目について行う。 
            <go>
              <go_item number="一">
                外国語 
              </go_item>
              <go_item number="二">
                日本地理 
              </go_item>
              <go_item number="三">
                日本歴史 
              </go_item>
              <go_item number="四">
                産業、経済、政治及び文化に関する一般常識 
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="３">
            口述試験は、筆記試験に合格した者につき、通訳案内の実務について行う。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第七条" title="（試験の免除）">
          <article_item>
            次の各号のいずれかに該当する者に対しては、その申請により、それぞれ当該各号に掲げる試験を免除する。
            <go>
              <go_item number="一">
                一の外国語による筆記試験に合格した者　次回の通訳案内士試験の当該外国語による筆記試験
              </go_item>
              <go_item number="二">
                一の外国語による通訳案内士試験に合格した者　他の外国語による通訳案内士試験の外国語以外の科目についての筆記試験
              </go_item>
              <go_item number="三">
                前条第二項各号に掲げる科目について筆記試験に合格した者と同等以上の知識又は能力を有する者として国土交通省令で定める者　当該科目についての筆記試験
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第八条" title="（試験の執行）">
          <article_item>
            通訳案内士試験は、毎年一回以上、観光庁長官が行う。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第九条" title="（合格証書）">
          <article_item>
            通訳案内士試験に合格した者には、当該試験に合格したことを証する証書を授与する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十条" title="（受験手数料）">
          <article_item>
            通訳案内士試験を受けようとする者は、実費を勘案して国土交通省令で定める額の受験手数料を納付しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項の規定により納付した受験手数料は、通訳案内士試験を受けなかつた場合においても返還しない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十一条" title="（試験事務の代行）">
          <article_item>
            観光庁長官は、独立行政法人国際観光振興機構（以下「機構」という。）に、通訳案内士試験の実施に関する事務（以下「試験事務」という。）を行わせることができる。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            観光庁長官は、前項の規定により機構に試験事務を行わせるときは、その旨を官報で公示しなければならないものとし、この場合には、観光庁長官は、試験事務を行わないものとする。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            機構が試験事務を行うときは、前条第一項の規定による受験手数料は、機構に納付するものとする。この場合において、納付された受験手数料は、機構の収入とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十二条" title="（試験事務規程）">
          <article_item>
            機構は、試験事務の開始前に、試験事務の実施に関する規程（以下「試験事務規程」という。）を定め、観光庁長官の認可を受けなければならない。これを変更しようとするときも、同様とする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            試験事務規程で定めるべき事項は、国土交通省令で定める。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            観光庁長官は、第一項の認可をした試験事務規程が試験事務の適正かつ確実な実施上不適当となつたと認めるときは、機構に対し、その変更を命ずることができる。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十三条" title="（試験委員）">
          <article_item>
            機構は、試験事務を行う場合において、通訳案内士として必要な知識及び能力を有するかどうかの判定に関する事務については、通訳案内士試験委員（以下「試験委員」という。）に行わせなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            機構は、試験委員を選任しようとするときは、国土交通省令で定める要件を備える者のうちから選任しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            機構は、試験委員を選任したときは、国土交通省令で定めるところにより、観光庁長官にその旨を届け出なければならない。試験委員に変更があつたときも、同様とする。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            観光庁長官は、試験委員が、この法律（この法律に基づく命令又は処分を含む。）若しくは試験事務規程に違反する行為をしたとき、又は試験事務に関し著しく不適当な行為をしたときは、機構に対し、試験委員の解任を命ずることができる。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十四条" title="（秘密保持義務等）">
          <article_item>
            試験事務に従事する機構の役員若しくは職員（試験委員を含む。次項において同じ。）又はこれらの職にあつた者は、試験事務に関して知り得た秘密を漏らしてはならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項に規定する機構の役員又は職員は、刑法（明治四十年法律第四十五号）その他の罰則の適用については、法令により公務に従事する職員とみなす。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            前項の規定により刑法第百九十七条第一項、第百九十七条の二、第百九十七条の三、第百九十七条の五又は第百九十八条の規定の適用がある場合においては、独立行政法人国際観光振興機構法（平成十四年法律第百八十一号）第十四条及び第十五条の規定は、適用しない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十五条" title="（不正受験者の処分）">
          <article_item>
            観光庁長官は、不正な手段により通訳案内士試験に合格しようとした者に対しては、その試験を停止し、又はその合格を無効とする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            観光庁長官は、前項の者に対しては、三年以内において期間を定め、試験を受けさせないことができる。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            機構は、試験事務の実施に関し第一項に規定する観光庁長官の職権を行うことができる。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十六条" title="（機構がした処分に係る審査請求）">
          <article_item>
            機構が行う試験事務に係る処分（試験の結果についての処分を除く。）又はその不作為については、観光庁長官に対し行政不服審査法（昭和三十七年法律第百六十号）による審査請求をすることができる。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十七条" title="（試験の細目）">
          <article_item>
            この法律に定めるもののほか、通訳案内士試験に関し必要な事項は、国土交通省令で定める。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第三章　登録">
        <articles number="第十八条" title="（登録）">
          <article_item>
            通訳案内士となる資格を有する者が通訳案内士となるには、通訳案内士登録簿に、氏名、生年月日、住所その他国土交通省令で定める事項の登録を受けなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十九条" title="（通訳案内士登録簿）">
          <article_item>
            通訳案内士登録簿は、都道府県に備える。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十条" title="（登録の申請）">
          <article_item>
            第十八条の登録を受けようとする者は、国土交通省令で定めるところにより、登録申請書を都道府県知事に提出しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項の登録申請書には、通訳案内士となる資格を有することを証する書類を添付しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十一条" title="（登録の拒否）">
          <article_item>
            都道府県知事は、前条第一項の規定による登録の申請をした者（以下「申請者」という。）が通訳案内士となる資格を有せず、又は心身の障害により通訳案内士の業務を適正に行うことができない者として国土交通省令で定めるものに該当すると認めたときは、その登録を拒否しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            都道府県知事は、申請者が前項に規定する国土交通省令で定める者に該当することを理由にその登録を拒否しようとするときは、あらかじめ、申請者にその旨を通知し、その求めがあつたときは、当該都道府県知事の指定する職員にその意見を聴取させなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十二条" title="（通訳案内士登録証）">
          <article_item>
            都道府県知事は、通訳案内士の登録をしたときは、申請者に第十八条に規定する事項を記載した通訳案内士登録証（以下「登録証」という。）を交付する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十三条" title="（登録事項の変更の届出等）">
          <article_item>
            通訳案内士は、登録を受けた事項に変更があつたときは、遅滞なく、その旨を都道府県知事に届け出なければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            通訳案内士は、前項の規定による届出をするときは、当該届出に登録証を添えて提出し、その訂正を受けなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十四条" title="（登録証の再交付）">
          <article_item>
            通訳案内士は、登録証を亡失し、又は著しく損じたときは、直ちに都道府県知事にその再交付を申請しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十五条" title="（登録の抹消）">
          <article_item>
            通訳案内士が次の各号のいずれかに該当する場合には、都道府県知事は、その登録を抹消しなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                その業務を廃止したとき。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                死亡したとき。
              </go_item>
              <go_item number="三">
                第四条各号のいずれかに該当するに至つたとき。
              </go_item>
              <go_item number="四">
                偽りその他不正の手段により通訳案内士の登録を受けたことが判明したとき。
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            通訳案内士が前項第一号から第三号までの規定のいずれかに該当することとなつたときは、その者又は相続人は、遅滞なく、都道府県知事にその旨を届け出なければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十六条" title="（登録の抹消）">
          <article_item>
            通訳案内士が第二十一条第一項に規定する国土交通省令で定める者に該当するに至つた場合には、都道府県知事は、その登録を抹消することができる。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十七条" title="（通訳案内士登録簿の閲覧）">
          <article_item>
            都道府県知事は、通訳案内士登録簿を公衆の閲覧に供しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十八条" title="（登録の細目）">
          <article_item>
            この法律に定めるもののほか、通訳案内士の登録に関し必要な事項は、国土交通省令で定める。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第四章　通訳案内士の業務 ">
        <articles number="第二十九条" title="（登録証の提示等）">
          <article_item>
            通訳案内士は、その業務を行う前に、通訳案内を受ける者に対して、登録証を提示しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            通訳案内士は、その業務を行つている間は、登録証を携帯し、国若しくは地方公共団体の職員又は通訳案内を受ける者の請求があつたときは、これを提示しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            国又は地方公共団体の職員が前項の請求をするには、その身分を示す証明書を携帯し、通訳案内士の要求があるときは、これを示さなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十条" title="（禁止行為）">
          <article_item>
            通訳案内士は、次に掲げる行為をしてはならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                通訳案内を受ける者のためにする物品の購買その他のあつせんについて、販売業者その他の関係者に対し金品を要求すること。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                通訳案内を受けることを強要すること。
              </go_item>
              <go_item number="三">
                登録証を他人に貸与すること。
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十一条" title="（禁止行為）">
          <article_item>
            通訳案内士は、前条に規定するもののほか、通訳案内士の信用又は品位を害するような行為をしてはならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十二条" title="（知識及び能力の維持向上）">
          <article_item>
            通訳案内士は、第三十五条第一項の規定により届出をした団体が同条第二項の規定に基づき実施する研修を受けること等により、通訳案内士として必要な知識及び能力の維持向上に努めなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            観光庁長官及び都道府県知事は、通訳案内士として必要な知識及び能力の維持向上を図るため、必要に応じ、講習の実施、資料の提供その他の措置を講ずるものとする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十三条" title="（懲戒）">
          <article_item>
            通訳案内士がこの法律又はこの法律に基づく命令に違反したときは、都道府県知事は、次に掲げる処分をすることができる。
            <go>
              <go_item number="一">
                戒告
              </go_item>
              <go_item number="二">
                一年以内の業務の停止
              </go_item>
              <go_item number="三">
                業務の禁止
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            都道府県知事は、前項第一号又は第二号に掲げる処分をしようとするときは、行政手続法（平成五年法律第八十八号）第十三条第一項の規定による意見陳述のための手続の区分にかかわらず、聴聞を行わなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            第一項各号に掲げる処分に係る聴聞の期日における審理は、公開により行わなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十四条" title="（報告）">
          <article_item>
            都道府県知事は、通訳案内士の業務の適正な実施を確保するため必要があると認めるときは、通訳案内士に対し、その業務に関し必要な報告を求めることができる。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第五章　雑則">
        <articles number="第三十五条" title="（通訳案内士の団体）">
          <article_item>
            通訳案内士の品位の保持及び資質の向上を図り、併せて通訳案内に関する業務の進歩改善を図ることを目的とする団体は、観光庁長官に対して、国土交通省令で定める事項を届け出なければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項の規定による届出をした団体は、一定の課程を定め、通訳案内士に対する研修を実施しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            観光庁長官は、通訳案内の適正な実施を確保するため必要があるときは、第一項の規定による届出をした団体に対し、報告を求め、又は助言若しくは勧告をすることができる。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十六条" title="（通訳案内士でない者の業務の制限）">
          <article_item>
            通訳案内士でない者は、報酬を得て、通訳案内を業として行つてはならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十七条" title="（名称の使用制限）">
          <article_item>
            通訳案内士でない者は、通訳案内士又はこれに類似する名称を用いてはならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十八条" title="（経過措置）">
          <article_item>
            この法律の規定に基づき命令を制定し、又は改廃する場合においては、その命令で、その制定又は改廃に伴い合理的に必要とされる範囲内において、所要の経過措置（罰則に関する経過措置を含む。）を定めることができる。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第六章　罰則">
        <articles number="第三十九条">
          <article_item>
            第十四条第一項の規定に違反した者は、一年以下の懲役又は三十万円以下の罰金に処する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四十条">
          <article_item>
            次の各号のいずれかに該当する者は、五十万円以下の罰金に処する。
            <go>
              <go_item number="一">
                偽りその他不正の手段により通訳案内士の登録を受けた者
              </go_item>
              <go_item number="二">
                第三十三条第一項の規定による業務の停止の処分に違反した者
              </go_item>
              <go_item number="三">
                第三十六条の規定に違反した者
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四十一条">
          <article_item>
            次の各号のいずれかに該当する者は、三十万円以下の罰金に処する。
            <go>
              <go_item number="一">
                第三十条の規定に違反した者
              </go_item>
              <go_item number="二">
                第三十四条の規定による報告をせず、又は虚偽の報告をした者
              </go_item>
              <go_item number="三">
                第三十七条の規定に違反した者
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四十二条">
          <article_item>
            第三十五条第一項の団体が同項の規定による届出を怠り、又は虚偽の届出をしたときは、その団体の代表者又は管理者を三十万円以下の過料に処する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四十三条">
          <article_item>
            第二十九条第一項又は第二項の規定に違反した者は、十万円以下の過料に処する。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
    </content>
  </body>
</law>
