<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>ストーカー行為等の規制等に関する法律施行規則</title>
    <defined>平成十二年十一月二十一日国家公安委員会規則第十八号</defined>
    <updated>平成二五年一〇月二日国家公安委員会規則第一二号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        ストーカー行為等の規制等に関する法律（平成十二年法律第八十一号）第四条第一項、第三項及び第四項、第五条第一項及び第三項、第六条第一項、第四項及び第十一項、第七条第一項及び第四項並びに第十条第三項の規定に基づき、ストーカー行為等の規制等に関する法律施行規則を次のように定める。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（警告の申出の受理）">
      <article_item number="第一条">
        ストーカー行為等の規制等に関する法律（以下「法」という。）第四条第一項の申出（以下「警告の申出」という。）の受理は、別記様式第一号の警告申出書の提出を受けることにより（当該申出が口頭によるものであるときは、別記様式第一号の警告申出書に記入を求め、又は警察職員が代書することにより）、行うものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（警告の方法）">
      <article_item number="第二条">
        法第四条第二項に規定する警告は、別記様式第二号の警告書を交付して行うものとする。ただし、緊急を要し警告書を交付するいとまがない場合であって、当該警告の内容が複雑なものでないときは、口頭で行うことができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（警告に係る通知の書面）">
      <article_item number="第三条">
        法第四条第四項の規定による通知は、別記様式第三号の通知書により行うものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（警告に関する公安委員会への報告事項）">
      <article_item number="第四条">
        法第四条第五項の国家公安委員会規則で定める事項は、次のとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            警告書の番号
          </go_item>
          <go_item number="二">
            警告を受けた者の住所（日本国内に住所がないとき又は住所が知れないときは居所。第九条第二号及び第十三条において「住所等」という。）、氏名及び生年月日
          </go_item>
          <go_item number="三">
            警告の申出をした者の住所、居所及び氏名
          </go_item>
          <go_item number="四">
            警告の申出があった日
          </go_item>
          <go_item number="五">
            警告をした理由
          </go_item>
          <go_item number="六">
            その他参考となるべき事項
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（禁止命令等の申出の受理）">
      <article_item number="第五条">
        法第五条第一項の申出の受理は、別記様式第四号の禁止命令等申出書の提出を受けることにより（当該申出が口頭によるものであるときは、別記様式第四号の禁止命令等申出書に記入を求め、又は警察職員が代書することにより）、行うものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条" title="（禁止命令等の方法）">
      <article_item number="第六条">
        法第五条第二項に規定する禁止命令等（法第六条第七項の規定により行うものを含む。以下「禁止命令等」という。）は、別記様式第五号の禁止等命令書を交付して行うものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第七条" title="（禁止命令等に係る通知の書面）">
      <article_item number="第七条">
        法第五条第五項の規定による通知は、別記様式第六号の通知書により行うものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第八条" title="（仮の命令の方法）">
      <article_item number="第八条">
        法第六条第二項に規定する仮の命令（以下「仮の命令」という。）は、別記様式第七号の仮命令書を交付して行うものとする。ただし、緊急を要し仮命令書を交付するいとまがない場合であって、当該仮の命令の内容が複雑なものでないときは、口頭で行うことができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第九条" title="（仮の命令に関する公安委員会への報告事項）">
      <article_item number="第九条">
        法第六条第四項の国家公安委員会規則で定める事項は、次のとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            仮命令書の番号
          </go_item>
          <go_item number="二">
            仮の命令を受けた者の住所等、氏名及び生年月日
          </go_item>
          <go_item number="三">
            警告の申出をした者の住所、居所及び氏名
          </go_item>
          <go_item number="四">
            警告の申出があった日
          </go_item>
          <go_item number="五">
            仮の命令の有効期間
          </go_item>
          <go_item number="六">
            仮の命令をした理由
          </go_item>
          <go_item number="七">
            その他参考となるべき事項
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十条" title="（住所又は居所の移転に関する警察署長への届出）">
      <article_item number="第十条">
        警告の申出をした者は、警察署の管轄区域を異にして住所又は居所を移転しようとするときは、移転後の住所又は居所を現在の住所又は居所の所在地を管轄する警察署長に届け出なければならない。ただし、当該警告の申出に係る事案に関する法第五条第二項の聴聞が終了している場合（当該聴聞に係る禁止命令等が行われていない場合を除く。）又は法第六条第六項に規定する意見の聴取が終了している場合は、この限りでない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十一条" title="（援助の申出の受理）">
      <article_item number="第十一条">
        法第七条第一項の申出の受理は、警察本部長等が別記様式第八号の援助申出書の提出を受けることにより（当該申出が口頭によるものであるときは、別記様式第八号の援助申出書に記入を求め、又は警察職員が代書することにより）、行うものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十二条" title="（警察本部長等による援助）">
      <article_item number="第十二条">
        法第七条第一項の国家公安委員会規則で定める援助は、次のとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            申出に係るストーカー行為等をした者に対し、当該申出をした者が当該ストーカー行為等に係る被害を防止するための交渉（以下この条において「被害防止交渉」という。）を円滑に行うために必要な事項を連絡すること。
          </go_item>
          <go_item number="二">
            申出に係るストーカー行為等をした者の氏名及び住所その他の連絡先を教示すること。
          </go_item>
          <go_item number="三">
            被害防止交渉を行う際の心構え、交渉方法その他の被害防止交渉に関する事項について助言すること。
          </go_item>
          <go_item number="四">
            ストーカー行為等に係る被害の防止に関する活動を行っている民間の団体その他の組織がある場合にあっては、当該組織を紹介すること。
          </go_item>
          <go_item number="五">
            被害防止交渉を行う場所として警察施設を利用させること。
          </go_item>
          <go_item number="六">
            防犯ブザーその他ストーカー行為等に係る被害の防止に資する物品の教示又は貸出しをすること。
          </go_item>
          <go_item number="七">
            申出に係るストーカー行為等について警告、禁止命令等又は仮の命令を実施したことを明らかにする書面を交付すること。
          </go_item>
          <go_item number="八">
            その他申出に係るストーカー行為等に係る被害を自ら防止するために適当と認める援助を行うこと。
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十三条" title="（公安委員会の通知事項）">
      <article_item number="第十三条">
        法第十条第三項の国家公安委員会規則で定める事項は、次の表の上欄に掲げる区分に従い、それぞれ同表の下欄に掲げるものとする。
        <table>
          <tr>
            <td>
              警告
            </td>
            <td>
              一　警告書の番号<br/>二　警告を受けた者の住所等（移転した場合は、移転後の住所等。以下この条において同じ。）、氏名及び生年月日<br/>三　警告の申出をした者の氏名、住所（移転した場合は、移転後の住所。以下この条において同じ。）及び居所（移転した場合は、移転後の居所。以下この条において同じ。）<br/>四　警告をした理由<br/>五　その他参考となるべき事項
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              仮の命令
            </td>
            <td>
              一　仮命令書の番号<br/>二　仮の命令を受けた者の住所等、氏名及び生年月日<br/>三　警告の申出をした者の氏名、住所及び居所<br/>四　仮の命令の有効期間<br/>五　仮の命令をした理由<br/>六　その他参考となるべき事項
            </td>
          </tr>
        </table>
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
