<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>運輸審議会令</title>
    <defined>平成十二年六月七日政令第三百一号</defined>
    <updated>平成二七年一二月二八日政令第四四四号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        内閣は、国土交通省設置法（平成十一年法律第百号）第二十六条の規定に基づき、この政令を制定する。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（専門委員）">
      <article_item number="第一条">
        運輸審議会（以下「審議会」という。）に、専門の事項を調査させるため必要があるときは、専門委員を置くことができる。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        専門委員は、当該専門の事項に関し学識経験のある者のうちから、国土交通大臣が任命する。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        専門委員は、その者の任命に係る当該専門の事項に関する調査が終了したときは、解任されるものとする。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        専門委員は、非常勤とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（部会）">
      <article_item number="第二条">
        審議会は、その定めるところにより、部会を置くことができる。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        部会に属すべき委員及び専門委員は、会長が指名する。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        部会に、部会長を置き、当該部会に属する委員の互選により選任する。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        部会長は、当該部会の事務を掌理する。
      </article_item>
      <article_item number="５">
        部会長に事故があるときは、当該部会に属する委員のうちから部会長があらかじめ指名する者が、その職務を代理する。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（議決方法）">
      <article_item number="第三条">
        審議会は、委員の過半数が出席しなければ、会議を開き、議決することができない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        審議会の議事は、出席委員の過半数で決し、可否同数のときは、会長の決するところによる。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        特定の事案につき特別の利害関係を有する委員は、審議会の決議があったときは、当該事案に係る議決に参加することができない。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        審議会は、国の関係行政機関の職員をその会議に出席させて必要な説明を求めることができる。
      </article_item>
      <article_item number="５">
        国の関係行政機関の長は、その職員を審議会に出席させて意見を述べさせ、又は説明をさせることができる。
      </article_item>
      <article_item number="６">
        前各項の規定は、部会の議事について準用する。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（庶務）">
      <article_item number="第四条">
        審議会の庶務は、国土交通省総合政策局総務課において処理する。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（公聴会の主宰）">
      <article_item number="第五条">
        国土交通省設置法第二十三条の公聴会は、審議会が事案を指定して指名する国土交通省の職員が主宰する。ただし、事案が特に重要である場合において、審議会が公聴会を自ら主宰し、又は委員を指名して公聴会を主宰させることを妨げない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条" title="（報告書の作成）">
      <article_item number="第六条">
        前条の規定により指名された委員又は国土交通省の職員は、公聴会の審理によって知ることができた事実を報告書として作成し、これを審議会に提出しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第七条" title="（報告書の提示）">
      <article_item number="第七条">
        審議会は、前条の報告書を国土交通省設置法第二十三条の利害関係人であって公聴会において意見を述べた者（以下この条及び次条において単に「利害関係人」という。）に提示しなければならない。ただし、公聴会において、報告書の提示を必要としない旨の利害関係人の合意があったときは、この限りでない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第八条" title="（申立て）">
      <article_item number="第八条">
        前条の報告書の提示を受けた利害関係人は、報告書に誤りがあると認めるときは、その提示を受けた日から十五日以内にその旨の申立てをすることができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第九条" title="（再審理）">
      <article_item number="第九条">
        審議会は、前条の申立てを審査して、報告書に誤りがあって審議会の決定に影響を及ぼすおそれがあると認めるときは、再び公聴会を開かなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十条" title="（雑則）">
      <article_item number="第十条">
        審議会の決定及び第六条の報告書は、国土交通省令の定めるところにより、公表しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        この政令に定めるもののほか、議事の手続その他審議会の運営に関し必要な事項は、国土交通省令で定める。
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
