<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>独立行政法人の組織、運営及び管理に係る共通的な事項に関する政令</title>
    <defined>平成十二年六月七日政令第三百十六号</defined>
    <updated>平成二五年六月一二日政令第一七四号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>内閣は、独立行政法人通則法（平成十一年法律第百三号）及び関係法律の規定に基づき、この政令を制定する。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条" title="（総務省の政策評価・独立行政法人評価委員会）">
        <article_item>
          独立行政法人通則法（以下「通則法」という。）第三十二条第三項（日本私立学校振興・共済事業団法（平成九年法律第四十八号）第二十六条、国立大学法人法（平成十五年法律第百十二号）第三十五条及び総合法律支援法（平成十六年法律第七十四号）第四十八条において準用する場合を含む。）の政令で定める審議会は、総務省の政策評価・独立行政法人評価委員会とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（会計監査人の監査を要しない独立行政法人の範囲）">
        <article_item>
          通則法第三十九条に規定する政令で定める基準に達しない独立行政法人は、次の各号のいずれにも該当する独立行政法人（通則法第一条第一項に規定する個別法により長期借入金又は債券発行をすることができる独立行政法人を除く。）とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              通則法第三十九条に規定する財務諸表、事業報告書（会計に関する部分に限る。）及び決算報告書に係る事業年度の開始の日における資本金の額が百億円に達しないこと。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              通則法第三十八条第一項の規定により主務大臣の承認を受けた最終の貸借対照表（以下この号において「最終の貸借対照表」という。）の負債の部に計上した金額の合計額（新たに設立された独立行政法人であって最終の貸借対照表がないものにあっては、当該独立行政法人の負債の金額に相当する金額として主務大臣の定める方法により算定した額）が二百億円に達しないこと。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条の二" title="（不要財産の国庫納付）">
        <article_item>
          独立行政法人は、通則法第四十六条の二第一項の規定による政府出資等に係る不要財産の国庫納付（以下この項及び次条第一項において「現物による国庫納付」という。）について、通則法第四十六条の二第一項本文の規定により認可を受けようとするときは、次に掲げる事項を記載した申請書を主務大臣に提出しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              現物による国庫納付に係る不要財産の内容
            </go_item>
            <go_item number="二">
              不要財産と認められる理由
            </go_item>
            <go_item number="三">
              当該不要財産の取得の日及び申請の日における不要財産の帳簿価額（現金及び預金にあっては、取得の日及び申請の日におけるその額）
            </go_item>
            <go_item number="四">
              当該不要財産の取得に係る出資又は支出の額、会計の区分その他その内容
            </go_item>
            <go_item number="五">
              現物による国庫納付の予定時期
            </go_item>
            <go_item number="六">
              その他必要な事項
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          独立行政法人は、通則法第四十六条の二第一項本文の認可を受けたときは、主務大臣の指定する期日までに、当該不要財産を国庫に納付するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条の三" title="（中期計画に定めた不要財産の国庫納付）">
        <article_item>
          独立行政法人は、通則法第四十四条第三項の中期計画において通則法第三十条第二項第四号の二の計画を定めた場合において、現物による国庫納付を行おうとするときは、前条第一項各号に掲げる事項を主務大臣に通知しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          主務大臣は、前項の通知を受けたときは、遅滞なく、財務大臣にその旨を通知するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          独立行政法人は、第一項の通知を行ったときは、主務大臣の指定する期日までに、当該不要財産を国庫に納付するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条の四" title="（不要財産の譲渡収入による国庫納付）">
        <article_item>
          独立行政法人は、通則法第四十六条の二第二項の規定により、政府出資等に係る不要財産を譲渡し、これにより生じた収入から国庫納付を行うこと（以下「譲渡収入による国庫納付」という。）について、同項本文の規定により認可を受けようとするときは、次に掲げる事項を記載した申請書を主務大臣に提出しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              譲渡収入による国庫納付に係る不要財産の内容
            </go_item>
            <go_item number="二">
              不要財産と認められる理由
            </go_item>
            <go_item number="三">
              納付の方法を譲渡収入による国庫納付とする理由
            </go_item>
            <go_item number="四">
              当該不要財産の取得の日及び申請の日における不要財産の帳簿価額
            </go_item>
            <go_item number="五">
              譲渡によって得られる収入の見込額
            </go_item>
            <go_item number="六">
              譲渡に要する費用の費目、費目ごとの見込額及びその合計額
            </go_item>
            <go_item number="七">
              当該不要財産の取得に係る出資又は支出の額、会計の区分その他その内容
            </go_item>
            <go_item number="八">
              譲渡の方法
            </go_item>
            <go_item number="九">
              譲渡の予定時期
            </go_item>
            <go_item number="十">
              譲渡収入による国庫納付の予定時期
            </go_item>
            <go_item number="十一">
              その他必要な事項
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          独立行政法人は、通則法第四十六条の二第二項本文の規定による認可を受けて不要財産の譲渡を行ったときは、遅滞なく、次に掲げる事項を記載した報告書を主務大臣に提出するものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              当該不要財産の内容
            </go_item>
            <go_item number="二">
              譲渡によって得られた収入の額（第二条の六第一項及び第二項第二号において「譲渡収入額」という。）
            </go_item>
            <go_item number="三">
              譲渡に要した費用の費目、費目ごとの金額及びその合計額
            </go_item>
            <go_item number="四">
              譲渡した時期
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３">
          前項の報告書には、同項各号に掲げる事項を証する書類を添付するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          主務大臣は、第二項の報告書の提出を受けたときは、通則法第四十六条の二第二項本文の規定により主務大臣が定める基準に従い算定した金額を独立行政法人に通知するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="５">
          独立行政法人は、前項の通知を受けたときは、主務大臣の指定する期日までに、同項の規定により通知された金額を国庫に納付するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条の五" title="（中期計画に定めた不要財産の譲渡収入による国庫納付）">
        <article_item>
          独立行政法人は、通則法第四十四条第三項の中期計画において通則法第三十条第二項第四号の二の計画を定めた場合において、譲渡収入による国庫納付を行おうとするときは、前条第一項各号に掲げる事項を主務大臣に通知しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          主務大臣は、前項の通知を受けたときは、遅滞なく、財務大臣にその旨を通知するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          前条第二項から第五項までの規定は、第一項の通知があった場合について準用する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条の六" title="（簿価超過額の国庫への納付）">
        <article_item>
          独立行政法人は、譲渡収入額に当該財産の帳簿価額を超える額（以下この条において「簿価超過額」という。）があった場合には、通則法第四十六条の二第三項ただし書の規定によりその全部又は一部の金額を国庫に納付しないことについて認可を受けようとするときを除き、第二条の四第五項（前条第三項において準用する場合を含む。）の主務大臣の指定する期日までに、簿価超過額を国庫に納付するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          独立行政法人は、簿価超過額があった場合において、通則法第四十六条の二第三項ただし書の規定によりその全部又は一部の金額を国庫に納付しないことについて認可を受けようとするときは、第二条の四第二項（前条第三項において準用する場合を含む。）の報告書の提出と併せて、次に掲げる事項を記載した申請書を主務大臣に提出しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              譲渡収入による国庫納付に係る不要財産の内容
            </go_item>
            <go_item number="二">
              帳簿価額、譲渡収入額及び簿価超過額
            </go_item>
            <go_item number="三">
              簿価超過額のうち、納付しないことを求める額及びその理由
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３">
          独立行政法人は、通則法第四十六条の二第三項ただし書の認可を受けたときは、主務大臣の指定する期日までに、簿価超過額から当該認可を受けた金額を控除した額を国庫に納付するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条の七" title="（国庫に納付する不要財産等の帰属する会計）">
        <article_item>
          通則法第四十六条の二第一項の規定により国庫に納付する不要財産又は同条第二項若しくは第三項の規定により不要財産に関し国庫に納付する金額は、当該不要財産に係る政府の出資又は支出に係る会計に帰属する。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の規定により国庫に納付する不要財産又は金額が帰属するものとされる会計が廃止されている場合その他当該会計の状況に照らして同項の規定によることが適当でないと認められる場合には、同項の規定にかかわらず、当該不要財産又は金額が帰属すべき会計を主務大臣及び財務大臣が定めるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条の八" title="（資本金の減少に係る通知及び報告）">
        <article_item>
          主務大臣は、通則法第四十六条の二第四項の規定により独立行政法人に対する政府からの出資がなかったものとされ、独立行政法人の資本金を減少するものとされる金額を定めたときは、その金額を独立行政法人に通知するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          独立行政法人は、通則法第四十六条の二第四項の規定により資本金を減少したときは、遅滞なく、その旨を主務大臣に報告するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          主務大臣は、前項の報告があったときは、遅滞なく、その旨を財務大臣に通知するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（主務大臣への報告）">
        <article_item>
          通則法第六十条第一項の規定による報告は、一月一日現在における同項に規定する常勤職員の数について、総務省令で定めるところにより、一月三十日までに行うものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（常勤職員の範囲）">
        <article_item>
          通則法第六十条第一項に規定する常時勤務に服することを要しない職員で政令で定めるものは、次に掲げる者とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              国家公務員法（昭和二十二年法律第百二十号）第七十九条又は第八十二条の規定による休職又は停職の処分を受けた者
            </go_item>
            <go_item number="二">
              特定独立行政法人の労働関係に関する法律（昭和二十三年法律第二百五十七号）第七条第五項の規定により休職者とされた者
            </go_item>
            <go_item number="三">
              国際機関等に派遣される一般職の国家公務員の処遇等に関する法律（昭和四十五年法律第百十七号）第二条第一項の規定により派遣された者
            </go_item>
            <go_item number="四">
              国家公務員の育児休業等に関する法律（平成三年法律第百九号）第三条第一項の規定により育児休業をしている者又は同法第十三条第一項に規定する育児短時間勤務職員（同法第二十二条の規定による勤務をしている者を含む。）
            </go_item>
            <go_item number="五">
              国家公務員の自己啓発等休業に関する法律（平成十九年法律第四十五号）第二条第五項に規定する自己啓発等休業をしている者
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条" title="（積立金の処分に係る承認の手続）">
        <article_item>
          別表の第一欄に掲げる独立行政法人は、通則法第二十九条第二項第一号に規定する中期目標の期間（以下この項において「中期目標の期間」という。）の最後の事業年度（以下「期間最後の事業年度」という。）に係る通則法第四十四条第一項又は第二項の規定による整理を行った後、同条第一項の規定による積立金がある場合において、その額に相当する金額の全部又は一部を同表の第二欄に掲げる規定により当該中期目標の期間の次の中期目標の期間における業務の財源に充てようとするときは、次に掲げる事項を記載した承認申請書を当該規定に規定する大臣（以下「主務大臣」という。）に提出し、当該次の中期目標の期間の最初の事業年度の六月三十日までに、当該規定による承認を受けなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              別表の第二欄に掲げる規定による承認を受けようとする金額
            </go_item>
            <go_item number="二">
              前号の金額を財源に充てようとする業務の内容
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の承認申請書には、当該期間最後の事業年度の事業年度末の貸借対照表、当該期間最後の事業年度の損益計算書その他の別表の第三欄に掲げる命令で定める書類を添付しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条" title="（国庫納付金の納付の手続）">
        <article_item>
          別表の第一欄に掲げる独立行政法人は、同表の第四欄に掲げる規定に規定する残余があるときは、当該規定による納付金（以下「国庫納付金」という。）の計算書に、当該期間最後の事業年度の事業年度末の貸借対照表、当該期間最後の事業年度の損益計算書その他の当該国庫納付金の計算の基礎を明らかにした書類を添付して、当該期間最後の事業年度の次の事業年度の六月三十日までに、これを主務大臣に提出しなければならない。ただし、前条第一項の承認申請書を提出したときは、これに添付した同条第二項に規定する書類を重ねて提出することを要しない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          主務大臣は、前項の国庫納付金の計算書及び添付書類の提出があったときは、遅滞なく、当該国庫納付金の計算書及び添付書類の写しを財務大臣に送付するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条" title="（国庫納付金の納付期限）">
        <article_item>
          国庫納付金は、期間最後の事業年度の次の事業年度の七月十日までに納付しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条" title="（国庫納付金の帰属する会計）">
        <article_item>
          別表の第一欄に掲げる独立行政法人の国庫納付金は、同表の第五欄に掲げる会計に帰属する。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の規定にかかわらず、別表の第一欄に掲げる独立行政法人が通則法第四十六条の規定による交付金（補助金等に係る予算の執行の適正化に関する法律（昭和三十年法律第百七十九号）第二条第一項第四号の規定に基づき補助金等として指定されたものを除く。）であって平成二十三年度の一般会計補正予算（第３号）及び平成二十四年度以降における東日本大震災復興特別会計の予算に計上されたものの交付を受けて特別会計に関する法律（平成十九年法律第二十三号）第二百二十二条第二項に規定する復興施策に関する業務を行う場合における当該復興施策に関する業務に係る国庫納付金は、東日本大震災復興特別会計に帰属する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条" title="（教育公務員の範囲）">
        <article_item>
          独立行政法人酒類総合研究所法（平成十一年法律第百六十四号）第九条第一項、独立行政法人国立特別支援教育総合研究所法（平成十一年法律第百六十五号）第九条第一項、独立行政法人大学入試センター法（平成十一年法律第百六十六号）第十条第一項、独立行政法人国立科学博物館法（平成十一年法律第百七十二号）第九条第一項、独立行政法人物質・材料研究機構法（平成十一年法律第百七十三号）第十条、独立行政法人防災科学技術研究所法（平成十一年法律第百七十四号）第十条、独立行政法人放射線医学総合研究所法（平成十一年法律第百七十六号）第九条、独立行政法人国立美術館法（平成十一年法律第百七十七号）第九条第一項、独立行政法人国立文化財機構法（平成十一年法律第百七十八号）第九条第一項、独立行政法人経済産業研究所法（平成十一年法律第二百号）第十条第一項、独立行政法人産業技術総合研究所法（平成十一年法律第二百三号）第十条第一項、独立行政法人製品評価技術基盤機構法（平成十一年法律第二百四号）第十条第一項、独立行政法人造幣局法（平成十四年法律第四十号）第十条第一項、独立行政法人国立印刷局法（平成十四年法律第四十一号）第十条第一項、独立行政法人新エネルギー・産業技術総合開発機構法（平成十四年法律第百四十五号）第十二条第一項、独立行政法人中小企業基盤整備機構法（平成十四年法律第百四十七号）第十条、独立行政法人日本学術振興会法（平成十四年法律第百五十九号）第十一条第一項、独立行政法人宇宙航空研究開発機構法（平成十四年法律第百六十一号）第十三条、独立行政法人日本スポーツ振興センター法（平成十四年法律第百六十二号）第十一条、独立行政法人日本芸術文化振興会法（平成十四年法律第百六十三号）第十条第一項、独立行政法人労働政策研究・研修機構法（平成十四年法律第百六十九号）第九条第一項、独立行政法人日本貿易振興機構法（平成十四年法律第百七十二号）第九条第一項、独立行政法人医薬品医療機器総合機構法（平成十四年法律第百九十二号）第十条、独立行政法人日本学生支援機構法（平成十五年法律第九十四号）第十条第一項、独立行政法人国立高等専門学校機構法（平成十五年法律第百十三号）第九条第一項、独立行政法人大学評価・学位授与機構法（平成十五年法律第百十四号）第十一条第一項、独立行政法人国立大学財務・経営センター法（平成十五年法律第百十五号）第十条第一項及び独立行政法人医薬基盤研究所法（平成十六年法律第百三十五号）第十条に規定する政令で定める教育公務員は、次に掲げる者とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              学校教育法（昭和二十二年法律第二十六号）の規定による公立の大学の学長、副学長、学部長、教授、准教授、助教又は講師の職にある者（当該大学においてその他の職を兼ねる者を含む。）
            </go_item>
            <go_item number="二">
              国立教育政策研究所の長及びその職員のうち専ら研究又は教育に従事する者で前号に掲げる者に準ずるもの
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
