<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>発電用風力設備に関する技術基準を定める省令</title>
    <defined>平成九年三月二十七日通商産業省令第五十三号</defined>
    <updated>平成二一年一二月一八日経済産業省令第六九号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>電気事業法（昭和三十九年法律第百七十号）第三十九条第一項の規定に基づき、発電用風力設備に関する技術基準を定める省令（平成二年通商産業省令第二十五号）を次のように定める。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条">
        <article_item number="第一条">
          この省令は、風力を原動力として電気を発生するために施設する電気工作物について適用する。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の電気工作物とは、一般用電気工作物及び事業用電気工作物をいう。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条">
        <article_item number="第二条">
          この省令において使用する用語は、電気事業法施行規則（平成七年通商産業省令第七十七号）において使用する用語の例による。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条">
        <article_item number="第三条">
          風力発電所を施設するに当たっては、取扱者以外の者に見やすい箇所に風車が危険である旨を表示するとともに、当該者が容易に接近するおそれがないように適切な措置を講じなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          発電用風力設備が一般用電気工作物である場合には、前項の規定は、同項中「風力発電所」とあるのは「発電用風力設備」と、「当該者が容易に」とあるのは「当該者が容易に風車に」と読み替えて適用するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条">
        <article_item number="第四条">
          風車は、次の各号により施設しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              負荷を遮断したときの最大速度に対し、構造上安全であること。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              風圧に対して構造上安全であること。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              運転中に風車に損傷を与えるような振動がないように施設すること。
            </go_item>
            <go_item number="四">
              通常想定される最大風速においても取扱者の意図に反して風車が起動することのないように施設すること。
            </go_item>
            <go_item number="五">
              運転中に他の工作物、植物等に接触しないように施設すること。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条">
        <article_item number="第五条">
          風車は、次の各号の場合に安全かつ自動的に停止するような措置を講じなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              回転速度が著しく上昇した場合
            </go_item>
            <go_item number="二">
              風車の制御装置の機能が著しく低下した場合
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          発電用風力設備が一般用電気工作物である場合には、前項の規定は、同項中「安全かつ自動的に停止するような措置」とあるのは「安全な状態を確保するような措置」と読み替えて適用するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          最高部の地表からの高さが二十メートルを超える発電用風力設備には、雷撃から風車を保護するような措置を講じなければならない。ただし、周囲の状況によって雷撃が風車を損傷するおそれがない場合においては、この限りでない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条">
        <article_item number="第六条">
          発電用風力設備として使用する圧油装置及び圧縮空気装置は、次の各号により施設しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              圧油タンク及び空気タンクの材料及び構造は、最高使用圧力に対して十分に耐え、かつ、安全なものであること。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              圧油タンク及び空気タンクは、耐食性を有するものであること。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              圧力が上昇する場合において、当該圧力が最高使用圧力に到達する以前に当該圧力を低下させる機能を有すること。
            </go_item>
            <go_item number="四">
              圧油タンクの油圧又は空気タンクの空気圧が低下した場合に圧力を自動的に回復させる機能を有すること。
            </go_item>
            <go_item number="五">
              異常な圧力を早期に検知できる機能を有すること。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条">
        <article_item number="第七条">
          風車を支持する工作物は、自重、積載荷重、積雪及び風圧並びに地震その他の振動及び衝撃に対して構造上安全でなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          発電用風力設備が一般用電気工作物である場合には、風車を支持する工作物に取扱者以外の者が容易に登ることができないように適切な措置を講じること。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条">
        <article_item number="第八条">
          電気設備に関する技術基準を定める省令（平成九年通商産業省令第五十二号）第十九条第八項及び第十項の規定は、風力発電所に設置する発電用風力設備について準用する。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          発電用風力設備が一般用電気工作物である場合には、前項の規定は、同項中「第十九条第八項及び第十項」とあるのは「第十九条第十項」と、「風力発電所に設置する発電用風力設備」とあるのは「発電用風力設備」と読み替えて適用するものとする。
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
