<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>農林中央金庫及び特定農水産業協同組合等による信用事業の再編及び強化に関する法律施行規則</title>
    <defined>平成九年一月二十四日大蔵省・農林水産省令第一号</defined>
    <updated>平成二三年九月二二日内閣府・農林水産省令第六号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>農林中央金庫と信用農業協同組合連合会との合併等に関する法律施行令（平成九年政令第八号）第三条、第四条及び第六条の規定に基づき、農林中央金庫と信用農業協同組合連合会との合併等に関する法律施行規則を次のように定める。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条" title="（信用事業強化措置）">
        <article_item>
          農林中央金庫及び特定農水産業協同組合等による信用事業の再編及び強化に関する法律（平成八年法律第百十八号。以下「法」という。）第四条第二項第三号の主務省令で定める措置は、次に掲げる措置とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              自己資本の充実を図るための措置
            </go_item>
            <go_item number="二">
              前号に掲げるもののほか、財務内容の健全性の確保を図るための措置
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（基本方針の届出）">
        <article_item>
          法第四条第六項の規定による届出は、届出書に次に掲げる書類を添付して、基本方針を定め、又はこれを変更した日から十四日以内に、これを農林水産大臣及び金融庁長官に提出してしなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              基本方針を定めた場合には当該基本方針、基本方針を変更した場合には変更しようとする事項及びその理由を記載した書面
            </go_item>
            <go_item number="二">
              法第四条第三項の総会（同条第四項の総代会を含む。）及び同条第五項の経営管理委員会の議事録
            </go_item>
            <go_item number="三">
              その他参考となるべき事項を記載した書面
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（情報通信の技術を利用する方法）">
        <article_item>
          法第十一条第三項（法第二十五条第二項において準用する場合を含む。）の情報通信の技術を利用する方法であって主務省令で定めるものは、次に掲げる方法とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              電子情報処理組織を使用する方法のうち、送信者の使用に係る電子計算機と受信者の使用に係る電子計算機とを接続する電気通信回線を通じて送信し、受信者の使用に係る電子計算機に備えられたファイルに記録する方法
            </go_item>
            <go_item number="二">
              磁気ディスクその他これに準ずる方法により一定の情報を確実に記録しておくことができる物をもって調製するファイルに情報を記録したものを交付する方法
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（法第十一条第四項の主務省令で定める方法）">
        <article_item>
          法第十一条第四項（法第二十五条第二項において準用する場合を含む。）の主務省令で定める方法は、前条第二号に掲げる方法とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条" title="（催告を要しない債権者）">
        <article_item>
          農林中央金庫及び特定農水産業協同組合等による信用事業の再編及び強化に関する法律施行令（以下「令」という。）第三条第一項の債権者で農林水産省令・内閣府令で定めるものは、保護預り契約に係る債権者とする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          令第三条第二項において準用する同条第一項の債権者で農林水産省令・内閣府令で定めるものは、共済契約に係る債権者及び保護預り契約に係る債権者とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条の二" title="（合併等を議決する際に貸借対照表に関して公告及び催告すべき事項）">
        <article_item>
          法第十二条第一項第二号（法第二十七条において準用する場合を含む。）の主務省令で定めるものは、同項に規定する貸借対照表を主たる事務所に備え置いている旨とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条の三" title="（農林中央金庫の事前開示事項）">
        <article_item>
          法第十二条の二第一項の主務省令で定める事項は、農林中央金庫については、次に掲げる事項とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              令第一条第二号及び第四号に掲げる事項についての定め（当該定めがない場合にあっては、当該定めがないこと）の相当性に関する事項
            </go_item>
            <go_item number="二">
              信用農水産業協同組合連合会（法第二条第二項に規定する信用農水産業協同組合連合会をいう。以下同じ。）についての次に掲げる事項
              <go>
                <go_item number="イ">
                  最終事業年度に係る決算関係書類（農業協同組合法（昭和二十二年法律第百三十二号）第三十六条第七項及び水産業協同組合法（昭和二十三年法律第二百四十二号）第四十条第七項に規定する決算関係書類をいう。）（最終事業年度がない場合にあっては、当該信用農水産業協同組合連合会の成立の日における貸借対照表）の内容
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  最終事業年度の末日（最終事業年度がない場合にあっては信用農水産業協同組合連合会の成立の日）後に重要な財産の処分、重大な債務の負担その他の当該信用農水産業協同組合連合会の財産の状況に重要な影響を与える事象が生じたときは、その内容（法第十二条の二第一項第一号に規定する合併総会の日（法第九条の二第一項の規定により総会の承認を経ないで合併を行う場合にあっては、同項の経営管理委員会の日）の二週間前の日（以下この条において「合併契約備置開始日」という。）後合併の効力が生ずる日までの間に新たな最終事業年度が存することとなる場合にあっては、当該新たな最終事業年度の末日後に生じた事象の内容に限る。）
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
            <go_item number="三">
              農林中央金庫において最終事業年度の末日後に重要な財産の処分、重大な債務の負担その他の農林中央金庫の財産の状況に重要な影響を与える事象が生じたときは、その内容（合併契約備置開始日後合併の効力が生ずる日までの間に新たな最終事業年度が存することとなる場合にあっては、当該新たな最終事業年度の末日後に生じた事象の内容に限る。）
            </go_item>
            <go_item number="四">
              合併が効力を生ずる日以後における農林中央金庫の債務（法第十二条第一項の規定により合併について異議を述べることができる債権者に対して負担する債務に限る。）の履行の見込みに関する事項
            </go_item>
            <go_item number="五">
              合併契約備置開始日後合併が効力を生ずる日までの間に、前各号に掲げる事項に変更が生じたときは、変更後の当該事項
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条の四" title="（信用農水産業協同組合連合会の事前開示事項）">
        <article_item>
          法第十二条の二第一項の主務省令で定める事項は、信用農水産業協同組合連合会については、次に掲げる事項とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              令第一条第二号及び第四号についての定め（当該定めがない場合にあっては、当該定めがないこと）の相当性に関する事項
            </go_item>
            <go_item number="二">
              農林中央金庫の定款の定め
            </go_item>
            <go_item number="三">
              農林中央金庫についての次に掲げる事項
              <go>
                <go_item number="イ">
                  最終事業年度に係る決算関係書類（農林中央金庫法（平成十三年法律第九十三号）第三十五条第六項に規定する決算関係書類をいい、同条第一項に規定する附属明細書を除く。）の内容
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  最終事業年度の末日後に重要な財産の処分、重大な債務の負担その他の農林中央金庫の財産の状況に重要な影響を与える事象が生じたときは、その内容（法第十二条の二第一項第二号に規定する合併総会の日の二週間前の日（以下この条において「合併契約備置開始日」という。）後合併の効力が生ずる日までの間に新たな最終事業年度が存することとなる場合にあっては、当該新たな最終事業年度の末日後に生じた事象の内容に限る。）
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
            <go_item number="四">
              信用農水産業協同組合連合会についての次に掲げる事項
              <go>
                <go_item number="イ">
                  信用農水産業協同組合において最終事業年度の末日（最終事業年度がない場合にあっては、信用農水産業協同組合連合会の成立の日）後に重要な財産の処分、重大な債務の負担その他の信用農水産業協同組合連合会の財産の状況に重要な影響を与える事象が生じたときは、その内容（合併契約備置開始日後合併の効力が生ずる日までの間に新たな最終事業年度が存することとなる場合にあっては、当該新たな最終事業年度の末日後に生じた事象の内容に限る。）
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  信用農水産業協同組合連合会において最終事業年度がないときは、信用農水産業協同組合連合会の成立の日における貸借対照表
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
            <go_item number="五">
              合併が効力を生ずる日以後における農林中央金庫の債務（法第十二条第一項の規定により合併について異議を述べることができる債権者に対して負担する債務に限る。）の履行の見込みに関する事項
            </go_item>
            <go_item number="六">
              合併契約備置開始日後、前各号に掲げる事項に変更が生じたときは、変更後の当該事項
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条の五" title="（電磁的記録）">
        <article_item>
          法第十二条の二第一項の主務省令で定めるものは、磁気ディスクその他これに準ずる方法により一定の情報を確実に記録しておくことができる物をもって調製するファイルに情報を記録したものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条の六" title="（電磁的記録に記録された事項を表示する方法）">
        <article_item>
          次に掲げる規定に規定する主務省令で定める方法は、次に掲げる規定の電磁的記録に記録された事項を紙面又は映像面に表示する方法とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              法第十二条の二第二項第三号
            </go_item>
            <go_item number="二">
              法第十八条の二第三項第三号
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条" title="（合併認可申請書及び事業譲渡認可申請書の添付書類）">
        <article_item>
          令第四条第一項の農林水産省令・内閣府令で定める合併認可申請書に添付する書類は、次に掲げる書類とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              合併理由書
            </go_item>
            <go_item number="二">
              法第十条に規定する合併総会の議事録（法第九条の二第一項の規定により総会の承認を経ないで合併を行う農林中央金庫にあっては、同項の経営管理委員会の議事録）
            </go_item>
            <go_item number="三">
              合併契約の内容を記載した書面
            </go_item>
            <go_item number="四">
              令第二条第一項の規定による通知をしたことを証する書面
            </go_item>
            <go_item number="五">
              法第十二条第一項の規定による公告及び催告（合併を行う農林中央金庫又は信用農水産業協同組合連合会が公告を官報のほか、定款に定めた法第十二条第二項各号のいずれかに掲げる公告の方法によりした場合における当該農林中央金庫又は信用農水産業協同組合連合会にあっては、これらの公告）をしたこと並びに異議を述べた債権者があるときは、その者に対し弁済し、若しくは担保を提供し、若しくは信託したこと又は合併をしてもその者を害するおそれがないことを証する書面
            </go_item>
            <go_item number="六">
              農林中央金庫の定款、事業計画書、事務所の所在地及び農林中央金庫代理業者（農林中央金庫法第九十五条の二第三項に規定する農林中央金庫代理業者をいう。次項において同じ。）が農林中央金庫代理業（同条第二項に規定する農林中央金庫代理業をいう。次項において同じ。）を営む営業所又は事務所を記載した書面並びに役員の構成、その氏名及び略歴を記載した書面
            </go_item>
            <go_item number="七">
              農林中央金庫及び信用農水産業協同組合連合会の合併の認可申請の直前に終了する事業年度の貸借対照表及び損益計算書並びに最近の日計表
            </go_item>
            <go_item number="八">
              法第十三条第一項の規定による持分払戻請求をした農林中央金庫の会員又は法第十四条第一項の規定による持分払戻請求をした信用農水産業協同組合連合会の会員に関する事項を記載した書面
            </go_item>
            <go_item number="九">
              法第十九条第二項の規定による業務の継続の期限を記載した書面
            </go_item>
            <go_item number="十">
              法第十九条第三項の規定による信託業務を終了したことを証する書面
            </go_item>
            <go_item number="十一">
              合併費用を記載した書面
            </go_item>
            <go_item number="十二">
              その他参考となるべき事項を記載した書面
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          令第四条第二項において準用する同条第一項の農林水産省令・内閣府令で定める事業譲渡認可申請書に添付する書類は、次に掲げる書類とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              事業譲渡理由書
            </go_item>
            <go_item number="二">
              法第二十五条第一項の総会（同条第二項において準用する法第九条第三項の総代会を含む。）又は法第二十六条第一項の総会（同条第二項において準用する法第四条第四項の総代会を含む。）の議事録
            </go_item>
            <go_item number="三">
              全部事業譲渡契約又は一部事業譲渡契約の内容を記載した書面
            </go_item>
            <go_item number="四">
              令第二条第二項において準用する同条第一項の規定による通知をしたことを証する書面
            </go_item>
            <go_item number="五">
              法第二十七条において準用する法第十二条第一項の規定による公告及び催告をしたこと並びに異議を述べた債権者があるときは、その者に対し弁済し、若しくは担保を提供し、若しくは信託したこと又は事業譲渡をしてもその者を害するおそれがないことを証する書面
            </go_item>
            <go_item number="六">
              農林中央金庫の定款、事業計画書、事務所の所在地及び農林中央金庫代理業者の農林中央金庫代理業を営む営業所又は事務所を記載した書面並びに役員の構成、その氏名及び略歴を記載した書面
            </go_item>
            <go_item number="七">
              農林中央金庫及び特定農水産業協同組合等（法第二条第一項に規定する特定農水産業協同組合等をいう。以下同じ。）の事業譲渡の認可申請の直前に終了する事業年度の貸借対照表及び損益計算書並びに最近の日計表
            </go_item>
            <go_item number="八">
              法第二十七条において準用する法第十三条第一項の規定による持分払戻請求をした農林中央金庫の会員又は法第二十七条において準用する法第十四条第一項の規定による持分払戻請求をした特定農水産業協同組合等の組合員又は会員に関する事項を記載した書面
            </go_item>
            <go_item number="九">
              法第二十七条において準用する法第十九条第二項の規定による業務の継続の期限を記載した書面
            </go_item>
            <go_item number="十">
              法第二十七条において準用する法第十九条第三項の規定による信託業務を終了したことを証する書面
            </go_item>
            <go_item number="十一">
              事業譲渡費用を記載した書面
            </go_item>
            <go_item number="十二">
              事業譲渡を行った後の特定農水産業協同組合等の取扱いに関する事項
            </go_item>
            <go_item number="十三">
              その他参考となるべき事項を記載した書面
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条の二" title="（農林中央金庫の事後開示事項）">
        <article_item>
          法第十八条の二第一項の主務省令で定める事項は、次に掲げる事項とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              合併が効力を生じた日
            </go_item>
            <go_item number="二">
              農林中央金庫における法第十二条及び第十三条の規定による手続の経過
            </go_item>
            <go_item number="三">
              信用農水産業協同組合連合会における法第十二条及び第十四条の規定による手続の経過
            </go_item>
            <go_item number="四">
              合併により農林中央金庫が信用農水産業協同組合連合会から承継した重要な権利義務に関する事項
            </go_item>
            <go_item number="五">
              法第十二条の二第一項の規定により信用農水産業協同組合連合会が備え置いた書面又は電磁的記録に記載又は記録がされた事項（合併契約の内容を除く。）
            </go_item>
            <go_item number="六">
              前各号に掲げるもののほか、合併に関する重要な事項
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条" title="（業務の継続の承認申請書の添付書類）">
        <article_item>
          令第六条第一項第四号（同条第二項において準用する場合を含む。）に規定する農林水産省令・内閣府令で定める書類は、合併又は事業譲渡時における法第十九条第四項に規定する業務に係る取引の状況について知ることができる書面その他参考となるべき事項を記載した書面とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条の二" title="（純資産額）">
        <article_item>
          法第二十六条の二第一項の主務省令で定める方法により算定される額は、貸借対照表上の資産の額から負債の額を控除して得た額とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条" title="（劣後特約付金銭消費貸借）">
        <article_item>
          法第三十三条第一号の金銭消費貸借であって主務省令で定めるものは、元利金の支払について劣後的内容を有する特約が付された金銭の消費貸借であって、次に掲げる性質のすべてを有するものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              担保が付されていないこと。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              その元本の弁済が行われない期間が契約時から五年を超えるものであること。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条" title="（事業計画の認可の申請等）">
        <article_item>
          指定支援法人は、法第三十六条第一項前段の規定による認可を受けようとするときは、毎事業年度開始前に、認可申請書に同項の事業計画書及び収支予算書を添付して農林水産大臣及び金融庁長官に提出しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          指定支援法人は、法第三十六条第一項後段の規定による認可を受けようとするときは、認可申請書に変更しようとする事項及びその理由を記載した書面を添付して農林水産大臣及び金融庁長官に提出しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          第一項の収支予算書は、収入にあってはその性質、支出にあってはその目的に従って区分しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十条" title="（事業報告書等の提出）">
        <article_item>
          指定支援法人は、法第三十六条第二項の規定による事業報告書及び収支決算書を、毎事業年度終了後三月以内に貸借対照表を添付して農林水産大臣及び金融庁長官に提出しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十一条" title="（業務の代理の認可の申請等）">
        <article_item>
          農林中央金庫又は信用農水産業協同組合連合会は、法第四十二条第三項前段の規定による認可を受けようとするときは、認可申請書に次に掲げる書類を添付して農林水産大臣及び金融庁長官に提出しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              理由書
            </go_item>
            <go_item number="二">
              代理させる業務の範囲及びその実施方法を記載した書面
            </go_item>
            <go_item number="三">
              代理させる業務に係る人的構成、組織等の業務執行体制を記載した書面
            </go_item>
            <go_item number="四">
              業務の代理に係る契約書の案
            </go_item>
            <go_item number="五">
              その他参考となるべき事項を記載した書面
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          農林水産大臣及び金融庁長官は、前項の規定による認可の申請があったときは、次に掲げる基準に適合するかどうかを審査するものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              農林中央金庫が当該申請をした場合にあっては、当該業務の代理が農林中央金庫の経営の健全性確保に資すると認められるものである場合を除き、農林中央金庫の自己資本の充実の状況が農林中央金庫法第八十五条第二項に規定する区分等を定める命令（平成十三年内閣府・財務省・農林水産省令第三号）第一条第一項の表の非対象区分に該当し、かつ、農林中央金庫及びその子会社等（農林中央金庫法第五十六条第二号に規定する子会社等をいう。）の自己資本の充実の状況が同令第一条第二項の表の非対象区分に該当するものであること。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              信用農水産業協同組合連合会が当該申請をした場合にあっては、当該業務の代理が当該申請をした信用農水産業協同組合連合会の経営の健全性確保に資すると認められるものである場合を除き、当該申請をした信用農水産業協同組合連合会の自己資本の充実の状況が農業協同組合法第九十四条の二第三項に規定する区分等を定める命令（平成十二年総理府・大蔵省・農林水産省令第十三号）第三条第一項の表の非対象区分又は水産業協同組合法第百二十三条の二第三項に規定する区分等を定める命令（平成十二年総理府・大蔵省・農林水産省令第十五号）第三条第一項の表の非対象区分に該当し、かつ、当該申請をした信用農水産業協同組合連合会及びその子会社等（農業協同組合法第五十四条の二第二項又は水産業協同組合法第九十二条第三項若しくは第百条第三項において準用する同法第五十八条の二第二項に規定する子会社等をいう。）の自己資本の充実の状況が農業協同組合法第九十四条の二第三項に規定する区分等を定める命令第三条第二項の表の非対象区分又は水産業協同組合法第百二十三条の二第三項に規定する区分等を定める命令第三条第二項の表の非対象区分に該当するものであること。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              当該申請をした農林中央金庫又は信用農水産業協同組合連合会の経営管理に係る体制等に照らし、農林中央金庫又は信用農水産業協同組合連合会の業務を的確、公正かつ効率的に遂行することができること。
            </go_item>
            <go_item number="四">
              業務代理組合（法第四十二条第一項又は第二項の規定に基づき、農林中央金庫又は信用農水産業協同組合連合会の業務の代理を行う農業協同組合、漁業協同組合又は水産加工業協同組合をいう。以下同じ。）の事務所において必要な犯罪防止措置が講じられ、かつ、利用者の情報の管理が適切に行われること。
            </go_item>
            <go_item number="五">
              代理業務（業務代理組合が代理して行う業務をいう。以下同じ。）を委任する農林中央金庫又は信用農水産業協同組合連合会の名称、代理業務を行っていることを示す文字及び当該業務代理組合の名称を当該業務代理組合の事務所の店頭に掲示すること。
            </go_item>
            <go_item number="六">
              代理業務が、業務代理組合の利用者の利便性に照らし、必要と認められるものであること。
            </go_item>
            <go_item number="七">
              業務代理組合が、代理業務を的確、公正かつ効率的に遂行することができる知識及び経験を有する人材を確保していること。
            </go_item>
            <go_item number="八">
              当該申請をした農林中央金庫又は信用農水産業協同組合連合会が業務代理組合の代理業務の健全かつ適切な運営を確保するための措置を講ずることができること。
            </go_item>
            <go_item number="九">
              当該申請をした農林中央金庫又は信用農水産業協同組合連合会が、次に掲げる事項を記載した書類を作成し、主たる事務所に備え置くこと。
              <go>
                <go_item number="イ">
                  業務代理組合の名称、住所、出資総額並びに当該業務代理組合を代表する理事及び当該業務代理組合の常務に従事する理事の住所及び氏名
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  代理業務の種類
                </go_item>
                <go_item number="ハ">
                  代理業務の開始年月日
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
            <go_item number="十">
              業務代理組合において、代理業務に係る財産と業務代理組合の固有の財産が分別して管理されること。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３">
          農林中央金庫又は信用農水産業協同組合連合会は、法第四十二条第三項後段の規定による認可を受けようとするときは、認可申請書に、次の各号に掲げる認可事項に応じ、当該各号に定める書類を添付して農林水産大臣及び金融庁長官に提出しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              代理させる業務の範囲の変更　変更しようとする事項及びその理由を記載した書面その他参考となるべき事項を記載した書面
            </go_item>
            <go_item number="二">
              代理させる業務の廃止　理由書その他参考となるべき事項を記載した書面
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="４">
          農林水産大臣及び金融庁長官は、前項の規定による認可の申請があったときは、次の各号に掲げる認可の区分に応じ、当該各号に掲げる基準に適合するかどうかを審査するものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              代理させる業務の範囲を拡大しようとする場合の認可　次に掲げる要件を満たすこと。
              <go>
                <go_item number="イ">
                  当該申請をした農林中央金庫又は信用農水産業協同組合連合会の経営管理に係る体制等に照らし、農林中央金庫又は信用農水産業協同組合連合会の業務を的確、公正かつ効率的に遂行することができること。
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  業務代理組合が、代理業務を的確、公正かつ効率的に遂行することができる知識及び経験を有する人材を確保していること。
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
            <go_item number="二">
              代理させる業務の範囲を縮小しようとする場合又は代理させる業務を廃止しようとする場合の認可　業務代理組合の利用者に係る取引が当該申請をした農林中央金庫若しくは信用農水産業協同組合連合会の他の事務所又は他の農業協同組合法第十条第一項第三号の事業を行う農業協同組合若しくは農業協同組合連合会若しくは他の水産業協同組合法第十一条第一項第四号、第八十七条第一項第四号、第九十三条第一項第二号若しくは第九十七条第一項第二号の事業を行う漁業協同組合、漁業協同組合連合会、水産加工業協同組合若しくは水産加工業協同組合連合会へ支障なく引き継がれるなど当該業務代理組合の利用者に著しい影響を及ぼさないものであること。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
