<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>小学校及び中学校の教諭の普通免許状授与に係る教育職員免許法の特例等に関する法律施行規則</title>
    <defined>平成九年十一月二十六日文部省令第四十号</defined>
    <updated>平成一九年三月三〇日文部科学省令第五号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        小学校及び中学校の教諭の普通免許状授与に係る教育職員免許法の特例等に関する法律（平成九年法律第九十号）第二条第一項、第二項及び第三項の規定に基づき、小学校及び中学校の教諭の普通免許状授与に係る教育職員免許法の特例等に関する法律施行規則を次のように定める。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（介護等の体験の期間）">
      <article_item number="第一条">
        小学校及び中学校の教諭の普通免許状授与に係る教育職員免許法の特例等に関する法律（以下「特例法」という。）第二条第一項の文部科学省令で定める期間は、七日間とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（介護等の体験を行う施設）">
      <article_item number="第二条">
        特例法第二条第一項の文部科学大臣が定める施設は、次のとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            児童福祉法（昭和二十二年法律第百六十四号）に規定する乳児院、母子生活支援施設、児童養護施設、知的障害児施設、知的障害児通園施設、盲ろうあ児施設、肢体不自由児施設、重症心身障害児施設、情緒障害児短期治療施設及び児童自立支援施設
          </go_item>
          <go_item number="二">
            削除
          </go_item>
          <go_item number="三">
            削除
          </go_item>
          <go_item number="四">
            生活保護法（昭和二十五年法律第百四十四号）に規定する救護施設、更生施設及び授産施設
          </go_item>
          <go_item number="五">
            社会福祉法（昭和二十六年法律第四十五号）に規定する授産施設
          </go_item>
          <go_item number="六">
            削除
          </go_item>
          <go_item number="七">
            老人福祉法（昭和三十八年法律第百三十三号）に規定する老人デイサービスセンター、老人短期入所施設、養護老人ホーム及び特別養護老人ホーム
          </go_item>
          <go_item number="八">
            介護保険法（平成九年法律第百二十三号）に規定する介護老人保健施設
          </go_item>
          <go_item number="九">
            独立行政法人国立重度知的障害者総合施設のぞみの園法（平成十四年法律第百六十七号）第十一条第一号の規定により独立行政法人国立重度知的障害者総合施設のぞみの園が設置する施設
          </go_item>
          <go_item number="九の二">
            障害者自立支援法（平成十七年法律第百二十三号）に規定する障害者支援施設及び地域活動支援センター
          </go_item>
          <go_item number="十">
            前各号に掲げる施設に準ずる施設として文部科学大臣が認める施設
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（介護等の体験を免除する者）">
      <article_item number="第三条">
        特例法第二条第三項に規定する介護等に関する専門的知識及び技術を有する者として文部科学省令で定めるものは次の各号の一に該当する者とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            保健師助産師看護師法（昭和二十三年法律第二百三号）第七条の規定により保健師の免許を受けている者
          </go_item>
          <go_item number="二">
            保健師助産師看護師法第七条の規定により助産師の免許を受けている者
          </go_item>
          <go_item number="三">
            保健師助産師看護師法第七条の規定により看護師の免許を受けている者
          </go_item>
          <go_item number="四">
            保健師助産師看護師法第八条の規定により准看護師の免許を受けている者
          </go_item>
          <go_item number="五">
            教育職員免許法（昭和二十四年法律第百四十七号）第五条第一項の規定により特別支援学校の教員の免許を受けている者
          </go_item>
          <go_item number="六">
            理学療法士及び作業療法士法（昭和四十年法律第百三十七号）第三条の規定により理学療法士の免許を受けている者
          </go_item>
          <go_item number="七">
            理学療法士及び作業療法士法第三条の規定により作業療法士の免許を受けている者
          </go_item>
          <go_item number="八">
            社会福祉士及び介護福祉士法（昭和六十二年法律第三十号）第四条の規定により社会福祉士の資格を有する者
          </go_item>
          <go_item number="九">
            社会福祉士及び介護福祉士法第三十九条の規定により介護福祉士の資格を有する者
          </go_item>
          <go_item number="十">
            義肢装具士法（昭和六十二年法律第六十一号）第三条の規定により義肢装具士の免許を受けている者
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        特例法第二条第三項に規定する身体上の障害により介護等の体験を行うことが困難な者として文部科学省令で定めるものは、身体障害者福祉法第四条に規定する身体障害者のうち、同法第十五条第四項の規定により交付を受けた身体障害者手帳に、障害の程度が一級から六級である者として記載されている者とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（介護等の体験に関する証明書）">
      <article_item number="第四条">
        小学校又は中学校の教諭の普通免許状の授与を受けようとする者は、教育職員免許法第五条の二第一項に規定による免許状の授与の申出を行うに当たって、同項に規定する書類のほか、介護等の体験を行った学校又は施設の長が発行する介護等の体験に関する証明書を提出するものとする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        学校又は施設の長は、小学校又は中学校の普通免許状の授与を受けようとする者から請求があったときは、その者の介護等の体験に関する証明書を発行しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        証明書の様式は、別記様式のとおりとする。
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
