<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>日本私立学校振興・共済事業団法</title>
    <defined>平成九年五月九日法律第四十八号</defined>
    <updated>平成二六年六月一三日法律第六七号</updated>
  </head>
  <body>
    <section title="第一章　総則" type="Sho">
      <articles number="第一条" title="（設立の目的）">
        <article_item number="第一条">
          日本私立学校振興・共済事業団は、私立学校の教育の充実及び向上並びにその経営の安定並びに私立学校教職員の福利厚生を図るため、補助金の交付、資金の貸付けその他私立学校教育に対する援助に必要な業務を総合的かつ効率的に行うとともに、私立学校教職員共済法（昭和二十八年法律第二百四十五号。以下「共済法」という。）の規定による共済制度を運営し、もって私立学校教育の振興に資することを目的とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（定義）">
        <article_item number="第二条">
          この法律において、次の各号に掲げる用語の意義は、当該各号に定めるところによる。
          <go>
            <go_item number="一">
              私立学校　学校教育法（昭和二十二年法律第二十六号）第二条第二項に規定する私立学校をいう。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              学校法人　私立学校法（昭和二十四年法律第二百七十号）第三条に規定する学校法人をいう。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              準学校法人　私立学校法第六十四条第四項の法人をいう。
            </go_item>
            <go_item number="四">
              専修学校　学校教育法第百二十四条に規定する専修学校をいう。
            </go_item>
            <go_item number="五">
              各種学校　学校教育法第百三十四条第一項に規定する各種学校をいう。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（法人格）">
        <article_item number="第三条">
          日本私立学校振興・共済事業団（以下「事業団」という。）は、法人とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（事務所）">
        <article_item number="第四条">
          事業団は、主たる事務所を東京都に置く。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          事業団は、文部科学大臣の認可を受けて、必要な地に従たる事務所を置くことができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条" title="（資本金）">
        <article_item number="第五条">
          事業団の資本金は、附則第六条第四項の規定により政府から出資があったものとされた金額とする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          政府は、必要があると認めるときは、予算で定める金額の範囲内において、事業団に追加して出資することができる。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          事業団は、前項の規定による政府の出資があったときは、その出資額により資本金を増加するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条" title="（登記）">
        <article_item number="第六条">
          事業団は、政令で定めるところにより、登記しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の規定により登記しなければならない事項は、登記の後でなければ、これをもって第三者に対抗することができない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条" title="（名称の使用制限）">
        <article_item number="第七条">
          事業団でない者は、日本私立学校振興・共済事業団という名称を用いてはならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条" title="（一般社団法人及び一般財団法人に関する法律の準用）">
        <article_item number="第八条">
          一般社団法人及び一般財団法人に関する法律（平成十八年法律第四十八号）第四条及び第七十八条の規定は、事業団について準用する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条" title="（評価委員会）">
        <article_item number="第九条">
          文部科学省の独立行政法人評価委員会は、独立行政法人通則法（平成十一年法律第百三号）第十二条第二項に掲げるもののほか、この法律の規定によりその権限に属させられた事項を処理する。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第二章　役員等" type="Sho">
      <articles number="第十条" title="（役員）">
        <article_item number="第十条">
          事業団に、役員として、理事長一人、理事九人以内及び監事二人以内を置く。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十一条" title="（役員の職務及び権限）">
        <article_item number="第十一条">
          理事長は、事業団を代表し、その業務を総理する。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          理事は、理事長の定めるところにより、事業団を代表し、理事長を補佐して事業団の業務を掌理し、理事長に事故があるときはその職務を代理し、理事長が欠員のときはその職務を行う。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          監事は、事業団の業務を監査する。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          監事は、監査の結果に基づき、必要があると認めるときは、理事長又は文部科学大臣に意見を提出することができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十二条" title="（役員の任命）">
        <article_item number="第十二条">
          理事長は、次に掲げる者のうちから、文部科学大臣が任命する。
          <go>
            <go_item number="一">
              事業団が行う業務に関して高度な知識及び経験を有する者
            </go_item>
            <go_item number="二">
              前号に掲げる者のほか、事業団が行う業務を適正かつ効率的に運営することができる者
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          監事は、文部科学大臣が任命する。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          理事は、第一項各号に掲げる者のうちから、理事長が任命する。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          理事長は、前項の規定により理事を任命したときは、遅滞なく、文部科学大臣に届け出るとともに、これを公表しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十三条" title="（役員の任期）">
        <article_item number="第十三条">
          役員の任期は、二年とする。ただし、補欠の役員の任期は、前任者の残任期間とする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          役員は、再任されることができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条" title="（役員の欠格条項）">
        <article_item number="第十四条">
          政府又は地方公共団体の職員（非常勤の者を除く。）は、役員となることができない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十五条" title="（役員の解任）">
        <article_item number="第十五条">
          文部科学大臣又は理事長は、それぞれその任命に係る役員が前条の規定により役員となることができない者に該当するに至ったときは、その役員を解任しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          文部科学大臣又は理事長は、それぞれその任命に係る役員が次の各号のいずれかに該当するとき、その他役員たるに適しないと認めるときは、その役員を解任することができる。
          <go>
            <go_item number="一">
              心身の故障のため職務の執行に堪えないと認められるとき。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              職務上の義務違反があるとき。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３">
          前項に規定するもののほか、文部科学大臣又は理事長は、それぞれその任命に係る役員（監事を除く。）の職務の執行が適当でないため事業団の業務の実績が悪化した場合であって、その役員に引き続き当該職務を行わせることが適切でないと認めるときは、その役員を解任することができる。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          理事長は、前二項の規定により理事を解任したときは、遅滞なく、文部科学大臣に届け出るとともに、これを公表しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十六条" title="（役員の兼職禁止）">
        <article_item number="第十六条">
          役員（非常勤の者を除く。）は、営利を目的とする団体の役員となり、又は自ら営利事業に従事してはならない。ただし、文部科学大臣の承認を受けたときは、この限りでない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十七条" title="（代表権の制限）">
        <article_item number="第十七条">
          事業団と理事長又は理事との利益が相反する事項については、これらの者は、代表権を有しない。この場合には、監事が事業団を代表する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十八条" title="（運営審議会）">
        <article_item number="第十八条">
          事業団に、運営審議会（以下「審議会」という。）を置く。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          審議会は、理事長の諮問に応じ、事業団の業務の運営に関する基本的事項（共済業務（第二十三条第一項第六号から第八号まで、同条第二項並びに同条第三項第一号及び第二号の業務をいう。以下同じ。）のみに係るものを除く。）について審議する。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          審議会は、前項の事項に関し、理事長に対して意見を述べることができる。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          審議会は、十人以内の委員で組織する。
        </article_item>
        <article_item number="５">
          委員は、事業団の業務の適正な運営に必要な学識経験を有する者のうちから、文部科学大臣の承認を受けて、理事長が任命する。
        </article_item>
        <article_item number="６">
          第十三条の規定は、委員について準用する。
        </article_item>
        <article_item number="７">
          委員の互選により会長として定められた者は、審議会の会務を総理する。
        </article_item>
        <article_item number="８">
          前各項に定めるもののほか、審議会の運営に関し必要な事項は、審議会が定める。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十九条" title="（共済運営委員会）">
        <article_item number="第十九条">
          共済業務の適正な運営を図るため、共済法の定めるところにより、事業団に共済運営委員会を置く。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十条" title="（共済審査会）">
        <article_item number="第二十条">
          共済法第十四条第一項に規定する加入者の資格に関する決定等に対する不服を審査するため、共済法の定めるところにより、事業団に共済審査会を置く。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十一条" title="（職員の任命）">
        <article_item number="第二十一条">
          事業団の職員は、理事長が任命する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十二条" title="（役員及び職員の公務員たる性質）">
        <article_item number="第二十二条">
          事業団の役員及び職員は、刑法（明治四十年法律第四十五号）その他の罰則の適用については、法令により公務に従事する職員とみなす。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第三章　業務" type="Sho">
      <articles number="第二十三条" title="（業務）">
        <article_item number="第二十三条">
          事業団は、第一条の目的を達成するため、次の業務を行う。
          <go>
            <go_item number="一">
              私立学校の教育に必要な経費に対する国の補助金で政令で定めるものの交付を受け、これを財源として、学校法人に対し、補助金を交付すること。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              学校法人又は準学校法人に対し、その設置する私立学校又は職業に必要な技術の教授を目的とする私立の専修学校若しくは各種学校で政令で定めるものの施設の整備その他経営のため必要な資金を貸し付け、及び私立学校教育（私立の専修学校及び各種学校の教育を含む。以下この項において同じ。）に関連してその振興上必要と認められる事業を行う者に対し、その事業について必要な資金を貸し付けること。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              私立学校教育の振興上必要と認められる事業を行う学校法人、準学校法人その他の者に対し、その事業について助成金を交付すること。
            </go_item>
            <go_item number="四">
              私立学校教育の振興のための寄付金を募集し、管理し、及び学校法人、準学校法人その他私立学校教育の振興上必要と認められる事業を行う者に対し、その配付を行うこと。
            </go_item>
            <go_item number="五">
              私立学校の教育条件及び経営に関し、情報の収集、調査及び研究を行い、並びに関係者の依頼に応じてその成果の提供その他の指導を行うこと。
            </go_item>
            <go_item number="六">
              共済法第二十条第一項に規定する短期給付を行うこと。
            </go_item>
            <go_item number="七">
              共済法第二十条第二項に規定する長期給付を行うこと。
            </go_item>
            <go_item number="八">
              共済法第二十六条第一項に規定する福祉事業を行うこと。
            </go_item>
            <go_item number="九">
              第一号から第五号までの業務に附帯する業務を行うこと。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          事業団は、前項の規定により行う業務のほか、高齢者の医療の確保に関する法律（昭和五十七年法律第八十号）の規定による前期高齢者納付金等及び後期高齢者支援金等、介護保険法（平成九年法律第百二十三号）の規定による納付金並びに国民年金法（昭和三十四年法律第百四十一号）の規定による基礎年金拠出金の納付に関する業務を行う。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          事業団は、前二項の規定により行う業務のほか、次の業務を行うことができる。
          <go>
            <go_item number="一">
              共済法第二十条第三項に規定する短期給付を行うこと。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              共済法第二十六条第二項に規定する福祉事業を行うこと。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              政令で定める災害により被害を受けた私立の専修学校又は各種学校（第一項第二号の業務の対象となるものを除く。）で政令で定めるものを設置する学校法人又は準学校法人に対し、同号に規定する資金を貸し付けること。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="４">
          第一項第三号の規定による助成金の交付は、前事業年度における損益計算上の利益金に係る第三十五条第一項に規定する残余の額の範囲内において行うものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十四条" title="（共済規程）">
        <article_item number="第二十四条">
          事業団は、共済法の定めるところにより、共済業務に関する重要事項について、共済規程を定めなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十五条" title="（助成業務方法書及び共済運営規則）">
        <article_item number="第二十五条">
          事業団は、助成業務（第二十三条第一項第一号から第五号まで及び第九号並びに同条第三項第三号の業務をいう。以下同じ。）の執行に関して必要な事項を助成業務方法書で定めなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          事業団は、共済業務の執行に関して必要な事項を共済運営規則で定めなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          事業団は、助成業務方法書又は共済運営規則を変更しようとするときは、文部科学大臣の認可を受けなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          助成業務方法書及び共済運営規則に記載すべき事項は、文部科学省令で定める。
        </article_item>
        <article_item number="５">
          文部科学大臣は、第三項の認可（助成業務方法書に係るものに限る。）をしようとするときは、あらかじめ、文部科学省の独立行政法人評価委員会の意見を聴かなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="６">
          事業団は、第三項の認可を受けたときは、遅滞なく、その助成業務方法書を公表しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十六条" title="（中期目標、中期計画、年度計画及び評価等）">
        <article_item number="第二十六条">
          事業団の助成業務については、独立行政法人通則法第二十九条、第三十条（第二項第六号を除く。）、第三十一条第一項及び第三十二条から第三十五条までの規定を準用する。この場合において、同法第二十九条、第三十条第一項、第三項及び第四項、第三十一条第一項、第三十三条並びに第三十五条中「主務大臣」とあるのは「文部科学大臣」と、同法第二十九条第一項、第三十条第一項及び第五項、第三十一条第一項、第三十二条第一項、第三十三条、第三十四条第一項並びに第三十五条第一項及び第三項中「独立行政法人」とあり、並びに同法第二十九条第一項、第三十二条第三項並びに第三十五条第一項及び第三項中「当該独立行政法人」とあるのは「日本私立学校振興・共済事業団」と、同法第二十九条第三項、第三十条第三項、第三十二条第一項、第三項及び第四項、第三十四条第一項並びに第三十五条第二項中「評価委員会」とあり、並びに同法第三十二条第五項中「当該評価委員会」とあるのは「文部科学省の独立行政法人評価委員会」と、同法第三十条第一項及び第二項第七号、第三十一条第一項、第三十二条第一項、第三十三条並びに第三十四条第一項中「主務省令」とあるのは「文部科学省令」と、同法第三十条第二項第四号の二中「不要財産又は」とあるのは「不要財産（日本私立学校振興・共済事業団法第三十八条の二において準用する第八条第三項に規定する不要財産をいう。以下この号において同じ。）又は」と読み替えるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十七条" title="（補助金の交付の決定の取消し及び返還等）">
        <article_item number="第二十七条">
          補助金等に係る予算の執行の適正化に関する法律（昭和三十年法律第百七十九号）第十条第一項及び第二項、第十七条第一項、第十八条第一項及び第二項、第十九条から第二十一条の二まで並びに第二十四条の二の規定は、第二十三条第一項第一号の規定により事業団が交付する補助金について準用する。この場合において、同法第十条第一項及び第二項、第十八条第一項及び第二項、第十九条第三項、第二十条、第二十一条第一項、第二十一条の二並びに第二十四条の二中「各省各庁の長」とあるのは「日本私立学校振興・共済事業団の理事長」と、同法第十七条第一項中「各省各庁の長は」とあるのは「日本私立学校振興・共済事業団の理事長は」と、「各省各庁の長の処分」とあるのは「私立学校法第四条に規定する所轄庁の処分」と、同法第十九条第一項及び第二項中「国」とあるのは「日本私立学校振興・共済事業団」と読み替えるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十八条" title="（貸付業務の委託）">
        <article_item number="第二十八条">
          事業団は、文部科学大臣の認可を受けて、銀行その他の金融機関に第二十三条第一項第二号の業務の一部を委託することができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          事業団は、前項の規定により銀行その他の金融機関に業務の一部を委託しようとするときは、その金融機関に対し、当該委託業務に関する準則を示さなければならない。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第四章　財務及び会計" type="Sho">
      <articles number="第二十九条" title="（事業年度）">
        <article_item number="第二十九条">
          事業団の事業年度は、毎年四月一日に始まり、翌年三月三十一日に終わる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十条" title="（事業計画等の認可）">
        <article_item number="第三十条">
          事業団は、毎事業年度、共済業務に係る事業計画、予算及び資金計画を作成し、当該事業年度の開始前に、文部科学大臣の認可を受けなければならない。これを変更しようとするときも、同様とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十一条" title="（決算）">
        <article_item number="第三十一条">
          事業団は、毎事業年度の決算を翌年度の五月三十一日までに完結しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十二条" title="（財務諸表等）">
        <article_item number="第三十二条">
          事業団は、毎事業年度、貸借対照表、損益計算書、利益の処分又は損失の処理に関する書類その他文部科学省令で定める書類及びこれらの附属明細書（以下「財務諸表」という。）を作成し、これに当該事業年度の業務報告書及び予算の区分に従い作成した決算報告書（以下「業務報告書等」という。）を添え、監事の意見を付けて、決算完結後二月以内（次条第一項第一号の経理に係るものにあっては、一月以内）に文部科学大臣に提出し、その承認を受けなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          理事長は、財務諸表及び業務報告書等に監事の意見を付けて、決算完結後遅滞なく、これを審議会及び共済運営委員会に提出しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          文部科学大臣は、第一項の規定による承認（次条第一項第一号の経理に係るものに限る。）をしようとするときは、あらかじめ、文部科学省の独立行政法人評価委員会の意見を聴かなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          事業団は、第一項の規定による文部科学大臣の承認を受けたときは、遅滞なく、財務諸表を官報に公告し、かつ、財務諸表及び業務報告書等並びに同項の監事の意見を記載した書面を、各事務所に備えて置き、文部科学省令で定める期間、一般の閲覧に供しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十三条" title="（区分経理）">
        <article_item number="第三十三条">
          事業団の経理については、次の各号ごとに区分し、それぞれ勘定を設けて整理しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              助成業務に係る経理
            </go_item>
            <go_item number="二">
              第二十三条第一項第六号の業務、同条第二項に規定する高齢者の医療の確保に関する法律の規定による前期高齢者納付金等及び後期高齢者支援金等並びに介護保険法の規定による納付金の納付に関する業務並びに同条第三項第一号の業務に係る経理（第五号に掲げるものを除く。）
            </go_item>
            <go_item number="三">
              第二十三条第一項第七号の業務及び同条第二項に規定する国民年金法の規定による基礎年金拠出金の納付に関する業務に係る経理（第五号に掲げるものを除く。）
            </go_item>
            <go_item number="四">
              第二十三条第一項第八号及び同条第三項第二号の業務に係る経理
            </go_item>
            <go_item number="五">
              第二号及び第三号に掲げる業務に係る事務に係る経理
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          附則第六条第四項の規定により政府から出資があったものとされた金額及び第五条第二項の規定により政府が出資する金額に係る経理は、前項第一号の経理に係る勘定において行うものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十四条" title="（企業会計原則）">
        <article_item number="第三十四条">
          事業団の会計は、文部科学省令で定めるところにより、原則として企業会計原則によるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十五条" title="（利益及び損失の処理）">
        <article_item number="第三十五条">
          事業団は、第三十三条第一項第一号の経理に係る勘定において、毎事業年度、損益計算において利益を生じたときは、前事業年度から繰り越した損失をうめ、なお残余があるときは、その残余の額のうち、翌事業年度において第二十三条第一項第三号の助成金の財源に充てられる額を控除した額は、積立金として整理しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          事業団は、第三十三条第一項第一号の経理に係る勘定において、毎事業年度、損益計算において損失を生じたときは、前項の規定による積立金を減額して整理し、なお不足があるときは、その不足額は、繰越欠損金として整理しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          前二項の規定は、第三十三条第一項第二号から第五号までの経理に係る勘定について準用する。この場合において、第一項中「その残余の額のうち、翌事業年度において第二十三条第一項第三号の助成金の財源に充てられる額を控除した額」とあるのは、「その残余の額」と読み替えるものとする。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          第三十三条第一項第一号の経理に係る勘定における利益金の計算の方法に関し必要な事項は、文部科学省令で定める。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十六条" title="（積立金の処分）">
        <article_item number="第三十六条">
          事業団は、第二十六条において準用する独立行政法人通則法第二十九条第二項第一号に規定する中期目標の期間の最後の事業年度に係る前条第一項又は第二項の規定による整理を行った後、助成業務の運営の健全性を勘案して文部科学省令で定める額を超える額の積立金がある場合には、その超える部分の額に相当する金額を国庫に納付しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項に定めるもののほか、納付金の納付の手続その他積立金の処分に関し必要な事項は、政令で定める。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十七条" title="（借入金及び私学振興債券）">
        <article_item number="第三十七条">
          事業団は、助成業務に必要な費用に充てるため、第二十六条において準用する独立行政法人通則法第三十条に規定する中期計画で定める同条第二項第四号の短期借入金の限度額の範囲内で、短期借入金をすることができる。ただし、やむを得ない事由があるものとして文部科学大臣の認可を受けた場合は、当該限度額を超えて短期借入金をすることができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の規定による短期借入金は、当該事業年度内に償還しなければならない。ただし、資金の不足のため償還することができないときは、その償還することができない金額に限り、文部科学大臣の認可を受けて、これを借り換えることができる。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          前項ただし書の規定により借り換えた短期借入金は、一年以内に償還しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          事業団は、助成業務に必要な費用に充てるため、文部科学大臣の認可を受けて、長期借入金をし、又は私学振興債券（以下この条及び次条において「債券」という。）を発行することができる。
        </article_item>
        <article_item number="５">
          事業団は、共済業務に必要な費用に充てるため、短期借入金及び長期借入金をしてはならない。ただし、私立学校教職員の福利厚生を図るため必要な場合において、文部科学大臣の認可を受けたときは、この限りでない。
        </article_item>
        <article_item number="６">
          第二項及び第三項の規定は、前項ただし書の規定による短期借入金について準用する。
        </article_item>
        <article_item number="７">
          文部科学大臣は、第一項ただし書、第二項ただし書又は第四項の規定による認可をしようとするときは、あらかじめ、文部科学省の独立行政法人評価委員会の意見を聴かなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="８">
          第四項の規定による債券の債権者は、事業団の財産について他の債権者に先立って自己の債権の弁済を受ける権利を有する。
        </article_item>
        <article_item number="９">
          前項の先取特権の順位は、民法（明治二十九年法律第八十九号）の規定による一般の先取特権に次ぐものとする。
        </article_item>
        <article_item number="１０">
          事業団は、文部科学大臣の認可を受けて、債券の発行に関する事務の全部又は一部を銀行又は信託会社に委託することができる。
        </article_item>
        <article_item number="１１">
          会社法（平成十七年法律第八十六号）第七百五条第一項及び第二項並びに第七百九条の規定は、前項の規定により委託を受けた銀行又は信託会社について準用する。
        </article_item>
        <article_item number="１２">
          第四項及び第七項から前項までに定めるもののほか、債券に関し必要な事項は、政令で定める。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十八条" title="（償還計画）">
        <article_item number="第三十八条">
          事業団は、毎事業年度、長期借入金及び債券の償還計画を立てて、文部科学大臣の認可を受けなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          文部科学大臣は、前項の規定による認可をしようとするときは、あらかじめ、文部科学省の独立行政法人評価委員会の意見を聴かなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十八条の二" title="（不要財産に係る国庫納付等）">
        <article_item number="第三十八条の二">
          独立行政法人通則法第八条第三項及び第四十六条の二の規定は、事業団について準用する。この場合において、同項中「重要な財産」とあるのは「重要な財産（日本私立学校振興・共済事業団法第三十三条第一項第一号の経理に係る勘定に属するものに限る。）」と、「主務省令（当該独立行政法人を所管する内閣府又は各省の内閣府令又は省令をいう。以下同じ。）」とあるのは「文部科学省令」と、「業務を」とあるのは「同法第二十五条第一項に規定する助成業務を」と、「第四十六条の二又は第四十六条の三」とあるのは「第四十六条の二」と、同条第一項から第五項までの規定中「主務大臣」とあるのは「文部科学大臣」と、同条第一項ただし書及び第二項ただし書中「中期計画」とあるのは「日本私立学校振興・共済事業団法第二十六条において準用する第三十条第一項に規定する中期計画」と、「第三十条第二項第四号の二」とあるのは「同条第二項第四号の二」と、同条第五項中「評価委員会」とあるのは「文部科学省の独立行政法人評価委員会」と読み替えるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十九条" title="（余裕金の運用）">
        <article_item number="第三十九条">
          事業団は、次の方法による場合を除くほか、業務上の余裕金を運用してはならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              国債、地方債その他文部科学大臣の指定する有価証券の取得
            </go_item>
            <go_item number="二">
              銀行その他文部科学大臣の指定する金融機関への預金
            </go_item>
            <go_item number="三">
              信託業務を営む金融機関（金融機関の信託業務の兼営等に関する法律（昭和十八年法律第四十三号）第一条第一項の認可を受けた金融機関をいう。）への金銭信託
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          事業団は、前項の規定にかかわらず、政令で定める方法により、第三十三条第一項第二号から第四号までの経理に係る勘定に属する業務上の余裕金を運用することができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四十条" title="（役員の報酬及び職員の給与等）">
        <article_item number="第四十条">
          独立行政法人通則法第五十二条及び第五十三条の規定は、事業団の役員の報酬及び退職手当について準用する。この場合において、同法第五十二条第一項及び第二項中「特定独立行政法人」とあり、並びに同条第三項中「当該特定独立行政法人」とあるのは「日本私立学校振興・共済事業団」と、同条第二項及び同法第五十三条中「主務大臣」とあるのは「文部科学大臣」と、同法第五十二条第三項中「実績及び中期計画の第三十条第二項第三号の人件費の見積り」とあるのは「実績」と、同法第五十三条中「評価委員会」とあるのは「文部科学省の独立行政法人評価委員会」と読み替えるものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          独立行政法人通則法第六十三条の規定は、事業団の職員の給与及び退職手当について準用する。この場合において、同条第一項及び第二項中「特定独立行政法人以外の独立行政法人」とあり、並びに同条第三項中「当該独立行政法人」とあるのは「日本私立学校振興・共済事業団」と、同条第二項中「主務大臣」とあるのは「文部科学大臣」と読み替えるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四十一条" title="（文部科学省令への委任）">
        <article_item number="第四十一条">
          この法律及びこの法律に基づく政令に規定するもののほか、事業団の財務及び会計に関し必要な事項は、文部科学省令で定める。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第五章　監督" type="Sho">
      <articles number="第四十二条" title="（監督）">
        <article_item number="第四十二条">
          事業団が行う業務のうち共済業務に関しては、文部科学大臣が事業団を監督する。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          文部科学大臣は、この法律又は共済法を施行するため必要があると認めるときは、事業団に対して、その業務（共済業務に限る。）に関し監督上必要な命令をすることができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四十三条" title="（報告及び検査）">
        <article_item number="第四十三条">
          文部科学大臣は、この法律又は共済法を施行するため必要があると認めるときは、事業団に対してその業務及び資産の状況に関し報告をさせ、又はその職員に、事業団の事務所その他の施設に立ち入り、業務の状況若しくは帳簿、書類その他必要な物件を検査させることができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の規定により職員が立入検査をする場合には、その身分を示す証明書を携帯し、関係人にこれを提示しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          第一項の規定による立入検査の権限は、犯罪捜査のために認められたものと解してはならない。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          厚生労働大臣は、事業団に対し、随時、共済業務及びこれに係る資産の状況について報告をさせることができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四十四条" title="（違法行為等の是正）">
        <article_item number="第四十四条">
          独立行政法人通則法第六十五条の規定は、事業団又はその役員若しくは職員の助成業務に係る行為について準用する。この場合において、同条中「主務大臣」とあるのは「文部科学大臣」と、「独立行政法人」とあり、及び同条第一項中「当該独立行政法人」とあるのは「日本私立学校振興・共済事業団」と、同項中「この法律、個別法」とあるのは「日本私立学校振興・共済事業団法」と読み替えるものとする。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第六章　雑則" type="Sho">
      <articles number="第四十五条" title="（解散）">
        <article_item number="第四十五条">
          事業団の解散については、別に法律で定める。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四十六条" title="（財務大臣との協議）">
        <article_item number="第四十六条">
          文部科学大臣は、次の場合には、あらかじめ、財務大臣に協議しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              第二十六条において準用する独立行政法人通則法第三十条第一項、第二十八条第一項、第三十条、第三十七条第一項ただし書、第二項ただし書、第四項若しくは第十項、第三十八条第一項又は第三十八条の二において準用する同法第四十六条の二第一項、第二項若しくは第三項ただし書の規定による認可（第三十条の規定による認可にあっては第三十三条第一項第三号又は第五号の経理に係るものに限り、第三十八条第一項の規定による認可にあっては第三十三条第一項第一号の経理に係るものに限る。）をしようとするとき。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              第三十五条第四項、第三十六条第一項又は第四十一条の規定により文部科学省令を定めようとするとき。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              第二十六条において準用する独立行政法人通則法第二十九条第一項の規定により中期目標を定め、又は変更しようとするとき。
            </go_item>
            <go_item number="四">
              第三十二条第一項の規定による承認（第三十三条第一項第三号又は第五号の経理に係るものに限る。）をしようとするとき。
            </go_item>
            <go_item number="五">
              第三十九条第一項第一号又は第二号の規定による指定をしようとするとき。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第七章　罰則" type="Sho">
      <articles number="第四十七条">
        <article_item number="第四十七条">
          第四十三条第一項の規定による報告をせず、若しくは虚偽の報告をし、又は同項の規定による検査を拒み、妨げ、若しくは忌避した場合には、その違反行為をした事業団の役員又は職員は、三十万円以下の罰金に処する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四十八条">
        <article_item number="第四十八条">
          次の各号のいずれかに該当する場合には、その違反行為をした事業団の役員は、二十万円以下の過料に処する。
          <go>
            <go_item number="一">
              この法律により文部科学大臣の認可又は承認を受けなければならない場合において、その認可又は承認を受けなかったとき。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              この法律により文部科学大臣に届出をしなければならない場合において、その届出をせず、又は虚偽の届出をしたとき。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              この法律により公表をしなければならない場合において、その公表をせず、又は虚偽の公表をしたとき。
            </go_item>
            <go_item number="四">
              第六条第一項の政令の規定に違反して登記することを怠ったとき。
            </go_item>
            <go_item number="五">
              第二十三条第一項から第三項までに規定する業務以外の業務を行ったとき。
            </go_item>
            <go_item number="六">
              第二十六条において準用する独立行政法人通則法第三十条第四項の規定による文部科学大臣の命令に違反したとき。
            </go_item>
            <go_item number="七">
              第二十六条において準用する独立行政法人通則法第三十三条の規定による事業報告書の提出をせず、又は事業報告書に記載すべき事項を記載せず、若しくは虚偽の記載をして事業報告書を提出したとき。
            </go_item>
            <go_item number="八">
              第三十二条第四項の規定に違反して、第三十三条第一項第一号の経理に係る財務諸表、業務報告書等若しくは監事の意見を記載した書面を備え置かず、又は閲覧に供しなかったとき。
            </go_item>
            <go_item number="九">
              第三十九条の規定に違反して業務上の余裕金を運用したとき。
            </go_item>
            <go_item number="十">
              第四十二条第二項の規定による文部科学大臣の命令に違反したとき。
            </go_item>
            <go_item number="十一">
              第四十四条において準用する独立行政法人通則法第六十五条第二項の規定による報告をせず、又は虚偽の報告をしたとき。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四十九条">
        <article_item number="第四十九条">
          第七条の規定に違反した者は、十万円以下の過料に処する。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
  </body>
</law>
