<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>不当景品類及び不当表示防止法</title>
    <defined>昭和三十七年五月十五日法律第百三十四号</defined>
    <updated>平成二六年一一月二七日法律第一一八号</updated>
  </head>
  <body>
    <articles number="第一条" title="（目的）">
      <article_item number="第一条">
        この法律は、商品及び役務の取引に関連する不当な景品類及び表示による顧客の誘引を防止するため、一般消費者による自主的かつ合理的な選択を阻害するおそれのある行為の制限及び禁止について定めることにより、一般消費者の利益を保護することを目的とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（定義）">
      <article_item number="第二条">
        この法律で「事業者」とは、商業、工業、金融業その他の事業を行う者をいい、当該事業を行う者の利益のためにする行為を行う役員、従業員、代理人その他の者は、次項及び第十一条の規定の適用については、これを当該事業者とみなす。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        この法律で「事業者団体」とは、事業者としての共通の利益を増進することを主たる目的とする二以上の事業者の結合体又はその連合体をいい、次に掲げる形態のものを含む。ただし、二以上の事業者の結合体又はその連合体であつて、資本又は構成事業者（事業者団体の構成員である事業者をいう。第二十条において同じ。）の出資を有し、営利を目的として商業、工業、金融業その他の事業を営むことを主たる目的とし、かつ、現にその事業を営んでいるものを含まないものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            二以上の事業者が社員（社員に準ずるものを含む。）である一般社団法人その他の社団
          </go_item>
          <go_item number="二">
            二以上の事業者が理事又は管理人の任免、業務の執行又はその存立を支配している一般財団法人その他の財団
          </go_item>
          <go_item number="三">
            二以上の事業者を組合員とする組合又は契約による二以上の事業者の結合体
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="３">
        この法律で「景品類」とは、顧客を誘引するための手段として、その方法が直接的であるか間接的であるかを問わず、くじの方法によるかどうかを問わず、事業者が自己の供給する商品又は役務の取引（不動産に関する取引を含む。以下同じ。）に付随して相手方に提供する物品、金銭その他の経済上の利益であつて、内閣総理大臣が指定するものをいう。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        この法律で「表示」とは、顧客を誘引するための手段として、事業者が自己の供給する商品又は役務の内容又は取引条件その他これらの取引に関する事項について行う広告その他の表示であつて、内閣総理大臣が指定するものをいう。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（景品類の制限及び禁止）">
      <article_item number="第三条">
        内閣総理大臣は、不当な顧客の誘引を防止し、一般消費者による自主的かつ合理的な選択を確保するため必要があると認めるときは、景品類の価額の最高額若しくは総額、種類若しくは提供の方法その他景品類の提供に関する事項を制限し、又は景品類の提供を禁止することができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（不当な表示の禁止）">
      <article_item number="第四条">
        事業者は、自己の供給する商品又は役務の取引について、次の各号のいずれかに該当する表示をしてはならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            商品又は役務の品質、規格その他の内容について、一般消費者に対し、実際のものよりも著しく優良であると示し、又は事実に相違して当該事業者と同種若しくは類似の商品若しくは役務を供給している他の事業者に係るものよりも著しく優良であると示す表示であつて、不当に顧客を誘引し、一般消費者による自主的かつ合理的な選択を阻害するおそれがあると認められるもの
          </go_item>
          <go_item number="二">
            商品又は役務の価格その他の取引条件について、実際のもの又は当該事業者と同種若しくは類似の商品若しくは役務を供給している他の事業者に係るものよりも取引の相手方に著しく有利であると一般消費者に誤認される表示であつて、不当に顧客を誘引し、一般消費者による自主的かつ合理的な選択を阻害するおそれがあると認められるもの
          </go_item>
          <go_item number="三">
            前二号に掲げるもののほか、商品又は役務の取引に関する事項について一般消費者に誤認されるおそれがある表示であつて、不当に顧客を誘引し、一般消費者による自主的かつ合理的な選択を阻害するおそれがあると認めて内閣総理大臣が指定するもの
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        内閣総理大臣は、事業者がした表示が前項第一号に該当するか否かを判断するため必要があると認めるときは、当該表示をした事業者に対し、期間を定めて、当該表示の裏付けとなる合理的な根拠を示す資料の提出を求めることができる。この場合において、当該事業者が当該資料を提出しないときは、第六条の規定の適用については、当該表示は同号に該当する表示とみなす。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（公聴会等及び告示）">
      <article_item number="第五条">
        内閣総理大臣は、第二条第三項若しくは第四項若しくは前条第一項第三号の規定による指定若しくは第三条の規定による制限若しくは禁止をし、又はこれらの変更若しくは廃止をしようとするときは、内閣府令で定めるところにより、公聴会を開き、関係事業者及び一般の意見を求めるとともに、消費者委員会の意見を聴かなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項に規定する指定並びに制限及び禁止並びにこれらの変更及び廃止は、告示によつて行うものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条" title="（措置命令）">
      <article_item number="第六条">
        内閣総理大臣は、第三条の規定による制限若しくは禁止又は第四条第一項の規定に違反する行為があるときは、当該事業者に対し、その行為の差止め若しくはその行為が再び行われることを防止するために必要な事項又はこれらの実施に関連する公示その他必要な事項を命ずることができる。その命令は、当該違反行為が既になくなつている場合においても、次に掲げる者に対し、することができる。
        <go>
          <go_item number="一">
            当該違反行為をした事業者
          </go_item>
          <go_item number="二">
            当該違反行為をした事業者が法人である場合において、当該法人が合併により消滅したときにおける合併後存続し、又は合併により設立された法人
          </go_item>
          <go_item number="三">
            当該違反行為をした事業者が法人である場合において、当該法人から分割により当該違反行為に係る事業の全部又は一部を承継した法人
          </go_item>
          <go_item number="四">
            当該違反行為をした事業者から当該違反行為に係る事業の全部又は一部を譲り受けた事業者
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第七条" title="（事業者が講ずべき景品類の提供及び表示の管理上の措置）">
      <article_item number="第七条">
        事業者は、自己の供給する商品又は役務の取引について、景品類の提供又は表示により不当に顧客を誘引し、一般消費者による自主的かつ合理的な選択を阻害することのないよう、景品類の価額の最高額、総額その他の景品類の提供に関する事項及び商品又は役務の品質、規格その他の内容に係る表示に関する事項を適正に管理するために必要な体制の整備その他の必要な措置を講じなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        内閣総理大臣は、前項の規定に基づき事業者が講ずべき措置に関して、その適切かつ有効な実施を図るために必要な指針（以下この条において単に「指針」という。）を定めるものとする。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        内閣総理大臣は、指針を定めようとするときは、あらかじめ、事業者の事業を所管する大臣及び公正取引委員会に協議するとともに、消費者委員会の意見を聴かなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        内閣総理大臣は、指針を定めたときは、遅滞なく、これを公表するものとする。
      </article_item>
      <article_item number="５">
        前二項の規定は、指針の変更について準用する。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第八条" title="（指導及び助言）">
      <article_item number="第八条">
        内閣総理大臣は、前条第一項の規定に基づき事業者が講ずべき措置に関して、その適切かつ有効な実施を図るため必要があると認めるときは、当該事業者に対し、その措置について必要な指導及び助言をすることができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第八条の二" title="（勧告及び公表）">
      <article_item number="第八条の二">
        内閣総理大臣は、事業者が正当な理由がなくて第七条第一項の規定に基づき事業者が講ずべき措置を講じていないと認めるときは、当該事業者に対し、景品類の提供又は表示の管理上必要な措置を講ずべき旨の勧告をすることができる。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        内閣総理大臣は、前項の規定による勧告を行つた場合において当該事業者がその勧告に従わないときは、その旨を公表することができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第九条" title="（報告の徴収及び立入検査等）">
      <article_item number="第九条">
        内閣総理大臣は、第六条の規定による命令又は前条第一項の規定による勧告を行うため必要があると認めるときは、当該事業者若しくはその者とその事業に関して関係のある事業者に対し、その業務若しくは財産に関して報告をさせ、若しくは帳簿書類その他の物件の提出を命じ、又はその職員に、当該事業者若しくはその者とその事業に関して関係のある事業者の事務所、事業所その他その事業を行う場所に立ち入り、帳簿書類その他の物件を検査させ、若しくは関係者に質問させることができる。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項の規定により立入検査をする職員は、その身分を示す証明書を携帯し、関係者に提示しなければならない。  
      </article_item>
      <article_item number="３">
        第一項の規定による権限は、犯罪捜査のために認められたものと解釈してはならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十条" title="（適格消費者団体の差止請求権）">
      <article_item number="第十条">
        消費者契約法（平成十二年法律第六十一号）第二条第四項に規定する適格消費者団体は、事業者が、不特定かつ多数の一般消費者に対して次の各号に掲げる行為を現に行い又は行うおそれがあるときは、当該事業者に対し、当該行為の停止若しくは予防又は当該行為が当該各号に規定する表示をしたものである旨の周知その他の当該行為の停止若しくは予防に必要な措置をとることを請求することができる。
        <go>
          <go_item number="一">
            商品又は役務の品質、規格その他の内容について、実際のもの又は当該事業者と同種若しくは類似の商品若しくは役務を供給している他の事業者に係るものよりも著しく優良であると誤認される表示をすること。
          </go_item>
          <go_item number="二">
            商品又は役務の価格その他の取引条件について、実際のもの又は当該事業者と同種若しくは類似の商品若しくは役務を供給している他の事業者に係るものよりも取引の相手方に著しく有利であると誤認される表示をすること。
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十一条" title="（協定又は規約）">
      <article_item number="第十一条">
        事業者又は事業者団体は、内閣府令で定めるところにより、景品類又は表示に関する事項について、内閣総理大臣及び公正取引委員会の認定を受けて、不当な顧客の誘引を防止し、一般消費者による自主的かつ合理的な選択及び事業者間の公正な競争を確保するための協定又は規約を締結し、又は設定することができる。これを変更しようとするときも、同様とする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        内閣総理大臣及び公正取引委員会は、前項の協定又は規約が次の各号のいずれにも適合すると認める場合でなければ、同項の認定をしてはならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            不当な顧客の誘引を防止し、一般消費者による自主的かつ合理的な選択及び事業者間の公正な競争を確保するために適切なものであること。
          </go_item>
          <go_item number="二">
            一般消費者及び関連事業者の利益を不当に害するおそれがないこと。
          </go_item>
          <go_item number="三">
            不当に差別的でないこと。
          </go_item>
          <go_item number="四">
            当該協定若しくは規約に参加し、又は当該協定若しくは規約から脱退することを不当に制限しないこと。
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="３">
        内閣総理大臣及び公正取引委員会は、第一項の認定を受けた協定又は規約が前項各号のいずれかに適合するものでなくなつたと認めるときは、当該認定を取り消さなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        内閣総理大臣及び公正取引委員会は、第一項又は前項の規定による処分をしたときは、内閣府令で定めるところにより、告示しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="５">
        私的独占の禁止及び公正取引の確保に関する法律（昭和二十二年法律第五十四号）第七条第一項及び第二項（同法第八条の二第二項及び第二十条第二項において準用する場合を含む。）、第八条の二第一項及び第三項、第二十条第一項、第七十条の十三第一項並びに第七十四条の規定は、第一項の認定を受けた協定又は規約及びこれらに基づいてする事業者又は事業者団体の行為には、適用しない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十二条" title="（権限の委任等）">
      <article_item number="第十二条">
        内閣総理大臣は、この法律による権限（政令で定めるものを除く。）を消費者庁長官に委任する。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        消費者庁長官は、政令で定めるところにより、前項の規定により委任された権限の一部を公正取引委員会に委任することができる。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        消費者庁長官は、緊急かつ重点的に不当な景品類及び表示に対処する必要があることその他の政令で定める事情があるため、事業者に対し、第六条の規定による命令又は第八条の二第一項の規定による勧告を効果的に行う上で必要があると認めるときは、政令で定めるところにより、第一項の規定により委任された権限（第九条第一項の規定による権限に限る。）を当該事業者の事業を所管する大臣又は金融庁長官に委任することができる。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        公正取引委員会、事業者の事業を所管する大臣又は金融庁長官は、前二項の規定により委任された権限を行使したときは、政令で定めるところにより、その結果について消費者庁長官に報告するものとする。
      </article_item>
      <article_item number="５">
        事業者の事業を所管する大臣は、政令で定めるところにより、第三項の規定により委任された権限及び前項の規定による権限について、その全部又は一部を地方支分部局の長に委任することができる。
      </article_item>
      <article_item number="６">
        金融庁長官は、政令で定めるところにより、第三項の規定により委任された権限及び第四項の規定による権限（次項において「金融庁長官権限」と総称する。）について、その一部を証券取引等監視委員会に委任することができる。
      </article_item>
      <article_item number="７">
        金融庁長官は、政令で定めるところにより、金融庁長官権限（前項の規定により証券取引等監視委員会に委任されたものを除く。）の一部を財務局長又は財務支局長に委任することができる。
      </article_item>
      <article_item number="８">
        証券取引等監視委員会は、政令で定めるところにより、第六項の規定により委任された権限の一部を財務局長又は財務支局長に委任することができる。
      </article_item>
      <article_item number="９">
        前項の規定により財務局長又は財務支局長に委任された権限に係る事務に関しては、証券取引等監視委員会が財務局長又は財務支局長を指揮監督する。
      </article_item>
      <article_item number="１０">
        第六項の場合において、証券取引等監視委員会が行う報告又は物件の提出の命令（第八項の規定により財務局長又は財務支局長が行う場合を含む。）についての行政不服審査法（昭和三十七年法律第百六十号）による不服申立ては、証券取引等監視委員会に対してのみ行うことができる。
      </article_item>
      <article_item number="１１">
        第一項の規定により消費者庁長官に委任された権限に属する事務の一部は、政令で定めるところにより、都道府県知事が行うこととすることができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十三条" title="（内閣府令への委任）">
      <article_item number="第十三条">
        この法律に定めるもののほか、この法律を実施するため必要な事項は、内閣府令で定める。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十四条" title="（協議）">
      <article_item number="第十四条">
        内閣総理大臣は、第十一条第一項及び第四項並びに前条に規定する内閣府令（同条に規定する内閣府令にあつては、第十一条第一項の協定又は規約について定めるものに限る。）を定めようとするときは、あらかじめ、公正取引委員会に協議しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十五条" title="（関係者相互の連携）">
      <article_item number="第十五条">
        内閣総理大臣、関係行政機関の長（当該行政機関が合議制の機関である場合にあつては、当該行政機関）、関係地方公共団体の長、独立行政法人国民生活センターの長その他の関係者は、不当な景品類及び表示による顧客の誘引を防止して一般消費者の利益を保護するため、必要な情報交換を行うことその他相互の密接な連携の確保に努めるものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十六条" title="（罰則）">
      <article_item number="第十六条">
        第六条の規定による命令に違反した者は、二年以下の懲役又は三百万円以下の罰金に処する。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項の罪を犯した者には、情状により、懲役及び罰金を併科することができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十七条" title="（罰則）">
      <article_item number="第十七条">
        第九条第一項の規定による報告若しくは物件の提出をせず、若しくは虚偽の報告若しくは虚偽の物件の提出をし、又は同項の規定による検査を拒み、妨げ、若しくは忌避し、若しくは同項の規定による質問に対して答弁をせず、若しくは虚偽の答弁をした者は、一年以下の懲役又は三百万円以下の罰金に処する。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十八条" title="（罰則）">
      <article_item number="第十八条">
        法人の代表者又は法人若しくは人の代理人、使用人その他の従業者が、その法人又は人の業務又は財産に関して、次の各号に掲げる規定の違反行為をしたときは、行為者を罰するほか、その法人又は人に対しても、当該各号に定める罰金刑を科する。
        <go>
          <go_item number="一">
            第十六条第一項　三億円以下の罰金刑
          </go_item>
          <go_item number="二">
            前条　同条の罰金刑
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        法人でない団体の代表者、管理人、代理人、使用人その他の従業者がその団体の業務又は財産に関して、次の各号に掲げる規定の違反行為をしたときは、行為者を罰するほか、その団体に対しても、当該各号に定める罰金刑を科する。
        <go>
          <go_item number="一">
            第十六条第一項　三億円以下の罰金刑
          </go_item>
          <go_item number="二">
            前条　同条の罰金刑
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="３">
        前項の場合においては、代表者又は管理人が、その訴訟行為につきその団体を代表するほか、法人を被告人又は被疑者とする場合の訴訟行為に関する刑事訴訟法（昭和二十三年法律第百三十一号）の規定を準用する。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十九条" title="（罰則）">
      <article_item number="第十九条">
        第十六条第一項の違反があつた場合においては、その違反の計画を知り、その防止に必要な措置を講ぜず、又はその違反行為を知り、その是正に必要な措置を講じなかつた当該法人（当該法人で事業者団体に該当するものを除く。）の代表者に対しても、同項の罰金刑を科する。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二十条" title="（罰則）">
      <article_item number="第二十条">
        第十六条第一項の違反があつた場合においては、その違反の計画を知り、その防止に必要な措置を講ぜず、又はその違反行為を知り、その是正に必要な措置を講じなかつた当該事業者団体の理事その他の役員若しくは管理人又はその構成事業者（事業者の利益のためにする行為を行う役員、従業員、代理人その他の者が構成事業者である場合には、当該事業者を含む。）に対しても、それぞれ同項の罰金刑を科する。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項の規定は、同項に規定する事業者団体の理事その他の役員若しくは管理人又はその構成事業者が法人その他の団体である場合においては、当該団体の理事その他の役員又は管理人に、これを適用する。
      </article_item>
    </articles>
    <articles title="（罰則）">
      <article_item>
        
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
