<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>高気圧作業安全衛生規則</title>
    <defined>昭和四十七年九月三十日労働省令第四十号</defined>
    <updated>平成二四年一月二〇日厚生労働省令第六号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>労働安全衛生法（昭和四十七年法律第五十七号）の規定に基づき、及び同法を実施するため、高気圧障害防止規則を次のように定める。</p></preamble>
    <content>
      <sho title="第一章　総則">
        <articles number="第一条" title="（定義）">
          <article_item>
            この省令において、次の各号に掲げる用語の意義は、当該各号に定めるところによる。
            <go>
              <go_item number="一">
                高圧室内業務　労働安全衛生法施行令（昭和四十七年政令第三百十八号。以下「令」という。）第六条第一号の高圧室内作業に係る業務をいう。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                潜水業務　令第二十条第九号の業務をいう。
              </go_item>
              <go_item number="三">
                作業室　潜函工法その他の圧気工法による作業を行うための大気圧を超える気圧下の作業室をいう。
              </go_item>
              <go_item number="四">
                気閘室　高圧室内業務に従事する労働者（以下「高圧室内作業者」という。）が、作業室への出入りに際し加圧又は減圧を受ける室をいう。
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第二章　設備">
        <setsu title="第一節　高圧室内業務の設備">
          <articles number="第二条" title="（作業室の気積）">
            <article_item>
              事業者は、労働者を作業室において高圧室内業務に従事させるときは、作業室の気積を、現に当該作業室において高圧室内業務に従事している労働者一人について、四立方メートル以上としなければならない。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第三条" title="（気閘室の床面積及び気積）">
            <article_item>
              事業者は、気閘室の床面積及び気積を、現に当該気閘室において加圧又は減圧を受ける高圧室内作業者一人について、それぞれ〇・三平方メートル以上及び〇・六立方メートル以上としなければならない。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第四条" title="（送気管の配管等）">
            <article_item>
              事業者は、潜函又は潜鐘の作業室又は気閘室へ送気するための送気管を、シヤフトの中を通すことなく当該作業室又は気閘室へ配管しなければならない。
            </article_item>
            <article_item number="２">
              事業者は、作業室へ送気するための送気管には、作業室に近接する部分に逆止弁を設けなければならない。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第五条" title="（空気清浄装置）">
            <article_item>
              事業者は、空気圧縮機と作業室又は気閘室との間に、作業室及び気閘室へ送気する空気を清浄にするための装置を設けなければならない。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第六条" title="（排気管）">
            <article_item>
              事業者は、作業室及び気閘室に、専用の排気管を設けなければならない。
            </article_item>
            <article_item number="２">
              潜函又は潜鐘の気閘室内の高圧室内作業者に減圧を行うための排気管は、内径五十三ミリメートル以下のものとしなければならない。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第七条" title="（圧力計）">
            <article_item>
              事業者は、作業室への送気の調節を行うためのバルブ又はコツクの操作を行う場所を潜函、潜鐘、圧気シールド等の外部に設けたときは、当該場所に、作業室内のゲージ圧力（以下「圧力」という。）を表示する圧力計を設けなければならない。
            </article_item>
            <article_item number="２">
              事業者は、前項の場所を潜函、潜鐘、圧気シールド等の内部に設けたときは、作業室への送気の調節を行うためのバルブ又はコツクを操作する業務を行う者に、携帯式の圧力計を携行させなければならない。
            </article_item>
            <article_item number="３">
              事業者は、高圧室内作業者に加圧又は減圧を行うために、送気又は排気の調節を行うバルブ又はコツクの操作を行う場所を気閘室の外部に設けたときは、当該場所に、気閘室内の圧力を表示する圧力計を設けなければならない。
            </article_item>
            <article_item number="４">
              事業者は、前項の場所を気閘室の内部に設けたときは、気閘室への送気又は気閘室からの排気の調節を行うためのバルブ又はコツクを操作する業務を行う者に、携帯式の圧力計を携行させなければならない。
            </article_item>
            <article_item number="５">
              前各項の圧力計は、その一目盛りが〇・〇二メガパスカル以下のものでなければならない。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第七条の二" title="（異常温度の自動警報装置）">
            <article_item>
              事業者は、作業室及び気閘室へ送気するための空気圧縮機から吐出される空気並びに当該空気圧縮機に附属する冷却装置を通過した空気の温度が異常に上昇した場合に当該空気圧縮機の運転を行う者その他の関係者にこれを速やかに知らせるための自動警報装置を設けなければならない。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第七条の三" title="（のぞき窓等）">
            <article_item>
              事業者は、気閘室の内部を観察することができる窓を設ける等外部から気閘室の内部の状態をは握することができる措置を講じなければならない。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第七条の四" title="（避難用具等）">
            <article_item>
              事業者は、高圧室内業務を行うときは、呼吸用保護具、繊維ロープその他非常の場合に高圧室内作業者を避難させ、又は救出するため必要な用具を備えなければならない。
            </article_item>
          </articles>
        </setsu>
        <setsu title="第二節　潜水業務の設備">
          <articles number="第八条" title="（空気槽）">
            <article_item>
              事業者は、潜水業務に従事する労働者（以下「潜水作業者」という。）に（空気圧縮機により送気するときは、当該空気圧縮機による送気を受ける潜水作業者ごとに、送気を調節するための空気槽及び事故の場合に必要な空気をたくわえてある空気槽（以下「予備空気槽」という。）を設けなければならない。
            </article_item>
            <article_item number="２">
              予備空気槽は、次に定めるところに適合するものでなければならない。
              <go>
                <go_item number="一">
                  予備空気槽内の空気の圧力は、常時、最高の潜水深度における圧力の一・五倍以上であること。
                </go_item>
                <go_item number="二">
                  予備空気槽の内容積は、次のイ又はロに掲げる場合に応じ、それぞれイ又はロに定める式により計算した値以上であること。
                  <go>
                    <go_item number="イ">
                      潜水作業者に圧力調整器を使用させる場合<br></br>
                      　　　　Ｖ＝｛４０（０．０３Ｄ＋０．４）｝÷Ｐ<br></br>
                      この式において、Ｖ、Ｄ及びＰは、それぞれ次の数値を表すものとする（ロにおいて同じ。）。<br></br>
                      Ｖ　予備空気槽の内容積（単位　リツトル）<br></br>
                      Ｄ　最高の潜水深度（単位　メートル）<br></br>
                      Ｐ　予備空気槽内の空気の圧力（単位　メガパスカル）
                    </go_item>
                    <go_item number="ロ">
                      イに掲げる場合以外の場合<br></br>
                      　　　　Ｖ＝｛６０（０．０３Ｄ＋０．４）｝÷Ｐ
                    </go_item>
                  </go>
                </go_item>
              </go>
            </article_item>
            <article_item number="３">
              第一項の送気を調節するための空気槽が前項各号に定める予備空気槽の基準に適合するものであるとき、又は当該基準に適合する予備ボンベ（事故の場合に必要な空気をたくわえてあるボンベをいう。）を潜水作業者に携行させるときは、第一項の規定にかかわらず、予備空気槽を設けることを要しない。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第九条" title="（空気清浄装置、圧力計及び流量計）">
            <article_item>
              事業者は、潜水作業者に空気圧縮機により送気する場合には、送気する空気を清浄にするための装置のほか、潜水作業者に圧力調整器を使用させるときは送気圧を計るための圧力計を、それ以外のときはその送気量を計るための流量計を設けなければならない。
            </article_item>
          </articles>
        </setsu>
      </sho>
      <sho title="第三章　業務管理">
        <setsu title="第一節　作業主任者等">
          <articles number="第十条" title="（作業主任者）">
            <article_item>
              事業者は、令第六条第一号の高圧室内作業については、高圧室内作業主任者免許を受けた者のうちから、作業室ごとに、高圧室内作業主任者を選任しなければならない。
            </article_item>
            <article_item number="２">
              事業者は、高圧室内作業主任者に、次の事項を行わせなければならない。
              <go>
                <go_item number="一">
                  作業の方法を決定し、高圧室内作業者を直接指揮すること。
                </go_item>
                <go_item number="二">
                  炭酸ガス及び有害ガス（一酸化炭素、メタンガス、硫化水素その他炭酸ガス以外のガスであつて、爆発、火災その他の危険又は健康障害を生ずるおそれのあるものをいう。以下同じ。）の濃度を測定するための測定器具を点検すること。
                </go_item>
                <go_item number="三">
                  高圧室内作業者を作業室に入室させ、又は作業室から退室させるときに、当該高圧室内作業者の人数を点検すること。
                </go_item>
                <go_item number="四">
                  作業室への送気の調節を行うためのバルブ又はコックを操作する業務に従事する者と連絡して、作業室内の圧力を適正な状態に保つこと。
                </go_item>
                <go_item number="五">
                  気閘室への送気又は気閘室からの排気の調節を行うためのバルブ又はコックを操作する業務に従事する者と連絡して、高圧室内作業者に対する加圧又は減圧が第十四条又は第十八条の規定に適合して行われるように措置すること。
                </go_item>
                <go_item number="六">
                  作業室及び気閘室において高圧室内作業者が健康に異常を生じたときは、必要な措置を講ずること。
                </go_item>
              </go>
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第十一条" title="（特別の教育）">
            <article_item>
              事業者は、次の業務に労働者を就かせるときは、当該労働者に対し、当該業務に関する特別の教育を行わなければならない。
              <go>
                <go_item number="一">
                  作業室及び気閘室へ送気するための空気圧縮機を運転する業務
                </go_item>
                <go_item number="二">
                  作業室への送気の調節を行うためのバルブ又はコツクを操作する業務
                </go_item>
                <go_item number="三">
                  気閘室への送気又は気閘室からの排気の調節を行うためのバルブ又はコツクを操作する業務
                </go_item>
                <go_item number="四">
                  潜水作業者への送気の調節を行うためのバルブ又はコックを操作する業務
                </go_item>
                <go_item number="五">
                  再圧室を操作する業務
                </go_item>
                <go_item number="六">
                  高圧室内業務
                </go_item>
              </go>
            </article_item>
            <article_item number="２">
              前項の特別の教育は、次の表の上欄に掲げる業務に応じて、同表の下欄に掲げる事項について行わなければならない。
              <table>
                <tr>
                  <td>
                    業務
                  </td>
                  <td>
                    教育すべき事項
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    作業室及び気閘室へ送気するための空気圧縮機を運転する業務
                  </td>
                  <td>
                    一　圧気工法の知識に関すること。
                    二　送気設備の構造及び取扱いに関すること。<br></br>
                    三　高気圧障害の知識に関すること。<br></br>
                    四　関係法令<br></br>
                    五　空気圧縮機の運転に関する実技
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    作業室への送気の調節を行うためのバルブ又はコックを操作する業務
                  </td>
                  <td>
                    一　圧気工法の知識に関すること。<br></br>
                    二　送気及び排気に関すること。<br></br>
                    三　高気圧障害の知識に関すること。<br></br>
                    四　関係法令<br></br>
                    五　送気の調節の実技
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    気閘室への送気又は気閘室からの排気の調節を行うためのバルブ又はコックを操作する業務
                  </td>
                  <td>
                    一　圧気工法の知識に関すること。<br></br>
                    二　加圧及び減圧並びに換気の仕方に関すること。<br></br>
                    三　高気圧障害の知識に関すること。<br></br>
                    四　関係法令<br></br>
                    五　加圧及び減圧並びに換気に関する実技
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    潜水作業者への送気の調節を行うためのバルブ又はコツクを操作する業務
                  </td>
                  <td>
                    一　潜水業務に関する知識に関すること。<br></br>
                    二　送気に関すること。<br></br>
                    三　高気圧障害の知識に関すること。<br></br>
                    四　関係法令<br></br>
                    五　送気の調節の実技
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    再圧室を操作する業務
                  </td>
                  <td>
                    一　高気圧障害の知識に関すること。<br></br>
                    二　救急再圧法に関すること。<br></br>
                    三　救急そ生法に関すること。<br></br>
                    四　関係法令<br></br>
                    五　再圧室の操作及び救急そ生法に関する実技
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    高圧室内業務
                  </td>
                  <td>
                    一　圧気工法の知識に関すること。<br></br>
                    二　圧気工法に係る設備に関すること。<br></br>
                    三　急激な圧力低下、火災等の防止に関すること。<br></br>
                    四　高気圧障害の知識に関すること。<br></br>
                    五　関係法令
                  </td>
                </tr>
              </table>
            </article_item>
            <article_item number="３">
              労働安全衛生規則（昭和四十七年労働省令第三十二号。以下「安衛則」という。）第三十七条及び第三十八条並びに前項に定めるもののほか、同項の特別の教育の実施について必要な事項は、厚生労働大臣が定める。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第十二条" title="（潜水士）">
            <article_item>
              事業者は、潜水士免許を受けた者でなければ、潜水業務につかせてはならない。
            </article_item>
          </articles>
        </setsu>
        <setsu title="第二節　高圧室内業務の管理">
          <articles number="第十三条" title="（立入禁止）">
            <article_item>
              事業者は、必要のある者以外の者が気閘室及び作業室に立ち入ることを禁止し、その旨を潜函、潜鐘、圧気シールド等の外部の見やすい場所に掲示しなければならない。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第十四条" title="（加圧の速度）">
            <article_item>
              事業者は、気こう室において高圧室内作業者に加圧を行うときは、毎分〇・〇八メガパスカル以下の速度で行わなければならない。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第十五条" title="（高圧下の時間）">
            <article_item>
              事業者は、高圧室内業務（圧力〇・一メガパスカル以上の気圧下における高圧室内業務に限る。以下この条において同じ。）を行うときは、次に定める作業時間についての基準に反して、当該高圧室内業務に高圧室内作業者を従事させてはならない。
              <go>
                <go_item number="一">
                  高圧室内作業者に加圧を開始した時から減圧を開始する時までの時間（以下「高圧下の時間」という。）を、次のイ又はロに掲げる時間以内とすること。
                  <go>
                    <go_item number="イ">
                      当該高圧室内作業者を高圧室内業務に従事させる回数が一日について二回を超えない場合であり、かつ、当該高圧室内業務の圧力が〇・四メガパスカルを超えない場合においては、次に掲げる時間
                      <go>
                        <go_item number="(イ)">
                          第一回の高圧室内業務（高圧室内業務が一日について一回の場合を含む。）当該高圧室内業務の圧力に基づいて、別表第一の「圧力」欄の区分に応じた「高圧下の時間」欄に掲げる最長の時間
                        </go_item>
                        <go_item number="(ロ)">
                          第二回の高圧室内業務　当該高圧室内業務の圧力（第一回の高圧室内業務の圧力が第二回の高圧室内業務の圧力よりも高いときは、第一回の高圧室内業務の圧力）に基づいて、別表第一の「圧力」欄及び第一回の高圧下の時間に基づく「高圧下の時間」欄の区分に応じた「第二回の高圧下の時間」欄に掲げる時間
                        </go_item>
                      </go>
                    </go_item>
                    <go_item number="ロ">
                      当該高圧室内作業者を高圧室内業務に従事させる回数が一日について二回を超える場合又は高圧室内業務の圧力が〇・四メガパスカルを超える場合においては、次に掲げる時間
                      <go>
                        <go_item number="(イ)">
                          第一回の高圧室内業務（高圧室内業務が一日について一回の場合を含む。）当該高圧室内業務の圧力に基づいて、別表第二の「圧力」欄の区分に応じた「高圧下の時間」欄に掲げる最長の時間
                        </go_item>
                        <go_item number="(ロ)">
                          第二回以後の高圧室内業務　当該高圧室内業務の圧力（その日においてその者について既に行つた高圧室内業務の圧力が当該高圧室内業務の圧力よりも高いときは、その最高の圧力）に基づく別表第二の「圧力」欄の区分に応じた「高圧下の時間」欄に掲げる最長の時間から別表第三により求めた時間（以下「高圧室内作業者修正時間」という。）を差し引いた時間（その日における当該高圧室内作業者の高圧下の時間の合計が、その者についての高圧室内業務の最高の圧力に基づく別表第二の「圧力」欄の区分に応じた「一日についての高圧下の時間」欄に掲げる時間を超えるときは、その超える時間を更に差し引いて得た時間）
                        </go_item>
                      </go>
                    </go_item>
                  </go>
                </go_item>
                <go_item number="二">
                  その日において既に高圧室内業務に従事した者を更に高圧室内業務に従事させるときは、次のイ又はロに掲げる時間以上の時間を、高圧室内作業者の体内ガス圧係数を減少させるための時間（以下「高圧室内作業者ガス圧減少時間」という。）として、その者についての前回の減圧を終了した後に引き続いて与え、その間は、重激な業務に従事させないこと。
                  <go>
                    <go_item number="イ">
                      前号イの場合に該当するとき　第一回の高圧室内業務の圧力及び高圧下の時間に基づいて、別表第一の「圧力」欄及び「高圧下の時間」欄の区分に応じた「業務間ガス圧減少時間」欄に掲げる時間
                    </go_item>
                    <go_item number="ロ">
                      前号ロの場合に該当するとき　当該高圧室内業務の直前の高圧室内業務の圧力及び高圧下の時間に基づいて、別表第二の「圧力」欄及び「高圧下の時間」欄の区分に応じた「業務間ガス圧減少時間」欄に掲げる時間
                    </go_item>
                  </go>
                </go_item>
                <go_item number="三">
                  その日における高圧室内業務を終了した者に対して、次のイ又はロに掲げる時間以上の時間を、高圧室内作業者ガス圧減少時間として、その者についての最終の減圧を終了した後に引き続いて与え、その間は、重激な業務に従事させないこと。
                  <go>
                    <go_item number="イ">
                      第一号イの場合に該当するとき　最終回の高圧室内業務の圧力及び高圧下の時間に基づいて、別表第一の「圧力」欄及び「高圧下の時間」欄の区分に応じた「業務終了後ガス圧減少時間」欄に掲げる時間
                    </go_item>
                    <go_item number="ロ">
                      第一号ロの場合に該当するとき　最終回の高圧室内業務の圧力及び高圧下の時間に基づいて、別表第二の「圧力」欄及び「高圧下の時間」欄の区分に応じた「業務終了後ガス圧減少時間」欄に掲げる時間
                    </go_item>
                  </go>
                </go_item>
                <go_item number="四">
                  高圧室内業務を一日に二回以上行う者に第二回以後の高圧室内作業者ガス圧減少時間を与える場合の第二号ロ並びに前号イ及びロの高圧室内業務の高圧下の時間については、当該高圧室内作業者の当該回における高圧下の時間に高圧室内作業者修正時間を加算したものとすること。
                </go_item>
              </go>
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第十六条" title="（炭酸ガスの抑制）">
            <article_item>
              事業者は、炭酸ガスによる高圧室内作業者の健康障害を防止するため、作業室及び気こう室における炭酸ガスの分圧が〇・五キロパスカルを超えないように、換気その他必要な措置を講じなければならない。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第十七条" title="（有害ガスの抑制）">
            <article_item>
              事業者は、作業室における有害ガスによる高圧室内作業者の危険及び健康障害を防止するため、換気、有害ガスの測定その他必要な措置を講じなければならない。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第十八条" title="（減圧の速度等）">
            <article_item>
              事業者は、気こう室において高圧室内作業者に減圧を行うときは、次に定めるところによらなければならない。
              <go>
                <go_item number="一">
                  減圧の速度は、毎分〇・〇八メガパスカル以下とすること。
                </go_item>
                <go_item number="二">
                  第十五条第一号イの場合に該当するときは、当該高圧室内業務の圧力及び高圧下の時間に基づく別表第一の「圧力」欄及び「高圧下の時間」欄の区分に応じた「減圧」欄に掲げる圧力に達したときに、同欄に掲げる時間以上減圧を停止すること。
                </go_item>
                <go_item number="三">
                  第十五条第一号ロの場合に該当するときは、当該高圧室内業務の圧力及び高圧下の時間に基づく別表第二の「圧力」欄及び「高圧下の時間」欄の区分に応じた「減圧」欄に掲げる圧力に達したときに、同欄に掲げる時間以上減圧を停止すること。
                </go_item>
              </go>
            </article_item>
            <article_item number="２">
              高圧室内業務を一日に二回以上行なう者に第二回以後の減圧を行なう場合の前項第二号又は第三号の当該高圧室内業務の高圧下の時間については、第十五条第四号の規定を準用する。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第十九条" title="（減圧の特例等）">
            <article_item>
              事業者は、事故のために高圧室内作業者を退避させ、又は健康に異常を生じた高圧室内作業者を救出するときは、必要な限度において、前条に規定する減圧の速度を速め、又は同条に規定する減圧を停止する時間を短縮することができる。
            </article_item>
            <article_item number="２">
              事業者は、前項の規定により減圧の速度を速め、又は減圧を停止する時間を短縮したときは、退避させ、又は救出した後、すみやかに当該高圧室内作業者を再圧室又は気閘室に入れ、当該高圧室内業務に係る圧力に等しい圧力まで加圧しなければならない。
            </article_item>
            <article_item number="３">
              前項の規定により加圧する場合の加圧の速度については、第十四条の規定を準用する。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第二十条" title="（減圧時の措置）">
            <article_item>
              事業者は、気閘室において、高圧室内作業者に減圧を行うときは、次の措置を講じなければならない。
              <go>
                <go_item number="一">
                  気閘室の床面の照度を二十ルクス以上とすること。
                </go_item>
                <go_item number="二">
                  気閘室内の温度が十度以下である場合には、高圧室内作業者に毛布その他の適当な保温用具を使用させること。
                </go_item>
                <go_item number="三">
                  減圧に要する時間が一時間を超える場合には、高圧室内作業者に椅子その他の休息用具を使用させること。
                </go_item>
              </go>
            </article_item>
            <article_item number="２">
              事業者は、気閘室において高圧室内作業者に減圧を行うときは、あらかじめ、当該減圧に要する時間を当該高圧室内作業者に周知させなければならない。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第二十条の二" title="（減圧状況の記録等）">
            <article_item>
              事業者は、圧力〇・一メガパスカル以上の気圧下における高圧室内業務を行うときは、気こう室に自記記録圧力計を備え、当該気こう室において高圧室内作業者に減圧を行う都度、当該減圧の状況を記録した書類並びに当該高圧室内作業者の氏名及び減圧の日時を記載した書類を作成し、これらを五年間保存しなければならない。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第二十一条" title="（連絡）">
            <article_item>
              事業者は、高圧室内業務を行うときは、気閘室の付近に、高圧室内作業者及び空気圧縮機の運転を行う者との連絡その他必要な措置を講ずるための者（以下この条において「連絡員」という。）を常時配置しなければならない。
            </article_item>
            <article_item number="２">
              事業者は、高圧室内作業者及び空気圧縮機の運転を行う者と連絡員とが通話することができる通話装置を設けなければならない。
            </article_item>
            <article_item number="３">
              事業者は、前項の通話装置が故障した場合においても連絡することができる方法を定めるとともに、当該方法を高圧室内作業者、空気圧縮機の運転を行う者及び連絡員の見やすい場所に掲示しておかなければならない。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第二十二条" title="（設備の点検及び修理）">
            <article_item>
              事業者は、高圧室内業務を行うときは、次の各号に掲げる設備について、それぞれ当該各号に掲げる期間ごとに一回以上点検し、高圧室内作業者に危険又は健康障害の生ずるおそれがあると認めたときは、修理その他必要な措置を講じなければならない。
              <go>
                <go_item number="一">
                  第四条の送気管、第六条の排気管及び前条第二項の通話装置　一日
                </go_item>
                <go_item number="二">
                  作業室及び気閘室への送気を調節するためのバルブ又はコツク　一日
                </go_item>
                <go_item number="三">
                  作業室及び気閘室からの排気を調節するためのバルブ又はコツク　一日
                </go_item>
                <go_item number="四">
                  作業室及び気閘室へ送気するための空気圧縮機に附属する冷却装置　一日
                </go_item>
                <go_item number="五">
                  第七条の四の用具　一日
                </go_item>
                <go_item number="六">
                  第七条の二の自動警報装置　一週
                </go_item>
                <go_item number="七">
                  作業室及び気閘室へ送気するための空気圧縮機　一週
                </go_item>
                <go_item number="八">
                  第七条及び第二十六条の圧力計　一月
                </go_item>
                <go_item number="九">
                  第五条の空気を清浄にするための装置　一月
                </go_item>
                <go_item number="十">
                  潜函、潜鐘、圧気シールド等に設けられた電路　一月
                </go_item>
              </go>
            </article_item>
            <article_item number="２">
              事業者は、前項の規定により点検を行ない、又は修理その他必要な措置を講じたときは、そのつど、その概要を記録して、これを三年間保存しなければならない。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第二十二条の二" title="（送気設備の使用開始時等の点検）">
            <article_item>
              事業者は、送気設備を初めて使用するとき、送気設備を分解して改造若しくは修理を行つたとき、又は引き続き一月以上使用しなかつた送気設備を再び使用するときは、当該送気設備の機能を点検し、異常がないことを確認した後でなければ、これを使用してはならない。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第二十三条" title="（事故が発生した場合の措置）">
            <article_item>
              事業者は、送気設備の故障、出水その他の事故により高圧室内作業者に危険又は健康障害の生ずるおそれがあるときは、高圧室内作業者を潜函、潜鐘、圧気シールド等の外部へ退避させなければならない。
            </article_item>
            <article_item number="２">
              事業者は、前項の場合には、送気設備の異常の有無、潜函等の異常な沈下の有無及び傾斜の状態その他の事項について点検し、高圧室内作業者に危険又は健康障害を生ずるおそれがないことを確認した後でなければ、特に指名した者以外の者を潜函、潜鐘、圧気シールド等に入れてはならない。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第二十四条" title="（排気沈下の場合の措置）">
            <article_item>
              事業者は、作業室内を排気して潜函を沈下させるときは、高圧室内作業者を潜函の外部へ退避させなければならない。
            </article_item>
            <article_item number="２">
              事業者は、前項の場合には、出水又は有害ガスの発生の有無その他の事項について点検し、高圧室内作業者に危険又は健康障害を生ずるおそれがないことを確認した後でなければ、特に指名した者以外の者を潜函に入れてはならない。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第二十五条" title="（発破を行なつた場合の措置）">
            <article_item>
              事業者は、作業室内において発破を行なつたときは、作業室内の空気が発破前の状態に復するまで、高圧室内作業者を入室させてはならない。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第二十五条の二" title="（火傷等の防止）">
            <article_item>
              事業者は、高圧室内業務を行うときは、大気圧を超える気圧下における可燃物の燃焼の危険性について、労働者に周知させるほか、高圧室内作業者の火傷その他の危険を防止するため、潜函、潜鐘、圧気シールド等について、次の措置を講じなければならない。
              <go>
                <go_item number="一">
                  電灯については、ガード付電灯その他電球が破損して可燃物へ着火するおそれのないものを使用すること。
                </go_item>
                <go_item number="二">
                  電路の開閉器については、周囲に火花又はアークを飛散しないものを使用すること。
                </go_item>
                <go_item number="三">
                  暖房については、高温となつて可燃物の点火源となるおそれのないものを使用すること。
                </go_item>
              </go>
            </article_item>
            <article_item number="２">
              事業者は、高圧室内業務を行うときは、潜かん、潜鐘、圧気シールド等の内部において溶接、溶断その他の火気又はアークを使用する作業（以下この条において「溶接等の作業」という。）を行つてはならない。ただし、作業の性質上やむをえない場合であつて、圧力〇・一メガパスカル未満の気圧下の場所において溶接等の作業を行うときは、この限りでない。
            </article_item>
            <article_item number="３">
              事業者は、高圧室内業務を行うときは、火気又はマツチ、ライターその他発火のおそれのある物を潜かん、潜鐘、圧気シールド等の内部に持ち込むことを禁止し、かつ、その旨を気こう室の外部の見やすい場所に掲示しなければならない。ただし、作業の性質上やむを得ない場合であつて、圧力〇・一メガパスカル未満の気圧下の場所において溶接等の作業を行うときは、当該溶接等の作業に必要な火気又はマツチ、ライターその他発火のおそれのある物を潜かん、潜鐘、圧気シールド等の内部に持ち込むことができる。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第二十五条の三" title="（刃口の下方の掘下げの制限）">
            <article_item>
              事業者は、潜函の急激な沈下による高圧室内作業者の危険を防止するため、潜函の刃口の下方を五十センチメートル以上掘り下げてはならない。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第二十六条" title="（高圧室内作業主任者の携行器具）">
            <article_item>
              事業者は、高圧室内作業主任者に、携帯式の圧力計、懐中電灯、炭酸ガス及び有害ガスの濃度を測定するための測定器具並びに非常の場合の信号用器具を携行させなければならない。
            </article_item>
          </articles>
        </setsu>
        <setsu title="第三節　潜水業務の管理">
          <articles number="第二十七条" title="（潜水時間）">
            <article_item>
              事業者は、潜水業務（水深十メートル以上の場所における潜水業務に限る。以下この条において同じ。）を行うときは、次に定める作業時間についての基準に反して、当該潜水業務に潜水作業者を従事させてはならない。
              <go>
                <go_item number="一">
                  潜水作業者が潜降を開始した時から浮上を開始する時までの時間（以下「潜水時間」という。）を次のイ又はロに掲げる時間以内とすること。
                  <go>
                    <go_item number="イ">
                      第一回の潜水業務（潜水業務が一日について一回の場合を含む。）当該潜水業務の水深に基づいて、別表第二の「潜水深度」欄の区分に応じた「潜水時間」欄に掲げる最長の時間
                    </go_item>
                    <go_item number="ロ">
                      第二回以後の潜水業務　当該潜水業務の水深（その日においてその者が既に行つた潜水業務の水深が当該潜水業務の水深よりも深いときは、その最高の水深）に基づく別表第二の「潜水深度」欄の区分に応じた「潜水時間」欄に掲げる最長の時間から、前回の潜水業務の水深及び潜水時間に基づく同表の「潜水深度」欄及び「潜水時間」欄の区分に応じた「体内ガス圧係数」欄に掲げる数値、第三号から第五号までの規定により与えた潜水作業者ガス圧減少時間並びに当該潜水業務の水深に基づいて、別表第三により求めた時間（以下「潜水作業者修正時間」という。）を差し引いた時間（その日における当該潜水作業者の潜水時間の合計が、その者についての潜水業務の最高の水深に基づく別表第二の「潜水深度」欄の区分に応じた「一日についての潜水時間」欄に掲げる時間を超えるときは、その超える時間を更に差し引いて得た時間）
                    </go_item>
                  </go>
                </go_item>
                <go_item number="二">
                  潜水業務を一日に三回以上行う者に第三回以後の潜水業務に従事させる場合の前号ロの前回の潜水業務の潜水時間は、当該潜水作業者の当該回における潜水時間に、潜水作業者修正時間を加算したものとする。
                </go_item>
                <go_item number="三">
                  その日において既に潜水業務に従事した者を更に潜水業務に従事させるときは、その者についての直前の潜水業務の水深及び潜水時間に基づいて、別表第二の「潜水深度」欄及び「潜水時間」欄の区分に応じた「業務間ガス圧減少時間」欄に掲げる時間以上の時間を、潜水作業者の体内のガス圧係数を減少させるための休息時間（以下「潜水作業者ガス圧減少時間」という。）として、前回の浮上を終了した後に引き続いて与え、その間は、重激な業務に従事させないこと。
                </go_item>
                <go_item number="四">
                  その日における潜水業務を終了した者に対し、最終回の潜水業務の水深及び潜水時間に基づいて、別表第二の「潜水深度」欄及び「潜水時間」欄の区分に応じた「業務終了後ガス圧減少時間」欄に掲げる時間以上の時間を、潜水作業者ガス圧減少時間として、その者についての最終の浮上を終了した後に引き続いて与え、その間は、重激な業務に従事させないこと。
                </go_item>
                <go_item number="五">
                  潜水業務を一日に二回以上行う者に、第二回以後の潜水作業者ガス圧減少時間を与える場合の前二号の潜水業務の潜水時間については、第二号の規定を準用する。
                </go_item>
              </go>
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第二十八条" title="（送気量及び送気圧）">
            <article_item>
              事業者は、空気圧縮機又は手押ポンプにより潜水作業者に送気するときは、潜水作業者ごとに、その水深の圧力下における送気量を、毎分六十リツトル以上としなければならない。
            </article_item>
            <article_item number="２">
              前項の規定にかかわらず、事業者は、潜水作業者に圧力調整器を使用させる場合には、潜水作業者ごとに、その水深の圧力下において毎分四十リツトル以上の送気を行うことができる空気圧縮機を使用し、かつ、送気圧をその水深の圧力に〇・七メガパスカルを加えた値以上としなければならない。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第二十九条" title="（ボンベからの給気を受けて行なう潜水業務）">
            <article_item>
              事業者は、潜水作業者に携行させたボンベ（非常用のものを除く。以下第三十四条、第三十六条及び第三十七条において同じ。）からの給気を受けさせるときは、次の措置を講じなければならない。
              <go>
                <go_item number="一">
                  潜降直前に、潜水作業者に対し、当該潜水業務に使用するボンベの現に有する給気能力を知らせること。
                </go_item>
                <go_item number="二">
                  潜水作業者に異常がないかどうかを監視するための者を置くこと。
                </go_item>
              </go>
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第三十条" title="（圧力調整器）">
            <article_item>
              事業者は、潜水作業者に圧力一メガパスカル以上の気体を充てんしたボンベからの給気を受けさせるときは、二段以上の減圧方式による圧力調整器を潜水作業者に使用させなければならない。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第三十一条" title="（浮上の速度等）">
            <article_item>
              事業者は、潜水作業者に浮上を行わせるときは、次に定めるところによらなければならない。
              <go>
                <go_item number="一">
                  浮上の速度は、毎分十メートル以下とすること。
                </go_item>
                <go_item number="二">
                  水深十メートル以上の場所における潜水業務の水深及び潜水時間に基づく別表第二の「潜水深度」欄及び「潜水時間」欄の区分に応じた「浮上」欄に掲げる水深に達したときに、同欄に掲げる時間以上浮上を停止させること。
                </go_item>
              </go>
            </article_item>
            <article_item number="２">
              水深十メートル以上の場所における潜水業務を一日に二回以上行う者に第二回以後の浮上を行わせる場合の前項第二号の当該潜水業務の潜水時間については、第二十七条第二号の規定を準用する。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第三十二条" title="（浮上の特例等）">
            <article_item>
              事業者は、事故のために潜水作業者を浮上させるときは、必要な限度において、前条に規定する浮上の速度を速め、又は同条に規定する浮上を停止する時間を短縮することができる。
            </article_item>
            <article_item number="２">
              事業者は、前項の規定により浮上の速度を速め、又は浮上を停止する時間を短縮したときは、浮上後、すみやかに当該潜水作業者を再圧室に入れ、当該潜水業務の最高の水深における圧力に等しい圧力まで加圧し、又は当該潜水業務の最高の水深まで再び潜水させなければならない。
            </article_item>
            <article_item number="３">
              前項の規定により当該潜水作業者を再圧室に入れて加圧する場合の加圧の速度については、第十四条の規定を準用する。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第三十三条" title="（さがり綱）">
            <article_item>
              事業者は、潜水業務を行なうときは、潜水作業者が潜降し、及び浮上するためのさがり綱を備え、これを潜水作業者に使用させなければならない。
            </article_item>
            <article_item number="２">
              事業者は、前項のさがり綱には、別表第二の「浮上」欄に掲げる水深ごとに水深を表示する木札又は布等を取り付けておかなければならない。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第三十四条" title="（設備等の点検及び修理）">
            <article_item>
              事業者は、潜水業務を行うときは、潜水前に、次の各号に掲げる潜水業務に応じて、それぞれ当該各号に掲げる潜水器具を点検し、潜水作業者に危険又は健康障害の生ずるおそれがあると認めたときは、修理その他必要な措置を講じなければならない。
              <go>
                <go_item number="一">
                  空気圧縮機又は手押ポンプにより送気して行う潜水業務　潜水器、送気管、信号索、さがり綱及び圧力調整器
                </go_item>
                <go_item number="二">
                  ボンベ（潜水作業者に携行させたボンベを除く。）からの給気を受けて行う潜水業務　潜水器、送気管、信号索、さがり綱及び第三十条の圧力調整器
                </go_item>
                <go_item number="三">
                  潜水作業者に携行させたボンベからの給気を受けて行う潜水業務　潜水器及び第三十条の圧力調整器
                </go_item>
              </go>
            </article_item>
            <article_item number="２">
              事業者は、潜水業務を行うときは、次の各号に掲げる潜水業務に応じて、それぞれ当該各号に掲げる設備について、当該各号に掲げる期間ごとに一回以上点検し、潜水作業者に危険又は健康障害の生ずるおそれがあると認めたときは、修理その他必要な措置を講じなければならない。
              <go>
                <go_item number="一">
                  空気圧縮機又は手押ポンプにより送気して行う潜水業務
                  <go>
                    <go_item number="イ">
                      空気圧縮機又は手押ポンプ　一週
                    </go_item>
                    <go_item number="ロ">
                      第九条の空気を清浄にするための装置　一月
                    </go_item>
                    <go_item number="ハ">
                      第三十七条の水深計　一月
                    </go_item>
                    <go_item number="ニ">
                      第三十七条の水中時計　三月
                    </go_item>
                    <go_item number="ホ">
                      第九条の流量計　六月
                    </go_item>
                  </go>
                </go_item>
                <go_item number="二">
                  ボンベからの給気を受けて行う潜水業務
                  <go>
                    <go_item number="イ">
                      第三十七条の水深計　一月
                    </go_item>
                    <go_item number="ロ">
                      第三十七条の水中時計　三月
                    </go_item>
                    <go_item number="ハ">
                      ボンベ　六月
                    </go_item>
                  </go>
                </go_item>
              </go>
            </article_item>
            <article_item number="３">
              事業者は、前二項の規定により点検を行ない、又は修理その他必要な措置を講じたときは、そのつど、その概要を記録して、これを三年間保存しなければならない。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第三十五条" title="（純酸素の使用制限）">
            <article_item>
              事業者は、潜水業務を行なうときは、潜水作業者に純酸素を吸入させてはならない。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第三十六条" title="（連絡員）">
            <article_item>
              事業者は、空気圧縮機若しくは手押ポンプにより送気して行う潜水業務又はボンベ（潜水作業者に携行させたボンベを除く。）からの給気を受けて行う潜水業務を行うときは、潜水作業者と連絡するための者（次条において「連絡員」という。）を、潜水作業者二人以下ごとに一人置き、次の事項を行わせなければならない。
              <go>
                <go_item number="一">
                  潜水作業者と連絡して、その者の潜降及び浮上を適正に行わせること。
                </go_item>
                <go_item number="二">
                  潜水作業者への送気の調節を行うためのバルブ又はコツクを操作する業務に従事する者と連絡して、潜水作業者に必要な量の空気を送気させること。
                </go_item>
                <go_item number="三">
                  送気設備の故障その他の事故により、潜水作業者に危険又は健康障害の生ずるおそれがあるときは、速やかに潜水作業者に連絡すること。
                </go_item>
                <go_item number="四">
                  ヘルメツト式潜水器を用いて行う潜水業務にあつては、潜降直前に当該潜水作業者のヘルメツトがかぶと台に結合されているかどうかを確認すること。
                </go_item>
              </go>
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第三十七条" title="（潜水作業者の携行物等）">
            <article_item>
              事業者は、空気圧縮機若しくは手押ポンプにより送気して行う潜水業務又はボンベ（潜水作業者に携行させたボンベを除く。）からの給気を受けて行う潜水業務を行うときは、潜水作業者に、信号索、水中時計、水深計及び鋭利な刃物を携行させなければならない。ただし、潜水作業者と連絡員とが通話装置により通話することができることとしたときは、潜水作業者に信号索、水中時計及び水深計を携行させないことができる。
            </article_item>
            <article_item number="２">
              事業者は、潜水作業者に携行させたボンベからの給気を受けて行う潜水業務を行うときは、潜水作業者に、水中時計、水深計及び鋭利な刃物を携行させるほか、救命胴衣又は浮力調整具を着用させなければならない。
            </article_item>
          </articles>
        </setsu>
      </sho>
      <sho title="第四章　健康診断及び病者の就業禁止">
        <articles number="第三十八条" title="（健康診断）">
          <article_item>
            事業者は、高圧室内業務又は潜水業務（以下「高気圧業務」という。）に常時従事する労働者に対し、その雇入れの際、当該業務への配置替えの際及び当該業務についた後六月以内ごとに一回、定期に、次の項目について、医師による健康診断を行なわなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                既往歴及び高気圧業務歴の調査
              </go_item>
              <go_item number="二">
                関節、腰若しくは下肢の痛み、耳鳴り等の自覚症状又は他覚症状の有無の検査
              </go_item>
              <go_item number="三">
                四肢の運動機能の検査
              </go_item>
              <go_item number="四">
                鼓膜及び聴力の検査
              </go_item>
              <go_item number="五">
                血圧の測定並びに尿中の糖及び蛋白の有無の検査
              </go_item>
              <go_item number="六">
                肺活量の測定
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            事業者は、前項の健康診断の結果、医師が必要と認めた者については、次の項目について、医師による健康診断を追加して行なわなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                作業条件調査
              </go_item>
              <go_item number="二">
                肺換気機能検査
              </go_item>
              <go_item number="三">
                心電図検査
              </go_item>
              <go_item number="四">
                関節部のエックス線直接撮影による検査
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十九条" title="（健康診断の結果）">
          <article_item>
            事業者は、前条の健康診断（法第六十六条第五項ただし書の場合において当該労働者が受けた健康診断を含む。次条において「高気圧業務健康診断」という。）の結果に基づき、高気圧業務健康診断個人票（様式第一号）を作成し、これを五年間保存しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十九条の二" title="（健康診断の結果についての医師からの意見聴取）">
          <article_item>
            高気圧業務健康診断の結果に基づく法第六十六条の四の規定による医師からの意見聴取は、次に定めるところにより行わなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                高気圧業務健康診断が行われた日（法第六十六条第五項ただし書の場合にあつては、当該労働者が健康診断の結果を証明する書面を事業者に提出した日）から三月以内に行うこと。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                聴取した医師の意見を高気圧業務健康診断個人票に記載すること。
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十九条の三" title="（健康診断の結果の通知）">
          <article_item>
            事業者は、第三十八条の健康診断を受けた労働者に対し、遅滞なく、当該健康診断の結果を通知しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四十条" title="（健康診断結果報告）">
          <article_item>
            事業者は、第三十八条の健康診断（定期のものに限る。）を行なつたときは、遅滞なく、高気圧業務健康診断結果報告書（様式第二号）を当該事業場の所在地を管轄する労働基準監督署長に提出しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四十一条" title="（病者の就業禁止）">
          <article_item>
            事業者は、次の各号のいずれかに掲げる疾病にかかつている労働者については、医師が必要と認める期間、高気圧業務への就業を禁止しなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                減圧症その他高気圧による障害又はその後遺症
              </go_item>
              <go_item number="二">
                肺結核その他呼吸器の結核又は急性上気道感染、じん肺、肺気腫その他呼吸器系の疾病
              </go_item>
              <go_item number="三">
                貧血症、心臓弁膜症、冠状動脈硬化症、高血圧症その他血液又は循環器系の疾病
              </go_item>
              <go_item number="四">
                精神神経症、アルコール中毒、神経痛その他精神神経系の疾病
              </go_item>
              <go_item number="五">
                メニエル氏病又は中耳炎その他耳管狭さくを伴う耳の疾病
              </go_item>
              <go_item number="六">
                関節炎、リウマチスその他運動器の疾病
              </go_item>
              <go_item number="七">
                ぜんそく、肥満症、バセドー氏病その他アレルギー性、内分泌系、物質代謝又は栄養の疾病
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第五章　再圧室">
        <articles number="第四十二条" title="（設置）">
          <article_item>
            事業者は、圧力〇・一メガパスカル以上の気圧下における高圧室内業務又は水深十メートル以上の場所における潜水業務を行うときは、高圧室内作業者又は潜水作業者について救急処置を行うため必要な再圧室を設置し、又は利用できるような措置を講じなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            事業者は、再圧室を設置するときは、次の各号のいずれかに該当する場所を避けなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                危険物（令別表第一に掲げる危険物をいう。以下同じ。）、火薬類若しくは多量の易燃性の物を取り扱い、又は貯蔵する場所及びその付近
              </go_item>
              <go_item number="二">
                出水、なだれ又は土砂崩壊のおそれのある場所
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四十三条" title="（立入禁止）">
          <article_item>
            事業者は、必要のある者以外の者が再圧室を設置した場所及び当該再圧室を操作する場所に立ち入ることを禁止し、その旨を見やすい箇所に表示しておかなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四十四条" title="（再圧室の使用）">
          <article_item>
            事業者は、再圧室を使用するときは、次に定めるところによらなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                その日の使用を開始する前に、再圧室の送気設備、排気設備、通話装置及び警報装置の作動状況について点検し、異常を認めたときは、直ちに補修し、又は取り替えること。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                加圧を行なうときは、純酸素を使用しないこと。
              </go_item>
              <go_item number="三">
                出入に必要な場合を除き、主室と副室との間の扉を閉じ、かつ、それぞれの内部の圧力を等しく保つこと。
              </go_item>
              <go_item number="四">
                再圧室の操作を行なう者に加圧及び減圧の状態その他異常の有無について常時監視させること。
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            事業者は、再圧室を使用したときは、そのつど、加圧及び減圧の状況を記録しておかなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四十五条" title="（点検）">
          <article_item>
            事業者は、再圧室については、設置時及びその後一月をこえない期間ごとに、次の事項について点検し、異常を認めたときは、直ちに補修し、又は取り替えなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                送気設備及び排気設備の作動の状況
              </go_item>
              <go_item number="二">
                通話装置及び警報装置の作動の状況
              </go_item>
              <go_item number="三">
                電路の漏電の有無
              </go_item>
              <go_item number="四">
                電気機械器具及び配線の損傷その他異常の有無
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            事業者は、前項の規定により点検を行なつたときは、その結果を記録して、これを三年間保存しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四十六条" title="（危険物等の持込み禁止）">
          <article_item>
            事業者は、再圧室の内部に危険物その他発火若しくは爆発のおそれのある物又は高温となつて可燃物の点火源となるおそれのある物を持ち込むことを禁止し、その旨を再圧室の入口に掲示しておかなければならない。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第六章　免許">
        <setsu title="第一節　高圧室内作業主任者免許">
          <articles number="第四十七条" title="（免許を受けることができる者）">
            <article_item>
              高圧室内作業主任者免許は、高圧室内業務に二年以上従事した者であつて、高圧室内作業主任者免許試験に合格したものに対し、都道府県労働局長が与えるものとする。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第四十八条" title="（免許の欠格事由）">
            <article_item>
              高圧室内作業主任者免許に係る法第七十二条第二項第二号の厚生労働省令で定める者は、満二十歳に満たない者とする。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第四十九条" title="（免許の欠格事由）">
            <article_item>
              削除
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第五十条" title="（試験科目等）">
            <article_item>
              高圧室内作業主任者免許試験は、次の試験科目について、学科試験によつて行なう。
              <go>
                <go_item number="一">
                  圧気工法
                </go_item>
                <go_item number="二">
                  送気及び排気
                </go_item>
                <go_item number="三">
                  高気圧障害
                </go_item>
                <go_item number="四">
                  関係法令
                </go_item>
              </go>
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第五十一条" title="（免許試験の細目）">
            <article_item>
              安衛則第七十一条及び前二条に定めるもののほか、高圧室内作業主任者免許試験の実施について必要な事項は、厚生労働大臣が定める。
            </article_item>
          </articles>
        </setsu>
        <setsu title="第二節　潜水士免許">
          <articles number="第五十二条" title="（免許を受けることができる者）">
            <article_item>
              潜水士免許は、潜水士免許試験に合格した者に対し、都道府県労働局長が与えるものとする。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第五十三条" title="（免許の欠格事由）">
            <article_item>
              潜水士免許に係る法第七十二条第二項第二号の厚生労働省令で定める者は、満十八歳に満たない者とする。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第五十三条の二" title="（法第七十二条第三項の厚生労働省令で定める者）">
            <article_item>
              潜水士免許に係る法第七十二条第三項の厚生労働省令で定める者は、身体又は精神の機能の障害により当該免許に係る業務を適正に行うに当たつて必要な潜降及び浮上を適切に行うことができない者とする。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第五十三条の三" title="（障害を補う手段等の考慮）">
            <article_item>
              都道府県労働局長は、潜水士免許の申請を行つた者が前条に規定する者に該当すると認める場合において、当該者に免許を与えるかどうかを決定するときは、当該者が現に利用している障害を補う手段又は当該者が現に受けている治療等により障害が補われ、又は障害の程度が軽減している状況を考慮しなければならない。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第五十三条の四" title="（条件付免許）">
            <article_item>
              都道府県労働局長は、身体又は精神の機能の障害がある者に対して、その者が行うことのできる作業を限定し、その他作業についての必要な条件を付して、潜水士免許を与えることができる。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第五十四条" title="（試験科目等）">
            <article_item>
              潜水士免許試験は、次の試験科目について、学科試験によつて行なう。
              <go>
                <go_item number="一">
                  潜水業務
                </go_item>
                <go_item number="二">
                  送気、潜降及び浮上
                </go_item>
                <go_item number="三">
                  高気圧障害
                </go_item>
                <go_item number="四">
                  関係法令
                </go_item>
              </go>
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第五十五条" title="（免許試験の細目）">
            <article_item>
              安衛則第七十一条及び前条に定めるもののほか、潜水士免許試験の実施について必要な事項は、厚生労働大臣が定める。
            </article_item>
          </articles>
        </setsu>
      </sho>
    </content>
  </body>
</law>
