<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>機械等検定規則</title>
    <defined>昭和四十七年九月三十日労働省令第四十五号</defined>
    <updated>平成二五年一月九日厚生労働省令第三号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>労働安全衛生法（昭和四十七年法律第五十七号）及び労働安全衛生法施行令（昭和四十七年政令第三百十八号）の規定に基づき、並びに同法を実施するため、機械等検定規則を次のように定める。</p></preamble>
    <content>
      <sho title="第一章　個別検定">
        <articles number="第一条" title="（個別検定の申請等）">
          <article_item>
            労働安全衛生法（以下「法」という。）第四十四条第一項又は第二項の規定による検定（以下「個別検定」という。）を受けようとする者は、当該個別検定を受けようとする機械等ごとに、個別検定申請書（様式第一号）に次の図面及び書面を添えて、個別検定を行う者（以下「個別検定実施者」という。）に提出しなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                個別検定を受けようとする機械等の構造図
              </go_item>
              <go_item number="二">
                様式第二号による明細書
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            個別検定を受けようとする者のうち、当該個別検定を受けようとする機械等を輸入し、又は外国において製造したものは、前項の申請書に当該機械等が法第四十二条の厚生労働大臣が定める規格に適合していることを厚生労働大臣が指定する者（外国に住所を有するものに限る。）が明らかにする書面を添付することができる。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            第一項の規定による申請をした者（以下「個別検定申請者」という。）は、個別検定を受けるために必要な準備をしなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二条" title="（個別検定の場所）">
          <article_item>
            個別検定は、個別検定申請者の希望する場所において行う。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三条" title="（個別検定の基準）">
          <article_item>
            法第四十四条第三項の厚生労働省令で定める基準は、法第四十二条の厚生労働大臣が定める規格とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四条" title="（個別検定合格印）">
          <article_item>
            個別検定実施者は、個別検定に合格した機械等について、第一条第一項第二号の明細書に様式第三号による合格の印を押して個別検定申請者に交付する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第五条" title="（個別検定合格標章等）">
          <article_item>
            労働安全衛生法施行令（昭和四十七年政令第三百十八号。以下「令」という。）第十四条第一号に掲げる機械等について個別検定を受けた者は、当該個別検定に合格した機械等の見やすい箇所に、個別検定合格標章（様式第四号）を付さなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            個別検定実施者は、令第十四条第二号から第四号までに掲げる機械等で個別検定に合格したものについて、当該機械等の見やすい箇所に様式第五号による刻印を押し、又は同様式による刻印を押した銘板を取り付けるものとする。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第二章　型式検定">
        <articles number="第六条" title="（新規検定の申請等）">
          <article_item>
            法第四十四条の二第一項又は第二項の規定による検定（以下「型式検定」という。）であつて新規のもの（以下「新規検定」という。）を受けようとする者は、当該新規検定を受けようとする型式ごとに、新規検定申請書（様式第六号）に次の図面及び書面を添えて、型式検定を行う者（以下「型式検定実施者」という。）に提出しなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                当該型式の機械等の構造図及び電気等の回路を有する機械等にあつては当該回路図
              </go_item>
              <go_item number="二">
                当該機械等の性能に関する説明書及び当該機械等の取扱い等に関する説明書
              </go_item>
              <go_item number="三">
                当該機械等に係る次の事項を記載した書面
                <go>
                  <go_item number="イ">
                    当該機械等を製造し、及び検査する設備の概要
                  </go_item>
                  <go_item number="ロ">
                    当該機械等の工作責任者
                  </go_item>
                  <go_item number="ハ">
                    当該機械等の検査組織
                  </go_item>
                  <go_item number="ニ">
                    当該機械等の検査のための規程
                  </go_item>
                </go>
              </go_item>
              <go_item number="四">
                当該型式の機械等についてあらかじめ行つた試験の結果を記載した書面
              </go_item>
              <go_item number="五">
                令第十四条の二第八号に掲げる機械等にあつては、様式第七号による明細書
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            新規検定を受けようとする者のうち、当該型式の機械等を輸入し、又は外国において製造したものは、前項の申請書に当該機械等の構造が法第四十二条の厚生労働大臣が定める規格に適合していることを厚生労働大臣が指定する者（外国に住所を有するものに限る。）が明らかにする書面を添付することができる。この場合において当該書面が添付されたときは、前項の規定にかかわらず同項第四号の書面の提出を省略することができる。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            新規検定を受けようとする者は、第一項に規定するもののほか、別表第一の上欄に掲げる機械等の種類に応じて、それぞれ、同表の中欄に定める現品その他新規検定を受けるために必要なものについて同表の下欄に定める数を型式検定実施者に提出しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            第一項の規定による申請をした者（以下「新規検定申請者」という。）は、新規検定を受けるために必要な準備をしなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第七条" title="（新規検定の場所）">
          <article_item>
            新規検定は、次の各号に掲げる機械等の区分に応じ、当該各号に掲げる場所において行う。ただし、第一号に掲げる機械等の新規検定は、現品の運搬が著しく困難である場合その他特別の事情がある場合には、新規検定申請者の希望する場所において行うことができる。
            <go>
              <go_item number="一">
                令第十四条の二第三号から第六号まで及び第九号から第十二号までに掲げる機械等　型式検定実施者の所在する場所
              </go_item>
              <go_item number="二">
                令第十四条の二第一号、第二号、第七号及び第八号に掲げる機械等　新規検定申請者の希望する場所
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第八条" title="（型式検定の基準）">
          <article_item>
            法第四十四条の二第三項の厚生労働省令で定める基準は、次の各号に掲げるとおりとする。
            <go>
              <go_item number="一">
                型式検定を受けようとする型式の機械等の構造が、法第四十二条の厚生労働大臣の定める規格に適合すること。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                型式検定を受けようとする者が、次に掲げる設備等を有すること。
                <go>
                  <go_item number="イ">
                    型式検定を受けようとする型式の機械等の製造に必要な製造のための設備及び別表第二の上欄に掲げる機械等の種類に応じて、それぞれ同表の下欄に掲げる要件に適合する検査のための設備
                  </go_item>
                  <go_item number="ロ">
                    別表第三の上欄に掲げる機械等の種類に応じて、それぞれ同表の下欄に定める資格を有する工作責任者
                  </go_item>
                  <go_item number="ハ">
                    型式検定を受けようとする型式の機械等が、法第四十二条の厚生労働大臣が定める規格を具備しているかどうかを検査することができる検査組織
                  </go_item>
                  <go_item number="ニ">
                    型式検定を受けようとする型式の機械等に係る検査の基準、検査の方法その他検査に必要な事項について定めた規程
                  </go_item>
                </go>
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            型式検定を受けようとする者であつて、随時他の者の有する作動試験用のプレス機械若しくはシャー（ポジティブクラッチ付きのものを除く。）、作動試験用のゴム、ゴム化合物若しくは合成樹脂を練るロール機、法別表第二第一号に掲げる機械等の作動試験機、爆発試験設備、振動試験設備、加速度測定設備、防じん試験設備、作動試験用のジブクレーン、作動試験用の移動式クレーン、二酸化炭素濃度上昇値試験設備、排気弁の作動気密試験設備、漏れ率試験設備、ぬれ抵抗試験設備又は面体の気密試験設備を利用することができるものは、前項第二号イの規定の適用については、これらの設備を有する者とみなす。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            外国において製造された型式検定対象機械等の型式検定を受けようとする者（次項の者を除く。）については、当該機械等の製造者が第一項第二号イからニまでに掲げる設備等に相当する設備等を有する場合には、同号の規定は、適用しない。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            単品として製造された型式検定対象機械等の型式について型式検定を受けようとする者については、第一項第二号並びに第六条第一項第三号及び第四号の規定は、適用しない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第九条" title="（型式検定合格証）">
          <article_item>
            型式検定実施者は、新規検定に合格した型式について、型式検定合格証（様式第八号）を新規検定申請者に交付する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十条" title="（型式検定合格証の有効期間）">
          <article_item>
            法第四十四条の三第一項に規定する有効期間は、次の各号に掲げる機械等に係る型式ごとに、当該各号に定める期間とする。ただし、当該型式検定合格証に係る型式検定（当該型式検定合格証の有効期間が更新されたときにあつては、当該更新に係る法第四十四条の三第二項の規定による型式検定（以下「更新検定」という。））の基準となつた第八条第一項第一号の規格について変更が行われた場合は、当該規格が当該型式検定の基準として効力を有することとされる間に限る。
            <go>
              <go_item number="一">
                令第十四条の二第一号から第四号まで及び第七号から第十二号までに掲げる機械等　三年
              </go_item>
              <go_item number="二">
                令第十四条の二第五号及び第六号に掲げる機械等　五年
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十一条" title="（型式検定合格証の有効期間の更新）">
          <article_item>
            更新検定を受けようとする者は、型式検定合格証の有効期間の満了前に、更新検定申請書（様式第九号）に次の書面及び図面を添えて、型式検定実施者に提出しなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                有効期間の更新を受けようとする型式検定合格証
              </go_item>
              <go_item number="二">
                第六条第一項各号に掲げる図面及び書面
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十二条" title="（型式検定合格証の再交付）">
          <article_item>
            型式検定合格証を滅失し、又は損傷した者は、その再交付を受けることができる。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項の規定による型式検定合格証の再交付を受けようとする者は、型式検定合格証再交付申請書（様式第十号）を当該型式検定合格証を交付した型式検定実施者に提出しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十三条" title="（型式検定合格証の記載事項の変更）">
          <article_item>
            型式検定合格証の交付を受けた者は、当該型式検定合格証の記載事項に変更があつたときは、その変更があつた日から十四日以内に型式検定合格証変更申請書（様式第十号）に当該型式検定合格証を添えて、当該型式検定合格証を交付した型式検定実施者に提出し、その書替えを受けなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十四条" title="（型式検定合格標章）">
          <article_item>
            法第四十四条の二第五項の規定による表示は、当該型式検定に合格した型式の機械等の見やすい箇所（令第十四条の二第五号の防じんマスクのうち、ろ過材の取替えができるもの（以下「取替え式のもの」という。）にあつてはろ過材及び面体ごとにろ過材の取替えができないもの（以下「使い捨て式のもの」という。）にあつては面体ごとに、同条第六号の防毒マスクにあつては吸収缶（防じん機能を有する防毒マスクに具備されるものであつて、ろ過材が分離できるものにあつては、ろ過材を分離した吸収缶及びろ過材）及び面体ごとにそれぞれの見やすい箇所）に、型式検定合格標章（様式第十一号）を付すことにより行わなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十五条" title="（型式検定合格証の失効の通知及び公示）">
          <article_item>
            厚生労働大臣は、法第四十四条の四の規定により型式検定合格証の効力を失わせたときは、遅滞なく、その旨を、理由を付して、書面により、当該型式検定合格証の交付を受けた者に通知するものとするとともに、次の事項を告示するものとする。
            <go>
              <go_item number="一">
                品名、型式の名称及び型式検定合格番号
              </go_item>
              <go_item number="二">
                型式検定合格証の交付を受けた者の氏名又は名称
              </go_item>
              <go_item number="三">
                型式検定合格証の効力を失わせた年月日
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十六条" title="（型式検定合格証の返還）">
          <article_item>
            型式検定合格証の交付を受けた者は、法第四十四条の四の規定により当該型式検定合格証の効力が失われたときは、遅滞なく、当該型式検定合格証を当該型式検定合格証を交付した型式検定実施者に返還しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十七条" title="（経費）">
          <article_item>
            第七条ただし書の規定に基づき、新規検定申請者の希望する場所において新規検定を行う場合における旅費その他必要な経費は、当該新規検定申請者が負担する。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
    </content>
  </body>
</law>
