<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>日本下水道事業団法施行令</title>
    <defined>昭和四十七年七月二十日政令第二百八十六号</defined>
    <updated>平成二三年八月三〇日政令第二八二号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>内閣は、下水道事業センター法（昭和四十七年法律第四十一号）第四条第七項、第六条第一項、第十二条第一項及び第四十六条の規定に基づき、この政令を制定する。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条" title="（評価委員の任命）">
        <article_item>
          日本下水道事業団法（以下「法」という。）第四条第五項の評価委員は、必要の都度、国土交通大臣が国土交通省の職員のうちから一人任命し、理事長が次に掲げる者のうちからそれぞれ一人ずつ国土交通大臣の認可を受けて任命する。
          <go>
            <go_item number="一">
              日本下水道事業団（以下「事業団」という。）の役員
            </go_item>
            <go_item number="二">
              事業団に出資した地方公共団体の長が共同推薦した者
            </go_item>
            <go_item number="三">
              学識経験のある者
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          理事長は、評価に係る財産の出資者中に初めて事業団に出資する地方公共団体があるときは、前項の規定による評価委員のほか、国土交通大臣の認可を受けて、その地方公共団体の長が推薦した者一人（その地方公共団体が二以上あるときは、それらの地方公共団体の長が共同推薦した者のうちから一人）を評価委員として任命しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（評価額の決定）">
        <article_item>
          評価額は、評価委員の過半数の一致によつて定める。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（評価に関する庶務）">
        <article_item>
          評価に関する庶務は、国土交通省水管理・国土保全局下水道部下水道企画課において処理する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（技術検定）">
        <article_item>
          法第二十六条第一項第四号の技術検定は、次の表の検定区分の欄に掲げる区分に従い、同表の検定技術の欄に掲げる技術を対象として、学科試験により行う。
          <table>
            <tr>
              <td>
                検定区分
              </td>
              <td>
                検定技術
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                第一種技術検定
              </td>
              <td>
                計画設計（下水道法（昭和三十三年法律第七十九号）第四条第一項の事業計画及び第二十五条の三第一項の事業計画に定めるべき事項に関する基本的な設計をいう。以下この項において同じ。）を行うために必要とされる技術
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                第二種技術検定
              </td>
              <td>
                実施設計（計画設計に基づく具体的な設計をいう。）及び下水道の設置又は改築の工事の監督管理を行うために必要とされる技術
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                第三種技術検定
              </td>
              <td>
                下水道の維持管理を行うために必要とされる技術
              </td>
            </tr>
          </table>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          学科試験の科目及び基準は、第一種技術検定及び第二種技術検定にあつては国土交通大臣が、第三種技術検定にあつては国土交通大臣及び環境大臣が定める。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          事業団は、技術検定を行おうとするときは、技術検定の実施期日、実施場所その他技術検定の実施に関し必要な事項を、あらかじめ公告しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条" title="（他の法令の準用）">
        <article_item>
          次の法令の規定については、事業団を地方公共団体（第一号、第二号及び第十一号に掲げる規定にあつては、都道府県）とみなして、これらの規定を準用する。
          <go>
            <go_item number="一">
              建築基準法（昭和二十五年法律第二百一号）第十八条（同法第八十七条第一項、第八十七条の二、第八十八条第一項から第三項まで及び第九十条第三項において準用する場合を含む。）
            </go_item>
            <go_item number="二">
              都市計画法（昭和四十三年法律第百号）第三十四条の二第一項（同法第三十五条の二第四項において準用する場合を含む。）、第四十三条第三項及び第五十八条の二第一項第三号
            </go_item>
            <go_item number="三">
              急傾斜地の崩壊による災害の防止に関する法律（昭和四十四年法律第五十七号）第七条第四項及び第十三条
            </go_item>
            <go_item number="四">
              都市緑地法（昭和四十八年法律第七十二号）第八条第七項及び第八項、第十四条第八項並びに第三十七条第二項
            </go_item>
            <go_item number="五">
              幹線道路の沿道の整備に関する法律（昭和五十五年法律第三十四号）第十条第一項第三号
            </go_item>
            <go_item number="六">
              集落地域整備法（昭和六十二年法律第六十三号）第六条第一項第三号
            </go_item>
            <go_item number="七">
              密集市街地における防災街区の整備の促進に関する法律（平成九年法律第四十九号）第三十三条第一項第三号
            </go_item>
            <go_item number="八">
              建設工事に係る資材の再資源化等に関する法律（平成十二年法律第百四号）第十一条
            </go_item>
            <go_item number="九">
              特定都市河川浸水被害対策法（平成十五年法律第七十七号）第十四条（同法第十六条第四項及び第十八条第四項において準用する場合を含む。）
            </go_item>
            <go_item number="十">
              景観法（平成十六年法律第百十号）第十六条第五項及び第六項、第二十二条第四項並びに第六十六条第一項から第三項まで及び第五項
            </go_item>
            <go_item number="十一">
              高齢者、障害者等の移動等の円滑化の促進に関する法律（平成十八年法律第九十一号）第十五条第二項
            </go_item>
            <go_item number="十二">
              地域における歴史的風致の維持及び向上に関する法律（平成二十年法律第四十号）第十五条第六項及び第七項並びに第三十三条第一項第三号
            </go_item>
            <go_item number="十三">
              文化財保護法施行令（昭和五十年政令第二百六十七号）第四条第五項
            </go_item>
            <go_item number="十四">
              景観法施行令（平成十六年政令第三百九十八号）第二十二条第二号（同令第二十四条において準用する場合を含む。）
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条" title="（他の法令の準用）">
        <article_item>
          勅令及び政令以外の命令であつて国土交通省令で定めるものについては、国土交通省令で定めるところにより、事業団を地方公共団体とみなして、これらの命令を準用する。
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
