<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>電気通信事業法施行令</title>
    <defined>昭和六十年四月一日政令第七十五号</defined>
    <updated>平成二五年七月三一日政令第二二九号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>内閣は、電気通信事業法（昭和五十九年法律第八十六号）第二十一条第三項、第七十七条第四項、第八十六条第四項、第九十三条及び第九十八条第一項の規定に基づき、この政令を制定する。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条" title="（登録認定機関に係る登録の有効期間）">
        <article_item>
          電気通信事業法（以下「法」という。）第八十八条第一項の政令で定める期間は、五年とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（負担金を徴収することができる電気通信事業者の事業の規模の基準等）">
        <article_item>
          法第百十条第一項の政令で定める基準は、電気通信事業者の前年度における電気通信役務の提供により生じた収益の額として総務省令で定める方法により算定した額が十億円であることとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          法第百十条第一項ただし書の政令で定める割合は、百分の三とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（使用権の設定できない土地等）">
        <article_item>
          法第百二十八条第一項の政令で定めるものは、次に掲げるものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              公共空地（港湾法（昭和二十五年法律第二百十八号）第三十七条第一項第一号に規定する公共空地をいう。次条第三号において同じ。）
            </go_item>
            <go_item number="二">
              道路及び道路予定区域（それぞれ道路法（昭和二十七年法律第百八十号）第二条第一項に規定する道路及び同法第九十一条第二項に規定する道路予定区域をいう。次条第四号において同じ。）
            </go_item>
            <go_item number="三">
              都市公園、公園予定区域及び予定公園施設（それぞれ都市公園法（昭和三十一年法律第七十九号）第二条第一項に規定する都市公園、同法第三十三条第四項に規定する公園予定区域及び同項に規定する予定公園施設をいう。次条第五号において同じ。）
            </go_item>
            <go_item number="四">
              河川区域及び河川予定地（それぞれ河川法（昭和三十九年法律第百六十七号）第六条第一項（同法第百条第一項において準用する場合を含む。）に規定する河川区域及び同法第五十六条第一項（同法第百条第一項において準用する場合を含む。）に規定する河川予定地をいう。次条第六号において同じ。）内の土地（同法第七条に規定する河川管理者以外の者がその権原に基づき管理する土地を除く。次条第六号において同じ。）
            </go_item>
            <go_item number="五">
              日本国とアメリカ合衆国との間の相互協力及び安全保障条約第六条に基づく施設及び区域並びに日本国における合衆国軍隊の地位に関する協定第二条第一項の施設及び区域
            </go_item>
            <go_item number="六">
              国有財産法（昭和二十三年法律第七十三号）第三条第三項に規定する普通財産であつて、地方公共団体において公用又は公共用に供するため当該地方公共団体に貸し付け、又は貸付以外の方法により使用させているもの（前各号に該当するものを除く。）
            </go_item>
            <go_item number="七">
              地方自治法（昭和二十二年法律第六十七号）第二百三十八条第四項に規定する普通財産であつて、国又は他の地方公共団体において公用又は公共用に供するため国又は当該他の地方公共団体に貸し付け、又は貸付以外の方法により使用させているもの（第一号から第五号までに該当するものを除く。）
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（行政財産等を管理する者等）">
        <article_item>
          法第百二十八条第四項の政令で定める者は、次の各号に掲げる行政財産等（同条第一項に規定する行政財産等をいう。）の区分に応じ、それぞれ当該各号に定める者とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              国有財産法第三条第二項に規定する行政財産（第四号から第六号までに掲げるものを除く。）　当該行政財産を所管する各省各庁の長（同法第四条第二項に規定する各省各庁の長をいう。第八号において同じ。）
            </go_item>
            <go_item number="二">
              地方自治法第二百三十八条第四項に規定する行政財産（第四号から第六号までに掲げるものを除く。）　当該行政財産を所有する地方公共団体の長
            </go_item>
            <go_item number="三">
              公共空地　港湾管理者（港湾法第二条第一項に規定する港湾管理者をいう。）
            </go_item>
            <go_item number="四">
              道路及び道路予定区域　道路管理者（高速自動車国道（高速自動車国道法（昭和三十二年法律第七十九号）第四条第一項に規定する道路をいう。以下この号において同じ。）及びその道路予定区域にあつては国土交通大臣（道路整備特別措置法（昭和三十一年法律第七号）第二十三条第一項第一号に規定する会社管理高速道路及びその道路予定区域にあつては、独立行政法人日本高速道路保有・債務返済機構）をいい、高速自動車国道以外の道路及びその道路予定区域にあつては道路法第十八条第一項に規定する道路管理者（同法第十二条本文の規定により国土交通大臣が新設又は改築を行う同法第十三条第一項に規定する指定区間外の一般国道にあつては国土交通大臣、道路整備特別措置法第二十三条第一項第一号に規定する会社管理高速道路にあつては独立行政法人日本高速道路保有・債務返済機構、同法第三十一条第一項に規定する公社管理道路にあつては地方道路公社）をいう。）
            </go_item>
            <go_item number="五">
              都市公園、公園予定区域及び予定公園施設　公園管理者（都市公園法第五条第一項に規定する公園管理者をいう。）
            </go_item>
            <go_item number="六">
              河川区域及び河川予定地内の土地　河川管理者（河川法第七条（同法第百条第一項において準用する場合を含む。）に規定する河川管理者（同法第九条第二項若しくは第五項又は第十一条第三項の規定により、同法第二十四条の規定に基づく権限に属する事務を行い、又はその権限を代わつて行う者があるときは、その者）をいう。）
            </go_item>
            <go_item number="七">
              日本国とアメリカ合衆国との間の相互協力及び安全保障条約第六条に基づく施設及び区域並びに日本国における合衆国軍隊の地位に関する協定第二条第一項の施設及び区域　防衛大臣
            </go_item>
            <go_item number="八">
              前条第六号に掲げる普通財産　当該普通財産を所管する各省各庁の長
            </go_item>
            <go_item number="九">
              前条第七号に掲げる普通財産　当該普通財産を所有する地方公共団体の長
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条" title="（土地等の使用の対価の額の基準）">
        <article_item>
          法第百三十二条第二項第五号の対価の額の基準は、別表第一のとおりとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条" title="（保護区域内の禁止漁業等）">
        <article_item>
          法第百四十一条第四項の政令で定める漁業は、次に掲げる漁業とする。ただし、第一号から第四号までに掲げる漁業にあつては、動力船により漁具をえい航するものに限る。
          <go>
            <go_item number="一">
              底びき網漁業
            </go_item>
            <go_item number="二">
              空釣り漁業
            </go_item>
            <go_item number="三">
              鉤引漁業
            </go_item>
            <go_item number="四">
              掻剥漁業
            </go_item>
            <go_item number="五">
              まて突き漁業
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          法第百四十一条第四項ただし書の政令で定める場合は、次に掲げる場合（これらの場合における行為が河川等の水面を占用して船舶をびよう泊させ、又は土砂を掘採するものである場合に限る。）において、水底線路の保護に支障がなく、かつ、やむを得ない事情があるときとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              土地改良法（昭和二十四年法律第百九十五号）第二条第二項に規定する土地改良事業を行う者が当該事業に係る工事を施行する場合
            </go_item>
            <go_item number="二">
              国、漁港の所在地の地方公共団体若しくは漁港を地区内に有する水産業協同組合が漁港漁場整備法（昭和二十五年法律第百三十七号）第十七条第一項に規定する特定漁港漁場整備事業を施行する場合、同法第三十四条第一項の規定による漁港管理規程に基づく行為を行う場合又は同法第三十九条第一項若しくは第三十九条の二第一項若しくは第二項の規定による許可その他の処分を受けた者若しくは同法第三十九条第四項の規定による協議をした者が当該許可等に基づく行為を行う場合
            </go_item>
            <go_item number="三">
              海岸法（昭和三十一年法律第百一号）第七条第一項、第八条第一項、第十二条第一項若しくは第二項、第十三条第一項若しくは第二十一条第一項若しくは第二項の規定による許可その他の処分を受けた者又は同法第十条第二項若しくは第十三条第二項の規定による協議をした者が当該許可等に基づく行為を行う場合
            </go_item>
            <go_item number="四">
              海上保安庁が航路標識法（昭和二十四年法律第九十九号）第一条第二項に規定する航路標識を設置し、管理し、若しくはその廃止、位置の変更その他その現状の変更を行う場合又は同法第二条ただし書若しくは第五条第一項の規定による許可若しくは同法第三条第二項若しくは第四条第一項の規定による命令を受けた者が当該許可若しくは命令に基づく行為を行う場合
            </go_item>
            <go_item number="五">
              海上保安庁が水路業務法（昭和二十五年法律第百二号）第二条第一項に規定する水路測量若しくは同法第三条に規定する海象観測を実施する場合又は同法第六条の許可を受けた者が当該許可に基づく行為を行う場合
            </go_item>
            <go_item number="六">
              国土交通大臣若しくは港湾法第二条第一項に規定する港湾管理者が同条第七項に規定する港湾工事を施行する場合、国土交通大臣が同条第八項に規定する開発保全航路の開発若しくは保全に関する工事を施行する場合又は同法第三十七条第一項、第四十三条の八第二項、第五十五条の三の四第二項若しくは第五十六条第一項の規定による許可を受けた者（同法第三十七条第三項（同法第四十三条の八第四項、第五十五条の三の四第四項及び第五十六条第三項において準用する場合を含む。）の規定により読み替えられたこれらの規定による協議をした者を含む。）若しくは同法第五十六条の四第一項の規定による命令を受けた者が当該許可等に基づく行為を行う場合
            </go_item>
            <go_item number="七">
              国土交通大臣が飛行場、航空法（昭和二十七年法律第二百三十一号）第二条第五項に規定する航空保安施設若しくは同法第九十六条第一項の規定による指示を与えるための管制施設を設置し、若しくはその施設に変更を加える場合又は同法第三十八条第一項若しくは第四十三条第一項の規定による許可を受けた者が当該許可に基づく行為を行う場合
            </go_item>
            <go_item number="八">
              道路法第二条第一項に規定する道路の管理者が道路の管理を行う場合又は同法第二十一条、第二十二条第一項、第二十四条若しくは第七十一条第一項若しくは第二項の規定による命令その他の処分を受けた者が当該命令等に基づく行為を行う場合
            </go_item>
            <go_item number="九">
              河川法第二十四条から第二十七条まで又は第七十五条の規定による許可その他の処分を受けた者が当該許可等に基づく行為を行う場合
            </go_item>
            <go_item number="十">
              都市計画法（昭和四十三年法律第百号）第四条第十五項に規定する都市計画事業の施行者が当該事業に係る工事を施行する場合
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条" title="（あつせん等の対象となる協定等）">
        <article_item>
          法第百五十七条第一項の政令で定める協定又は契約は、次に掲げるものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              電気通信回線設備との接続に必要な電気通信設備の設置若しくは保守、土地及びこれに定着する建物その他の工作物の利用又は情報の提供に関する協定又は契約
            </go_item>
            <go_item number="二">
              電気通信役務の提供に関する契約の締結の媒介、取次ぎ又は代理その他業務の委託に関する協定又は契約
            </go_item>
            <go_item number="三">
              前二号に掲げるもののほか、電気通信役務の円滑な提供の確保のためのデータベース（法第十八条第三項に規定する利用者に係る情報の集合物であつて、それらの情報を電子計算機を用いて検索することができるように体系的に構成したものをいう。）、自家発電設備その他の総務省令で定める設備の利用又は運用に関する協定又は契約
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条" title="（関係行政機関の長との協議等）">
        <article_item>
          法第百六十八条の政令で定める総務省令は、次に掲げる総務省令とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              法第二十六条の総務省令（電気通信役務を定めるものを除き、電気通信事業者の電気通信役務の提供に関する契約の締結の媒介、取次ぎ又は代理を業として行う者に関し定められるものに限る。）
            </go_item>
            <go_item number="二">
              法第五十二条第一項の総務省令（技術基準を定めるものであつて、電気通信事業（電気通信回線設備を設置することなく電気通信役務を提供するものに限る。以下この条において同じ。）に関し定められるものに限る。）
            </go_item>
            <go_item number="三">
              法第七十条第一項第一号の総務省令（技術基準を定めるものであつて、電気通信事業に関し定められるものに限る。）
            </go_item>
            <go_item number="四">
              法第九十一条第二項の総務省令（技術基準適合認定の方法を定めるものであつて、電気通信事業に関し定められるものに限る。）
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          法第百六十八条の政令で定める命令その他の処分は、次に掲げる命令その他の処分とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              法第二十九条第一項の規定に基づく命令（電気通信事業に関し行われるものに限る。）
            </go_item>
            <go_item number="二">
              法第二十九条第二項の規定に基づく命令（電気通信事業又は電気通信事業者の電気通信役務の提供に関する契約の締結の媒介、取次ぎ若しくは代理を業として行う者に関し行われるものに限る。）
            </go_item>
            <go_item number="三">
              法第四十条の規定に基づく認可（電気通信事業に関し行われるものに限る。）
            </go_item>
            <go_item number="四">
              法第五十四条（法第六十一条及び第六十八条において準用する場合を含む。）の規定に基づく命令
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３">
          法第百六十八条の政令で定める届出は、法第十六条第一項の規定に基づく届出（電気通信事業に関するものに限る。）とする。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          総務大臣は、第一項各号の総務省令を定め、又は第二項各号の命令その他の処分を行う場合には、経済産業大臣その他の関係行政機関の長と協議するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="５">
          総務大臣は、第三項の届出があつた場合には、経済産業大臣その他の関係行政機関の長に通知するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条" title="（審議会等で政令で定めるもの）">
        <article_item>
          法第百六十九条の審議会等で政令で定めるものは、情報通信行政・郵政行政審議会とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十条" title="（手数料）">
        <article_item>
          法第百七十四条第一項の規定により納めなければならない手数料の額は、別表第二のとおりとする。
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
