<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>たばこ事業法施行令</title>
    <defined>昭和六十年三月五日政令第二十一号</defined>
    <updated>平成一六年一〇月一五日政令第三一二号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>内閣は、たばこ事業法（昭和五十九年法律第六十八号）第三十三条、第三十四条第二項、第四十条第二項、第四十三条第一項及び第四十四条から第四十六条まで並びに附則第九条、第十五条、第十六条、第二十三条、第二十五条第二項及び第二十六条の規定に基づき、この政令を制定する。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条">
        <article_item number="第一条">
          この政令において、次の各号に掲げる用語の意義は、当該各号に定めるところによる。
          <go>
            <go_item number="一">
              製造たばこ　たばこ事業法（以下「法」という。）第二条第三号に規定する製造たばこ（法第三十八条第二項に規定する製造たばこ代用品を含む。）をいう。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              特定販売業者　法第十四条第一項に規定する特定販売業者をいう。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              卸売販売業者　法第九条第一項に規定する卸売販売業者をいう。
            </go_item>
            <go_item number="四">
              小売販売業者　法第九条第六項に規定する小売販売業者をいう。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条">
        <article_item number="第二条">
          日本たばこ産業株式会社（以下「会社」という。）又は特定販売業者が、法第三十三条第一項又は第二項の小売定価の認可を受けようとするときは、財務省令で定めるところにより、当該認可の申請をしなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条">
        <article_item number="第三条">
          会社又は特定販売業者が法第三十三条第二項の小売定価の認可を受けようとするときに同項の規定により定める小売定価の変更の実施の時期は、当該認可の申請の日から三十日以上を経過した日でなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条">
        <article_item number="第四条">
          財務大臣は、製造たばこの一の品目について、二以上の特定販売業者から異なる小売定価を定めて法第三十三条第一項又は第二項の小売定価の認可の申請があつた場合（当該品目について既に当該認可を受けている特定販売業者（第八項の規定による届出をした特定販売業者を除く。）がある場合は、そのすべての者が当該申請を行うときに限る。）は、当該申請を行つた特定販売業者に、遅滞なく、その旨を通知するとともに、継続的な販売の見込み及び価格の水準を勘案して当該二以上の申請に係る小売定価のうち一の申請に係る小売定価を認可するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          財務大臣は、特定販売業者が、法第三十三条第一項又は第二項の小売定価の認可が行われている製造たばこの品目（以下この条において「認可品目」という。）について、当該認可に係る小売定価（以下この条において「認可小売定価」という。）と異なる小売定価により法第三十三条第一項又は第二項の認可の申請を行つた場合において、認可小売定価に係る同条第一項又は第二項の認可を受けている特定販売業者（第八項の規定による届出をした特定販売業者を除く。以下この項において「認可特定販売業者」という。）の全部又は一部が同条第二項の小売定価の変更の認可の申請をしないときは、当該申請を行つた特定販売業者及び認可特定販売業者に、遅滞なく、その旨を通知するとともに、継続的な販売の見込み及び価格の水準を勘案して当該申請に係る小売定価を認可することができる。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          財務大臣は、前項の認可をしようとする場合において、同項の申請が二以上の特定販売業者から異なる小売定価を定めて行われているときは、当該二以上の申請に係る小売定価のうち一の申請に係る小売定価を認可するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          特定販売業者は、認可品目について認可小売定価と異なる小売定価を定めて法第三十三条第一項の小売定価の認可の申請をしようとするときは、その実施の時期を定めて当該申請をしなければならない。この場合においては、前条の規定を準用する。
        </article_item>
        <article_item number="５">
          財務大臣は、第一項の規定により認可をし、又は第二項の規定により認可をし、若しくは認可をしないときは、あらかじめ、財政制度等審議会の意見を聴くものとする。
        </article_item>
        <article_item number="６">
          第一項又は第二項の場合において、認可品目について財務大臣が認可小売定価と異なる小売定価により法第三十三条第一項又は第二項の認可をしたときは、当該認可小売定価に係る同条第一項又は第二項の認可は、当該異なる小売定価の実施の時にその効力を失う。
        </article_item>
        <article_item number="７">
          特定販売業者が、他の特定販売業者の法第三十三条第一項又は第二項の小売定価の認可を受けている認可品目について認可小売定価により販売をしようとする場合において、財務省令で定めるところにより、財務大臣にその旨を届け出たときは、当該品目について認可小売定価により同条第一項の認可（前項の規定により当該品目について受けている同条第一項又は第二項の小売定価の認可が効力を失うこととなる特定販売業者が、その効力を失う日の前日までに届け出たときは、同項の認可）を受けたものとみなす。
        </article_item>
        <article_item number="８">
          特定販売業者は、法第三十三条第一項又は第二項の規定により小売定価の認可を受けた製造たばこの販売を取りやめたときは、財務省令で定めるところにより、遅滞なく、財務大臣に届け出なければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条">
        <article_item number="第五条">
          法第三十四条第二項に規定する政令で定める事由は、法第三十三条第一項又は第二項の認可を受けた製造たばこに係る関税定率法（明治四十三年法律第五十四号）若しくは関税暫定措置法（昭和三十五年法律第三十六号）に規定する関税、消費税法（昭和六十三年法律第百八号）に規定する消費税、たばこ税法（昭和五十九年法律第七十二号）に規定するたばこ税、地方税法（昭和二十五年法律第二百二十六号）第二章第三節に規定する地方消費税、同章第五節に規定する道府県たばこ税又は同法第三章第四節に規定する市町村たばこ税の課税標準又は税率が変更された場合で同条第一項又は第二項の認可を受けた小売定価が法第三十四条第一項の規定の趣旨に照らして著しく不適当となつたと認めるときとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条">
        <article_item number="第六条">
          削除
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条">
        <article_item number="第七条">
          財務大臣が法第四十三条第一項の規定に基づき会社に取り扱わせる法の施行に関する事務は、次に掲げる事務のうち財務省令で定める事務とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              法第二十二条第一項、第二十五条第一項又は第二十六条第一項に規定する許可に関する事務
            </go_item>
            <go_item number="二">
              法第二十七条第三項（法第二十八条において準用する場合を含む。）、第二十九条若しくは第三十条の規定又は法附則第十三条の規定によりなおその効力を有するものとされる法附則第二条の規定による廃止前のたばこ専売法（昭和二十四年法律第百十一号。以下「旧法」という。）第三十三条若しくは法附則第十四条の規定によりなおその効力を有するものとされる旧法第三十六条第三項の規定に基づく届出の受理に関する事務
            </go_item>
            <go_item number="三">
              法第三十二条の規定に基づく許可等の通知に関する事務
            </go_item>
            <go_item number="四">
              法第四十一条の規定に基づく報告（小売販売業者に係るものに限る。）に関する事務
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条">
        <article_item number="第八条">
          次の表の上欄に掲げる規定に基づく財務大臣の権限は、同欄に掲げる区分に応じ、同表の中欄に掲げる場所を管轄する同表の下欄に掲げる税関長又は財務局長若しくは福岡財務支局長が行うものとする。ただし、法第四十一条及び第四十二条第一項の規定に基づく権限は、財務大臣が自ら行うことを妨げない。
          <table>
            <tr>
              <td>
                法第十一条から第十三条まで、第十四条第三項、第十五条、第十六条第一項及び第十七条から第十九条まで並びに第四十一条及び第四十二条第一項（特定販売業者に係るものに限る。）並びに附則第八条第三項
              </td>
              <td>
                特定販売業者の主たる事務所の所在地
              </td>
              <td>
                税関長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                法第二十条並びに第二十一条において準用する第十一条第二項及び第三項、第十二条、第十三条、第十四条第三項、第十五条、第十六条第一項並びに第十七条から第十九条まで並びに第四十一条及び第四十二条第一項（卸売販売業者に係るものに限る。）
              </td>
              <td>
                卸売販売業者の主たる事務所の所在地
              </td>
              <td>
                財務局長（卸売販売業者の主たる事務所の所在地が福岡財務支局の管轄区域内にある場合にあつては、福岡財務支局長）
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                法第二十二条から第二十六条まで、第二十七条第三項及び第二十八条から第三十二条まで並びに第四十一条及び第四十二条第一項（小売販売業者に係るものに限る。）並びに附則第十三条及び第十四条
              </td>
              <td>
                小売販売業者の営業所の所在地
              </td>
              <td>
                財務局長（小売販売業者の営業所の所在地が福岡財務支局の管轄区域内にある場合にあつては、福岡財務支局長）
              </td>
            </tr>
          </table>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          法第四十一条及び第四十二条第一項の規定に基づく財務大臣の権限で特定販売業者又は卸売販売業者の主たる事務所以外の事務所その他の事業場（以下この項において「従たる事務所等」という。）に関するものについては、前項に規定する税関長又は財務局長若しくは福岡財務支局長のほか、特定販売業者にあつては当該特定販売業者の従たる事務所等の所在地を管轄する税関長、卸売販売業者にあつては当該卸売販売業者の従たる事務所等の所在地を管轄する財務局長（当該所在地が福岡財務支局の管轄区域内にある場合にあつては、福岡財務支局長）も行うことができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条">
        <article_item number="第九条">
          法第四十五条に規定する輸出に準ずるものとして政令で定めるものは、租税特別措置法（昭和三十二年法律第二十六号）第八十八条の三第一項に規定する船用品又は機用品の外航船等への積込みとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十条">
        <article_item number="第十条">
          この政令に定めるもののほか、会社の法第九条第一項及び第二項（同条第六項において準用する場合を含む。）の認可の申請の手続その他法及びこの政令の施行に関し必要な事項は、財務省令で定める。
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
