<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>内閣府所管旅費取扱規則</title>
    <defined>昭和二十七年四月二十三日総理府令第十二号</defined>
    <updated>平成二六年一月六日内閣府令第一号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>国家公務員等の旅費に関する法律（昭和二十五年法律第百十四号）第二条、第十五条、第二十六条及び第四十六条の規定に基き、内閣及び総理府所管旅費取扱規程を次のように定める。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条" title="（目的）">
        <article_item>
          内閣府所管の国費をもって、国家公務員（以下「職員」という。）及び職員以外の者に対して支給する旅費に関し、国家公務員等の旅費に関する法律（昭和二十五年法律第百十四号。以下「法」という。）の規定により、内閣総理大臣が財務大臣に協議して定める事項その他旅費の取扱については、別に定めるものを除くのほか、この規則の定めるところによる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（相当する職務等）">
        <article_item>
          法第二条第一項第二号の規定により、衆議院議員選挙区画定審議会会長及び国会等移転審議会会長の職務は、内閣総理大臣等に相当する職務とする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          法第二条第一項第三号及び同条第二項の規定により、一般職の職員の給与に関する法律（昭和二十五年法律第九十五号。以下「一般職給与法」という。）第六条第一項第一号イに規定する行政職俸給表(一)の適用を受けない者（第五項に規定する者を除く。）及び同項第十一号に規定する指定職俸給表の適用を受けない者の行政職俸給表(一)に相当する職務の級及び指定職俸給表に相当する職務は、別表一に定めるところによる。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          一般職の任期付職員の採用及び給与の特例に関する法律（平成十二年法律第百二十五号。以下「任期付職員法」という。）第三条各項の規定により任期を定めて採用された者について、法第二条第二項の規定により定める行政職俸給表（一）に相当する職務の級は、次のとおりとする。ただし、これにより難い場合には、法第二条第一項第三号の規定により、財務大臣と協議の上、指定職の職務に相当する職務とすることができる。
          <go>
            <go_item number="一">
              任期付職員法第三条第一項の規定により任期を定めて採用された者　行政職俸給表（一）の適用を受ける者との権衡を考慮して旅行命令権者が相当と認める職務の級
            </go_item>
            <go_item number="二">
              任期付職員法第三条第二項の規定により任期を定めて採用された者　第五項の規定による行政職俸給表（一）に相当する職務の級
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="４">
          一般職の任期付研究員の採用、給与及び勤務時間の特例に関する法律（平成九年法律第六十五号。以下「任期付研究員法」という。）第三条第一項各号の規定により任期を定めて採用された者について、法第二条第二項の規定により定める行政職俸給表（一）に相当する職務の級は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              任期付研究員法第三条第一項第一号の規定により任期を定めて採用された者　次のイからヘまでの規定による。
              <go>
                <go_item number="イ">
                  六号俸の俸給月額を受ける職員（六号俸を超える俸給月額を受ける職員を含む。）の職務の級　行政職俸給表（一）による九級の職務に相当する職務の級
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  五号俸の俸給月額を受ける職員の職務の級　行政職俸給表（一）による八級の職務に相当する職務の級
                </go_item>
                <go_item number="ハ">
                  四号俸の俸給月額を受ける職員の職務の級　行政職俸給表（一）による七級の職務に相当する職務の級
                </go_item>
                <go_item number="ニ">
                  三号俸の俸給月額を受ける職員の職務の級　行政職俸給表（一）による六級の職務に相当する職務の級
                </go_item>
                <go_item number="ホ">
                  二号俸の俸給月額を受ける職員の職務の級　行政職俸給表（一）による五級の職務に相当する職務の級
                </go_item>
                <go_item number="へ">
                  一号俸の俸給月額を受ける職員の職務の級　行政職俸給表（一）による四級の職務に相当する職務の級
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
            <go_item number="二">
              任期付研究員法第三条第二号の規定により任期を定めて採用された者　行政職俸給表（一）による三級の職務に相当する職務の級
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="５">
          一般職給与法第六条第一項第一号イに規定する行政職俸給表(一)以外の同項各号（第十一号を除く。）に規定する俸給表の適用を受ける者の行政職俸給表(一)に相当する職務の級は、別表二の一及び別表二の二に定めるところによる。
        </article_item>
        <article_item number="６">
          法第三十四条第一項第一号イに規定する特定指定職在職者及び特定指定職在職者に相当するものは、別表三に定めるところによる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（証人等の旅費）">
        <article_item>
          法第三条第四項の規定によって旅行する証人等に支給する旅費は、次の区分による旅費とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              証人、鑑定人、参考人、通訳その他これらに類する者の旅行の場合には、一級の職員の出張の例に準じて計算した旅費
            </go_item>
            <go_item number="二">
              前号に規定する者以外の者の旅行の場合には、用務の内容、支給を受ける者の学識経験及び社会的地位等を考慮して、相当すると認める級の職員の出張の例に準じて計算した旅費
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条の二" title="（証人等の旅費）">
        <article_item>
          外国に留学する職員に対し、その留学中、国から特別の調査研究を依頼した場合には、法第三条第四項の規定により支度料として三万円を支給することができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（内国旅行の航空賃）">
        <article_item>
          法第十八条に規定する航空賃については、当該旅行における公務の内容及び日程並びに当該旅行に係る旅費総額を勘案して、航空機を利用することが最も経済的な通常の経路及び方法であると旅行命令権者が認める場合には支給することができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条" title="（在勤地内旅行の旅費）">
        <article_item>
          法第二十七条第一号の規定に基き、在勤地内旅行の旅費の額を、次の各号のとおり定める。
          <go>
            <go_item number="一">
              旅行が行程八キロメートル以上十六キロメートル未満の場合又は引き続き五時間以上八時間未満の場合には、日当の定額の三分の一に相当する額（その額に一円未満の端数があるときは、その端数に相当する額を控除した額）
            </go_item>
            <go_item number="二">
              旅行が、行程十六キロメートル以上又は引き続き八時間以上の場合には、日当の定額の二分の一に相当する額（その額に一円未満の端数があるときは、その端数に相当する額を控除した額）
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の規定は、法第四十二条において法第二十七条第一号を準用する場合に、準用する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条" title="（調整）">
        <article_item>
          法第四十六条第一項の規定に基づき、次の各号に該当する場合は、当該各号に定める基準により旅費の支給を調整する。
          <go>
            <go_item number="一">
              職員の職務の級がさかのぼって変更された場合においては、当該職員が既に行った旅行の旅費額の増減を行わない。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              旅行者が公用の交通機関、宿泊施設、食堂施設等を無料で利用して旅行した場合は、鉄道賃、船賃、航空賃、車賃、宿泊料又は食卓料を支給しない。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              鉄道旅行において、当該用務の性質又は緩急の度合いにより所定の級に応ずる旅客運賃、急行料金、特別車両料金又は座席指定料金を支給する必要がないと認められる場合には、その級に応ずる旅客運賃又は当該料金を支給しない。
            </go_item>
            <go_item number="四">
              陸路旅行の場合において定期的に一般旅客営業を行っているバス、軌道、ケーブルカー等を利用して旅行を行うのが通常の経路であるときは、当該運賃の実費を車賃として支給することができる。
            </go_item>
            <go_item number="五">
              全行程で公用車を利用するなど日当で賄うこととされている交通費実費が伴わない方法による旅行の場合、又は、旅行期間中における移動の伴わない日程の場合には、日当の二分の一の額を支給しない。
            </go_item>
            <go_item number="六">
              午前のみ又は午後のみの旅行など昼食を要しないことが明らかな場合、又は、用務先等において昼食の提供があった場合には、日当の二分の一の額を支給しない。
            </go_item>
            <go_item number="七">
              前二号の条件をどちらも満たす場合には、日当を支給しない。
            </go_item>
            <go_item number="八">
              自動車運転手が一日につき七十五キロメートル未満又は引き続き八時間未満（出張先における待時間を含む。）の運転を行った場合は、日当を支給しない。ただし、昼食代の弁償が必要な場合、又は宿泊を伴う場合には七十五キロメートル以上かつ八時間以上の場合を含め日当の二分の一を支給する。
            </go_item>
            <go_item number="九">
              旅行者が庁舎の一部等公用の施設に宿泊した場合は、次の区分により宿泊料を支給することができる。
              <go>
                <go_item number="イ">
                  有料で食事を提供する公用の施設に宿泊するとき　三千百二十円
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  食事を提供しない公用の施設に宿泊するとき　三千九百円
                </go_item>
                <go_item number="ハ">
                  その他研修施設等の安価な施設へ宿泊した場合には、実態に応じた宿泊料の減額を行う。
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
            <go_item number="十">
              自宅宿泊等、宿泊料を一切必要としない場合には、宿泊料を支給しない。
            </go_item>
            <go_item number="十一">
              旅行者が、旅行中の公務傷病等により旅行先の医療施設等を利用して療養したため、国家公務員災害補償法（昭和二十六年法律第百九十一号）に規定する療養補償、国家公務員等共済組合法（昭和三十三年法律第百二十八号）に規定する療養の給付若しくはこれらに準ずる補償又は給付を受ける場合には、当該療養中の日当及び宿泊料の二分の一に相当する額を支給しない。
            </go_item>
            <go_item number="十二">
              赴任に伴う現実の移転の路程が旧在勤地から新在勤地までの路程に満たないときは、その現実の路程に応じた法別表第一の移転料定額を支給する。
            </go_item>
            <go_item number="十三">
              赴任に伴う旅行が次の各号に該当する場合には、当該各号に定める基準による着後手当（扶養親族移転料のうち着後手当相当分を含む。）を支給する。
              <go>
                <go_item number="イ">
                  旅行者が新在勤地に到着後直ちに職員のための国設宿舎を利用できる場合又は自宅に入る場合には、法別表第一に掲げる日当定額の二日分及び宿泊料定額の二夜分に相当する額
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  赴任に伴う移転の路程が鉄道五十キロメートル未満の場合には、法別表第一に掲げる日当定額の三日分及び宿泊料定額の三夜分に相当する額
                </go_item>
                <go_item number="ハ">
                  赴任に伴う移転の路程が鉄道五十キロメートル以上百キロメートル未満の場合には、法別表第一の日当定額の四日分及び宿泊料定額の四夜分に相当する額
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
            <go_item number="十四">
              国の経費以外の経費から旅費が支給される旅行にあっては、法の規定どおりの旅費のうち国の経費以外の経費から支給される旅費額に相当する額を支給しない。
            </go_item>
            <go_item number="十五">
              留学など赴任に相当するもので旅行期間が長期（一ヶ月以上）となる場合を除き、原則支度料を支給しない。なお、保険料、医薬品、最低限の儀礼品、携行品、旅行雑費の対象とならない任意の予防注射等については、旅行命令権者によりその必要性が認められた場合には、領収書等を確認の上、実費支給（支度料の額を上限）を行う。
            </go_item>
            <go_item number="十六">
              支度料を支給する旅行が次の各号に該当する場合には、当該各号に定める基準による支度料を支給する。
              <go>
                <go_item number="イ">
                  旅行期間十五日未満の出張をする場合には、法別表第二の三に掲げる旅行期間一月未満の支度料定額の二分の一に相当する額
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  本邦から公海に旅行する場合には、法別表第二の三に掲げる支度料定額の範囲内において、必要に応じ内閣総理大臣が財務大臣に協議して定める額
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
            <go_item number="十七">
              行政官在外研究員に支給する旅費のうち、次のイからハまでに掲げるものについては、法第三十四条第一項、第三十五条第一項及び第三十九条第一項の規定にかかわらず、それぞれイからハまでに定めるところによる。
              <go>
                <go_item number="イ">
                  航空賃は、最下級の運賃とする。
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  留学する国に到着した日の翌日から出発の日の前日までの日当及び宿泊料の合計額は、一日九千六百円とする。
                </go_item>
                <go_item number="ハ">
                  支度料は、三万円とする。
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
            <go_item number="十八">
              前各号の規定により難い特別の事情がある場合には、この限りでない。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          法第四十六条第二項の規定に基づき、次の各号に該当する場合は、当該各号に定める基準により旅費の支給を調整する。
          <go>
            <go_item number="一">
              法第十六条第一項第三号に規定する線路による旅行において、内閣総理大臣、国務大臣、内閣官房副長官又は宮内庁長官（以下この項（第九号を除く。）において「内閣総理大臣等」という。）に秘書官（秘書官と同様の職務の者を含む。以下この項において同じ。）が随行する場合には、当該秘書官に対し、内閣総理大臣等と同一の鉄道賃を支給することができる。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              法第十七条第一項第一号、第二号及び第五号並びに第二項に規定する船舶による旅行において、内閣総理大臣等に秘書官が随行する場合には、当該秘書官に対し、内閣総理大臣等と同一の船賃を支給することができる。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              沖縄の復帰に伴う特別措置に関する法律（昭和四十六年法律第百二十九号）第二条第二項に規定する本土と同条第一項に規定する沖縄との間の赴任の場合に支給する法第二十三条第一項に規定する移転料の額は、当分の間、同項に規定する移転料の額の十分の三に相当する額を同項に規定する移転料の額に加算した額とすることができる。
            </go_item>
            <go_item number="四">
              法第二十五条第一項第一号及び第二号に規定する扶養親族移転料のうち、十二歳未満の者に対する航空賃の額については、当分の間、その移転の際における職員相当の航空賃の額を限度として、現に支払った額によることができる。
            </go_item>
            <go_item number="五">
              法第二十五条第一項第一号及び第二号に規定する扶養親族移転料の鉄道賃又は船賃のうち、六歳未満の者を三人以上随伴する場合における二人を超える者ごと及び十二歳未満六歳以上の者に支給する特別車両料金又は特別船室料金の額については、当分の間、その移転の際における職員相当の特別車両料金又は特別船室料金の額とすることができる。
            </go_item>
            <go_item number="六">
              法第三十二条第一号及び第四号に規定する線路による旅行において、内閣総理大臣等に秘書官が随行する場合には、当該秘書官に対し、内閣総理大臣等と同一の鉄道賃を支給することができる。
            </go_item>
            <go_item number="七">
              法第三十三条第一号及び第三号に規定する船舶による旅行において、内閣総理大臣等に秘書官が随行する場合には、当該秘書官に対し、内閣総理大臣等と同一の船賃を支給することができる。
            </go_item>
            <go_item number="八">
              法第三十四条第一項第一号及び第二号に規定する航空路による旅行において、内閣総理大臣、国務大臣又は内閣官房副長官に秘書官が随行する場合には、当該秘書官に対し、内閣総理大臣、国務大臣又は内閣官房副長官と同一の級の運賃を支給することができる。
            </go_item>
            <go_item number="九">
              法第三十四条第一項第一号及び第二号に規定する航空路による旅行において、法第二条第一項第二号に規定する内閣総理大臣等、特定指定職在職者又は特定指定職在職者に相当するものの代理（発令行為を伴うものに限る。）として公務のため旅行する場合には、最上級の運賃を支給することができる。
            </go_item>
            <go_item number="十">
              法第三十四条第一項第一号ハ又は第二号ロに規定する運賃の支給を受ける者が一の旅行区間における所要航空時間が二十四時間以上の航空路による旅行をする場合には、当該航空路による旅行における乗り継ぎ回数及びそれに要する時間を勘案し、直近上位の級の運賃を支給することができる。
            </go_item>
            <go_item number="十一">
              国際会議等に出席するため内閣総理大臣、国務大臣、内閣官房副長官又は国会議員の外国旅行に同行する者が同一の宿泊施設に宿泊しなければ公務上支障を来たす場合、又は国際会議等において外国政府等より宿泊施設の指定があり当該宿泊施設以外に宿泊することが困難な場合には、宿泊料定額を超過して現に支払った額を上限として旅行命令権者が適当と認める額を支給することができる。
            </go_item>
            <go_item number="十二">
              外国旅行する際、旅行者に施設使用料（成田国際空港株式会社及び新関西国際空港株式会社が徴収する旅客サービス施設使用料、中部国際空港株式会社が徴収する旅客施設使用料並びに空港法（昭和三十一年法律第八十号）第十六条第三項の規定により同法に定める指定空港機能施設事業者が国土交通大臣に届け出て徴収する旅客取扱施設利用料に限る。）及び旅客保安サービス料（成田国際空港株式会社が徴収するものに限る。）を徴収する国内の空港を利用する場合は、当該空港において支払う施設使用料及び旅客保安サービス料に相当する額を支給することができるものとし、当該支給額は、法第三十九条の二に規定する旅行雑費として取り扱うものとする。なお、海外の空港における同様の料金を支払う場合にも同じ扱いとする。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条" title="（日額旅費）">
        <article_item>
          職員が法第二十六条第一項第一号及び第三号に該当し旅行する場合には、次の区分により日額旅費を支給する。
          <go>
            <go_item number="一">
              日帰りの場合
              <go>
                <go_item number="イ">
                  旅行が行程八キロメートル以上十六キロメートル未満又は引き続き五時間以上八時間未満の場合<br></br>
                  　　　　　二級以下の職務にある者　　　　　　　　　　五百三十円<br></br>
                  三級以上の職務にある者　　　　　　　　五百九十円
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  旅行が行程十六キロメートル以上又は引き続き八時間以上の場合<br></br>
                  　　　　　二級以下の職務にある者　　　　　　　　　　七百九十円<br></br>
                  三級以上の職務にある者　　　　　　　　九百円
                </go_item>
                <go_item number="ハ">
                  旅行が在勤地以外の地にわたり二十五キロメートル以上の場合<br></br>
                  　　　　　二級以下の職務にある者　　　　　　　　　　千五十円<br></br>
                  三級以上の職務にある者　　　　　　　　　　千百九十円
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
            <go_item number="二">
              宿泊する場合
              <go>
                <go_item number="イ">
                  公用の宿泊施設その他これに準ずる宿泊施設で宿泊料を徴する場合<br></br>
                  　　　　　二級以下の職務にある者　　　　　　　四千七百六十円<br></br>
                  三級以上の職務にある者　　　　　　五千八百七十円
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  公用の宿泊施設その他これに準ずる宿泊施設で宿泊料を徴しない場合<br></br>
                  　二級以下の職務にある者　二千五百七十円<br></br>
                  　三級以上の職務にある者　三千百四十円
                </go_item>
                <go_item number="ハ">
                  下宿その他これに準ずる宿泊施設に宿泊する場合<br></br>
                  　　　　　二級以下の職務にある者　　　　　　　　四千七十円<br></br>
                  三級以上の職務にある者　　　　　　四千四百円
                </go_item>
                <go_item number="ニ">
                  旅館に宿泊する場合（旅館業法（昭和二十三年法律第百三十八号）第二条第二項及び第三項の旅館業の用に供する宿泊施設に宿泊する場合。以下同じ。）
                  <go>
                    <go_item number="（一）">
                      三十日未満の期間につき<br></br>
                      　　　　　　　二級以下の職務にある者　　　　七千四百十円<br></br>
                      三級以上の職務にある者　　　　九千百九十円
                    </go_item>
                    <go_item number="（二）">
                      三十日以上六十日未満の期間につき<br></br>
                      　　　　　　　二級以下の職務にある者　　　　　　六千六百七十円<br></br>
                      三級以上の職務にある者　　　　八千二百六十円
                    </go_item>
                    <go_item number="（三）">
                      六十日以上の期間につき<br></br>
                      　　　　　　二級以下の職務にある者　　　　五千九百三十円<br></br>
                      三級以上の職務にある者　　　　七千三百五十円
                    </go_item>
                  </go>
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条" title="（日額旅費）">
        <article_item>
          職員が法第二十六条第一項第二号に該当し旅行する場合には、次の区分により日額旅費を支給する。
          <go>
            <go_item number="一">
              日帰りの場合
              <go>
                <go_item number="イ">
                  旅行が行程八キロメートル以上十六キロメートル未満又は引き続き五時間以上八時間未満の場合　　　四百二十円
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  旅行が行程十六キロメートル以上又は引き続き八時間以上の場合　　　　　　　　　　　　　　　　　六百二十円
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
            <go_item number="二">
              宿泊する場合
              <go>
                <go_item number="イ">
                  公用の宿泊施設その他これに準ずる宿泊施設に宿泊する場合
                  <go>
                    <go_item number="（一）">
                      国が主として職員の研修等に伴う宿泊の用に供している施設に宿泊する場合
                      <go>
                        <go_item number="（ｉ）">
                          宿泊料を徴する場合　　　　　　二千八百円
                        </go_item>
                        <go_item number="（ｉｉ）">
                          宿泊料を徴しない場合　二千八十円
                        </go_item>
                      </go>
                    </go_item>
                    <go_item number="（二）">
                      （一）以外の施設に宿泊する場合
                      <go>
                        <go_item number="（ｉ）">
                          宿泊料を徴する場合　　　　　　三千八百円
                        </go_item>
                        <go_item number="（ｉｉ）">
                          宿泊料を徴しない場合　二千八十円
                        </go_item>
                      </go>
                    </go_item>
                  </go>
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  下宿その他これらに準ずる宿泊施設に宿泊する場合<br></br>
                  　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　三千二百六十円
                </go_item>
                <go_item number="ハ">
                  旅館に宿泊する場合
                  <go>
                    <go_item number="（一）">
                      三十日未満の期間につき　　　　　五千九百十円
                    </go_item>
                    <go_item number="（二）">
                      三十日以上六十日未満の期間につき<br></br>
                      　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　五千三百十円
                    </go_item>
                    <go_item number="（三）">
                      六十日以上の期間につき　　　　　四千七百二十円
                    </go_item>
                  </go>
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
            <go_item number="三">
              研修のため国又は地方公共団体の各共済組合が運営する宿泊施設に宿泊する場合において、その宿泊料が三千百八十円を超えるときは、三千八百円にその超える部分に相当する額を加算して得た額（ただし、旅館に宿泊する場合のそれぞれの区分による定額の限度内とする。）を支給することができる。
            </go_item>
            <go_item number="四">
              研修のため公用の宿泊施設その他これに準ずる宿泊施設に宿泊することとされている場合において、自己の都合により公用の宿泊施設その他これに準ずる宿泊施設に宿泊しないときは、公用の宿泊施設その他これに準ずる宿泊施設に宿泊する場合の研修者に対して支給する額と同一額の日額旅費を支給するものとする。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条" title="（日額旅費）">
        <article_item>
          前二条の規定により日額旅費を支給する場合において、その旅行が次の各号に該当するときは、当該各号の定めるところにより支給する。
          <go>
            <go_item number="一">
              特に多額の鉄道賃、船賃又は車賃（以下「運賃」という。）を必要とする場合には、前二条の規定による日額旅費の額に次に掲げる額を加算した額を支給する。
              <go>
                <go_item number="イ">
                  日帰りの場合<br></br>
                  　　　　　最低運賃の実費額が当該旅行において支給される日額の二分の一に相当する額を超える場合は、その超える額
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  宿泊する場合<br></br>
                  　　　　　最低運賃の実費額が宿泊所と用務地間の距離又は所要時間に応じた第七条第一号又は前条第一号の区分により支給される日額の二分の一に相当する額を超える場合は、その超える額
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
            <go_item number="二">
              公用の交通機関を利用する又は通勤手当が支給される等日額旅費で賄うこととされている交通費実費を伴わない場合（旅行期間における移動の伴わない日程を含む。）には、支給される日額旅費の額から次に掲げる額を控除した額を支給する。
              <go>
                <go_item number="イ">
                  日帰りの場合　前二条の規定による日額旅費の額の二分の一に相当する額
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  宿泊する場合　宿泊所と用務地間の距離又は所要時間に応じた第七条第一号又は前条第一号の区分により支給される日額の二分の一に相当する額
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十条" title="（普通旅費の支給）">
        <article_item>
          次の各号に掲げる場合の旅費は、前三条の規定にかかわらず、日額旅費に代えて法に定める旅費を支給する。
          <go>
            <go_item number="一">
              第七条又は第八条の場合において、用務地に到着した日まで及び用務終了後その地を出発した日から帰着の日までの旅費
            </go_item>
            <go_item number="二">
              日額旅費の支給を受ける者が、用務地から一時他の地に旅行し、若しくは一時帰庁する場合の旅費。ただし、帰着の日の日当は支給せず日額旅費を支給する。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              日額旅費の支給を受ける者が、天災その他やむを得ない事情により宿泊した場合の宿泊料。ただし日帰り旅行等、宿泊を想定していない場合に限る。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
