<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>海面漁業生産統計調査規則</title>
    <defined>昭和二十七年八月八日農林省令第六十五号</defined>
    <updated>平成二三年一二月二七日農林水産省令第六八号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        統計法（昭和二十二年法律第十八号）第三条第二項の規定に基き、海面漁業漁獲統計調査規則を次のように定める。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（趣旨）">
      <article_item number="第一条">
        統計法（平成十九年法律第五十三号。以下「法」という。）第二条第四項に規定する基幹統計である海面漁業生産統計を作成するための調査（以下「調査」という。）の実施に関しては、この省令の定めるところによる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第一条の二" title="（調査の目的）">
      <article_item number="第一条の二">
        調査は、海面漁業の生産に関する実態を明らかにし、水産行政の基礎資料を整備することを目的とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（定義）">
      <article_item number="第二条">
        この省令で「海面漁業」とは、海面（浜名湖、中海、加茂湖、サロマ湖、風蓮湖及び厚岸湖を含む。以下同じ。）における水産動植物の採捕又は養殖の事業（くじら、いるか及びあざらし以外の海獣を猟獲する事業を除く。）をいう。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        この省令で「生産物」とは、海面漁業において採捕又は収獲された水産動植物をいう。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        この省令で「海面漁業経営体」とは、海面漁業を営む世帯その他の事業所をいう。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        この省令で「水揚機関」とは、生産物の陸揚地に生産物の売買取引を目的とする市場を開設している者及び生産物の陸揚地に所在する漁業協同組合、会社等の事業所で生産物の陸揚げをした者から生産物を譲り受け、又はその販売の委託を受けるものをいう。
      </article_item>
      <article_item number="５">
        この省令で「実査機関」とは、地方農政局又は北海道農政事務所の地域センター（農林水産省組織規則（平成十三年農林水産省令第一号）第二百二十四条第三号の規定により地方農政局長の指定する区域にあつては地方農政局、同令第三百十四条第三号の規定により北海道農政事務所長の指定する区域にあつては北海道農政事務所、沖縄県にあつては沖縄総合事務局の農林水産センター）をいう。
      </article_item>
      <article_item number="６">
        この省令で「取りまとめ地域センター」とは、都府県庁所在の市（特別区を含む。）に置かれる地方農政局の地域センターをいう。
      </article_item>
      <article_item number="７">
        この省令で「取りまとめ地域センター等」とは、地方農政局が所在しない都府県（沖縄県を除く。）にあつては取りまとめ地域センター、地方農政局が所在する府県にあつては地方農政局、北海道にあつては北海道農政事務所、沖縄県にあつては沖縄総合事務局をいう。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（調査の範囲）">
      <article_item number="第三条">
        調査は、海面に沿う市区町村及び漁業法（昭和二十四年法律第二百六十七号）第八十六条第一項の規定により農林水産大臣が指定した市区町村の区域内にある海面漁業経営体及び水揚機関について行う。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条の二" title="（調査の種類）">
      <article_item number="第三条の二">
        調査は、稼働量調査、海面漁業漁獲統計調査及び海面養殖業収獲統計調査とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条の三" title="（調査期間）">
      <article_item number="第三条の三">
        調査は、毎年一月一日から十二月三十一日までの期間について行なう。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（調査事項）">
      <article_item number="第四条">
        稼働量調査は、海面漁業経営体に係る次に掲げる事項について行う。
        <go>
          <go_item number="一">
            海面漁業経営体の氏名又は名称、住所並びに使用した漁船名及びトン数
          </go_item>
          <go_item number="二">
            漁業種類別の出漁日数
          </go_item>
          <go_item number="三">
            その他前二号に関連する事項
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        海面漁業漁獲統計調査は、海面における水産動植物の採捕の事業に係る次に掲げる事項について行う。
        <go>
          <go_item number="一">
            漁業種類別及び生産物種類別の生産量
          </go_item>
          <go_item number="二">
            その他前号に関連する事項
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="３">
        海面養殖業収獲統計調査は、海面における水産動植物の養殖の事業に係る次に掲げる事項について行う。
        <go>
          <go_item number="一">
            生産物種類別の餌料の投下量
          </go_item>
          <go_item number="二">
            生産物種類別の生産量
          </go_item>
          <go_item number="三">
            その他前二号に関連する事項
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="４">
        前三項に規定する調査事項の細目は、農林水産大臣が定める調査票に記載するところによる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（調査方法）">
      <article_item number="第五条">
        稼働量調査は、次条第一項に規定する統計調査員による海面漁業経営体又は水揚機関を代表する者に対する面接調査の方法によつて行う。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        海面漁業漁獲統計調査及び海面養殖業収獲統計調査は、海面漁業経営体若しくは水揚機関を代表する者に調査票（電磁的記録（電子的方式、磁気的方式その他人の知覚によつては認識することができない方式で作られた記録であつて、電子計算機による情報処理の用に供されるものをいう。以下同じ。）を含む。以下同じ。）を送付（電磁的記録を送信する場合を含む。以下同じ。）して行う自計報告調査、統計調査員が水揚機関の事務所において漁獲成績若しくは事業成績に関する資料を閲覧し、当該資料の内容を記載し、若しくは記録した調査票を作成して行う調査又は統計調査員による海面漁業経営体若しくは水揚機関を代表する者に対する面接調査の方法によつて行う。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条の二" title="（統計調査員）">
      <article_item number="第五条の二">
        調査の事務に従事させるため、法第十四条の規定による統計調査員を置く。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        統計調査員は、地方農政局長（北海道にあつては北海道農政事務所長、沖縄県にあつては沖縄総合事務局総務部長）が任命し、実査機関の長の指揮監督を受けるものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条" title="（報告の義務）">
      <article_item number="第六条">
        海面漁業経営体又は水揚機関を代表する者は、第四条第一項から第三項までに規定する調査事項について、統計調査員の質問に対し口頭で回答しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        海面漁業経営体又は水揚機関を代表する者は、第四条第二項及び第三項に規定する調査事項について、第五条第二項の規定により送付された調査票に記載し、若しくは記録して実査機関の長にその定める期日までに送付し、又は水揚機関の事務所において漁獲成績若しくは事業成績に関する資料を統計調査員に開示しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第七条" title="（立入検査等）">
      <article_item number="第七条">
        調査の事務に従事する者は、法第十五条第一項の規定により、第四条第一項から第三項までに規定する調査事項について、資料の提出を求め、又は必要な場所に立ち入り、帳簿、書類その他の物件を検査し、若しくは関係者に質問することができる。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        農林水産大臣は、前項の規定により立入検査又は質問を行う者に対し、法第十五条第二項の証明書を交付する。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第八条" title="（結果表の作成及び報告）">
      <article_item number="第八条">
        実査機関の長は、第五条の規定により統計調査員が作成した調査票又は第六条第二項の規定により海面漁業経営体若しくは水揚機関を代表する者から送付された調査票に記載され、又は記録されている情報（以下「調査票情報」と総称する。）に基づき、調査の種類ごとに当該実査機関による調査が行われる区域別の調査票情報及び集計結果を収録した電磁的記録を作成しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        地方農政局の地域センター（取りまとめ地域センターを除く。）の長、北海道農政事務所の地域センターの長及び沖縄総合事務局の農林水産センターの長は、前項の規定により作成した電磁的記録を電子情報処理組織を使用して取りまとめ地域センター等の長に送付しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        取りまとめ地域センター等の長は、前項の規定により送付された電磁的記録（取りまとめ地域センター等の長が実査機関の長である場合にあつては、第一項の規定により作成した電磁的記録を含む。）に基づき、調査の種類ごとに都道府県別の調査票情報及び集計結果を収録した電磁的記録を作成し、電子情報処理組織を使用して農林水産大臣に送付しなければならない。この場合において、取りまとめ地域センターの長が送付しようとするときは、地方農政局長を経由して行わなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        前三項に規定するもののほか、調査の報告に関し必要な事項は、農林水産大臣が定める。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第九条" title="（漁獲成績報告書等からの漁業種類別結果表及び電磁的記録の作成及び報告）">
      <article_item number="第九条">
        農林水産大臣が定める場合には、海面漁業生産統計を作成するため、調査に代えて、次に掲げる報告であつて農林水産大臣が定めるもの（以下「漁獲成績報告書等」という。）を利用することができる。
        <go>
          <go_item number="一">
            漁業法第五十二条第一項の規定による農林水産大臣の許可、同法第六十五条第一項及び水産資源保護法（昭和二十六年法律第三百十三号）第四条第一項の規定による農林水産大臣若しくは都道府県知事の許可又は漁業法第六十六条第一項の規定による都道府県知事の許可を受けて漁業を営む者が農林水産大臣又は都道府県知事に提出する漁獲成績又は事業成績に関する報告
          </go_item>
          <go_item number="二">
            前号に掲げるもののほか、漁業法第百三十四条第一項の規定により農林水産大臣又は都道府県知事が徴する漁業に関する必要な報告
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項の規定により漁獲成績報告書等（農林水産大臣が定めるものに限る。）を利用する場合には、当該漁獲成績報告書等に記載され、又は記録された事項の内容を収録した電磁的記録に基づき、農林水産大臣又は農林水産大臣が定める地方農政局の地域センター（以下「審査・集計センター」という。）の長及び北海道農政事務所長は、漁業種類別結果表を作成しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        審査・集計センターの長及び北海道農政事務所長は、前項の規定により作成した漁業種類別結果表を農林水産大臣に送付しなければならない。この場合において、審査・集計センターの長が送付しようとするときは、地方農政局長を経由して行わなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        第一項の規定により漁獲成績報告書等（第二項の農林水産大臣が定めるものを除く。）を利用する場合には、取りまとめ地域センター等の長は、当該漁獲成績報告書等に記載され、又は記録された事項の内容を収録した電磁的記録を作成し、電子情報処理組織を使用して農林水産大臣に送付しなければならない。この場合において、取りまとめ地域センターの長が送付しようとするときは、地方農政局長を経由して行わなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="５">
        前三項に規定するもののほか、漁業種類別結果表及び電磁的記録の作成及び送付に関し必要な事項は、農林水産大臣が定める。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十条" title="（全国結果表の作成）">
      <article_item number="第十条">
        農林水産大臣は、第八条第三項の規定により送付された都道府県別の集計結果、前条第三項の規定により送付された漁業種類別結果表、同条第四項の規定により送付された電磁的記録及び同条第二項の規定により自ら作成した漁業種類別結果表に基づき、全国結果表を作成する。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十一条" title="（結果の公表）">
      <article_item number="第十一条">
        農林水産大臣は、前条の規定により作成した全国結果表の概要を調査期間が属する年（以下「調査年」という。）の翌年の四月三十日までに、その詳細については逐次、刊行物により公表する。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十二条" title="（調査票情報及び結果表の保存）">
      <article_item number="第十二条">
        農林水産大臣は、第九条第四項の規定により送付された電磁的記録を調査年の翌年の一月一日から起算して五年を経過する日まで、第八条第三項の規定により送付された調査票情報を収録した電磁的記録及び第十条の規定により作成した全国結果表の内容を収録した電磁的記録を永年保存する。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        農林水産大臣、審査・集計センターの長及び北海道農政事務所長は、第九条第二項の規定により作成した漁業種類別結果表を調査年の翌年の一月一日から起算して五年を経過する日まで保存しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        取りまとめ地域センター等の長は、第八条第三項の規定により送付した都道府県別の集計結果を収録した電磁的記録を永年保存しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        実査機関の長は、第八条第一項の規定により作成した電磁的記録を永年保存しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles title="（調査票情報及び結果表の保存）">
      <article_item>
        
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
