<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>公共工事の前払金保証事業に関する法律施行規則</title>
    <defined>昭和二十七年七月三十日建設省令第二十三号</defined>
    <updated>平成二五年二月一三日国土交通省令第五号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        公共工事の前払金保証事業に関する法律（昭和二十七年法律第百八十四号）第四条、第十二条第二項、第二十三条及び第二十五条第一項の規定に基き、並びに同法を実施するため、公共工事の前払金保証事業に関する法律施行規則を次のように定める。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（登録の申請）">
      <article_item number="第一条">
        公共工事の前払金保証事業に関する法律（以下「法」という。）第四条第一項に規定する登録申請書は、別記様式第一号により作成するものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（事業計画書の記載事項）">
      <article_item number="第二条">
        法第四条第二項第三号に規定する国土交通省令で定める事項は、初年度における年間の都道府県別及び主要な発注者別保証計画とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（事業方法書の記載事項）">
      <article_item number="第三条">
        法第四条第三項に規定する国土交通省令で定める事項は、左に掲げるものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            責任準備金の算出方法に関する事項
          </go_item>
          <go_item number="二">
            前払金の使途の監査方法に関する事項
          </go_item>
          <go_item number="三">
            財産の利用方法に関する事項
          </go_item>
          <go_item number="四">
            法第十九条第一号から第三号までに規定する事業（以下「金融保証事業」という。）を営もうとする場合においては、同条第一号から第三号までに規定する債務の保証に関する契約（以下「金融保証契約」という。）の締結の手続に関する事項
          </go_item>
          <go_item number="五">
            金融保証事業を営もうとする場合においては、金融保証契約に係る貸付資金の使途の監査方法に関する事項
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（保証約款の記載事項）">
      <article_item number="第四条">
        法第十二条第二項第四号に規定する国土交通省令で定める事項は、次に掲げるものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            保証金支払の免責事由に関する事項
          </go_item>
          <go_item number="二">
            請負契約を変更する場合における措置に関する事項
          </go_item>
          <go_item number="三">
            保証契約者及び被保証者の通知義務に関する事項
          </go_item>
          <go_item number="四">
            保証金支払に関する紛争の調停人に関する事項
          </go_item>
          <go_item number="五">
            保証事業会社が保証金を支払つた場合における代位に関する事項
          </go_item>
          <go_item number="六">
            法第十三条の二第一項の規定による支払を行おうとする場合においては、工事完成保証人の受益の意思表示、同項に規定する支払の額（以下「支払金」という。）の決定及び支払、支払金支払の免責事由、請負者及び工事完成保証人の通知義務、支払金支払に関する紛争の調停人並びに保証事業会社が支払金を支払つた場合における代位に関する事項
          </go_item>
          <go_item number="七">
            保証契約に関する訴訟の裁判管轄に関する事項
          </go_item>
          <go_item number="八">
            保証契約に前払金保証事業に付随する事業についての特約を付して当該付随する事業を営もうとする場合においては、当該特約に関する事項
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条の二" title="（金融保証約款の記載事項）">
      <article_item number="第四条の二">
        法第十九条の二第二項に規定する国土交通省令で定める事項は、左に掲げるものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            保証料の料率及び支払に関する事項
          </go_item>
          <go_item number="二">
            保証金の額の決定及び支払に関する事項
          </go_item>
          <go_item number="三">
            金融保証契約の解約に関する事項
          </go_item>
          <go_item number="四">
            貸付契約を変更する場合における措置に関する事項
          </go_item>
          <go_item number="五">
            保証事業会社が保証金を支払つた場合における代位に関する事項
          </go_item>
          <go_item number="六">
            金融保証契約に関する訴訟の裁判管轄に関する事項
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（事業報告書の様式）">
      <article_item number="第五条">
        法第二十三条に規定する事業報告書の様式は、別記様式第二号によるものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条" title="（身分証明書の様式）">
      <article_item number="第六条">
        法第二十四条第二項の規定により検査をする職員が携帯すべき証票は、別記様式第三号によるものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第七条" title="（審査の請求の手続）">
      <article_item number="第七条">
        法第二十五条第一項の規定により審査の請求をしようとする者は、その者の名称又は氏名及び住所、保証事業会社の名称又は役員の氏名並びに請求に係る事実の概要を記載した書面を国土交通大臣に提出するものとする。
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
