<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>海事代理士法施行規則</title>
    <defined>昭和二十六年五月三十一日運輸省令第四十二号</defined>
    <updated>平成二五年六月二八日国土交通省令第五四号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        海事代理士法施行規則を次のように定める。
      </p>
    </preamble>
    <section title="第一章　海事代理士の登録等" type="Sho">
      <articles number="第一条" title="（海事代理士となる登録）">
        <article_item number="第一条">
          海事代理士法（昭和二十六年法律第三十二号。以下「法」という。）第九条第一項の登録の申請をしようとする者は、別記第一号様式による申請書を、登録を受けようとする事務所の所在地を管轄する地方運輸局長（運輸監理部長を含む。以下同じ。）に提出するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の申請書には、次に掲げる書面を添付するものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              法第六条の証書の写し又は第六条第二項の書面の写し
            </go_item>
            <go_item number="二">
              戸籍抄本（外国人にあつては、住民票の写し）
            </go_item>
            <go_item number="三">
              後見登記等に関する法律（平成十一年法律第百五十二号）第十条第一項に規定する登記事項証明書
            </go_item>
            <go_item number="四">
              申請者が法第三条第三号から第五号までに該当しない旨の宣誓書
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（新たな事務所の設置の許可）">
        <article_item number="第二条">
          海事代理士が法第十条第一項の許可の申請をしようとするときは、別記第二号様式による申請書を、その主たる事務所の所在地を管轄する地方運輸局長（以下「所轄地方運輸局長」という。）に提出するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          所轄地方運輸局長が、前項の申請書を受理したときは、法第十条第二項の規定により許可を与えてはならない場合の外、遅滞なくこれを許可し、且つ、その旨を証する書面を交付するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（新たな事務所の設置の登録）">
        <article_item number="第三条">
          前条第二項の許可を受けた海事代理士は、新たに事務所を設置しようとする場所を管轄する地方運輸局長に、別記第三号様式による申請書に前条第二項の書面を添えて提出し、新たな事務所の設置の登録を受けるものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の規定にかかわらず、主たる事務所の所在地を管轄する地方運輸局（運輸監理部を含む。以下同じ。）の管轄区域（近畿運輸局にあつては、神戸運輸監理部の管轄区域を除く。以下同じ。）内における新たな事務所の設置の登録を受けようとする海事代理士は、別記第三号様式による申請書を、前条第一項の許可の申請書に添付することにより、所轄地方運輸局長に提出することができる。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          所轄地方運輸局長は、前項の規定により、別記第三号様式による申請書が前条第一項の許可の申請書に添付されていた場合において、前条第二項の許可をしたときは、当該許可をした後遅滞なく当該申請書に係る登録をしなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          第一項の規定にかかわらず、主たる事務所の所在地を管轄する地方運輸局以外の地方運輸局の管轄区域内における新たな事務所の設置の登録を受けようとする海事代理士は、別記第三号様式による申請書を、前条第一項の許可の申請書に添付することにより、所轄地方運輸局長を経由して新たな事務所の所在地を管轄する地方運輸局長に提出することができる。
        </article_item>
        <article_item number="５">
          所轄地方運輸局長は、前項の規定により、別記第三号様式による申請書が前条第一項の許可の申請書に添付されていた場合において、前条第二項の許可をしたときは、当該許可をした後、その旨を証する書面の写しを添えて、当該申請書を新たな事務所の所在地を管轄する地方運輸局長に送付するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="６">
          前項の申請書の送付を受けた地方運輸局長は、遅滞なく当該申請書に係る登録をしなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（変更の登録）">
        <article_item number="第四条">
          海事代理士が、法第十一条第一項の変更の登録を申請しようとするときは、別記第四号様式による申請書を、登録を受けている事務所の所在地を管轄する地方運輸局長に提出するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          二以上の地方運輸局の管轄区域内に事務所を有する海事代理士は、前項の申請書のうち主たる事務所以外の事務所の所在地を管轄する地方運輸局長に提出する申請書を、所轄地方運輸局長を経由して提出することができる。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          前二項の申請書が異なる地方運輸局の管轄区域内への事務所の移転に係るものであるときは、移転前の事務所の所在地を管轄する地方運輸局長は、当該申請書、当該海事代理士名簿の謄本並びにこの省令の規定により提出した申請書及びその添付書類を移転後の事務所の所在地を管轄する地方運輸局長に送付し、当該海事代理士名簿を閉鎖するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条" title="（登録料の納付）">
        <article_item number="第五条">
          法第十五条の登録料は、それぞれの登録申請書を提出する際に、その金額に相当する収入印紙を当該申請書にはりつけて納付するものとする。ただし、行政手続等における情報通信の技術の利用に関する法律（平成十四年法律第百五十一号）第三条第一項の規定により同項に規定する電子情報処理組織を使用して（第十三条において「電子情報処理組織により」という。）法第十条第一項又は法第十一条第一項の登録の申請をする場合において、当該申請を行つたことにより得られた納付情報により納付するときは、現金をもつてすることができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条" title="（資格に係る認定）">
        <article_item number="第六条">
          法第二条第二号に掲げる認定を受けようとする者は、申請書に履歴書を添え、住所を管轄する地方運輸局長を経由して国土交通大臣に提出するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          国土交通大臣は、遅滞なく前項の書類を審査し、その書類を提出した者が、行政官庁において十年以上海事に関する事務に従事したものであつて、その職務の経歴により海事代理士の業務を行うのに十分な知識を有していると認めたときは、その者に対し、その旨を証する書面を交付するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条" title="（業務廃止等の届出）">
        <article_item number="第七条">
          法第十三条の届出は、書面により行うものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条" title="（海事代理士名簿）">
        <article_item number="第八条">
          法第八条第一項の海事代理士名簿は、別記第五号様式によるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条" title="（海事代理士名簿等の閲覧）">
        <article_item number="第九条">
          法第十四条の規定により、前条の名簿の閲覧をしようとする者は、海事代理士名簿にあつては当該地方運輸局の海事振興部旅客課（北海道運輸局にあつては海事振興部旅客・船舶産業課、東北運輸局にあつては海事振興部海事産業課、北陸信越運輸局にあつては海事部海事産業課）に、全国海事代理士名簿にあつては国土交通省海事局総務課に出頭して、閲覧簿に所要事項を記入の上閲覧するものとする。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第二章　海事代理士試験等" type="Sho">
      <articles number="第十条" title="（試験の場所等）">
        <article_item number="第十条">
          海事代理士試験を行う場所、日時その他試験に関し必要な事項は、その都度告示する外、各地方運輸局等に掲出する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十一条" title="（学識経験者）">
        <article_item number="第十一条">
          法第五条第二項の規定により、国土交通大臣が意見を徴する者は、それぞれ異なる地方運輸局の管轄区域内に居住する者であつて、且つ、政府又は地方公共団体の職員でないものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十一条の二" title="（意見を徴する団体）">
        <article_item number="第十一条の二">
          法第五条第三項の規定により、国土交通大臣が意見を徴する団体は、次に掲げるものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              一般社団法人日本海事代理士会
            </go_item>
            <go_item number="二">
              一般社団法人日本船主協会
            </go_item>
            <go_item number="三">
              日本内航海運組合総連合会
            </go_item>
            <go_item number="四">
              一般社団法人日本旅客船協会
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十二条" title="（試験規程）">
        <article_item number="第十二条">
          法第五条第二項の試験に関する規程は、別に定める。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十三条" title="（受験手数料）">
        <article_item number="第十三条">
          法第七条第一項の規定による受験手数料は、収入印紙をもつて納付するものとする。ただし、電子情報処理組織により法第四条の試験の受験の申請をする場合において、当該申請を行つたことにより得られた納付情報により納付するときは、現金をもつてすることができる。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第三章　海事代理士の業務" type="Sho">
      <articles number="第十四条" title="（他人に業務を行わせることの禁止）">
        <article_item number="第十四条">
          海事代理士は、他人をしてその業務を処理させてはならない。但し、他の海事代理士に行わせる場合又は単に事務の補助をさせる場合は、この限りでない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十五条" title="（表札）">
        <article_item number="第十五条">
          海事代理士がその事務所に掲出する表札には、海事代理士の事務所である旨を記載するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          海事代理士は、法第二十五条第一項の規定による業務の停止の処分をうけたときは、その停止期間中前項の表札を撤去するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十六条" title="（帳簿）">
        <article_item number="第十六条">
          法第二十一条第一項の規定による帳簿は、別記第七号様式の通りとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の様式における受託番号は、毎年更新するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          同一事項につき委託者が二人以上あるときは、委託者の欄の記入については、そのうちの一人だけの氏名及び住所並びに他の人数を記載すれば足りる。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          帳簿には、月及び年ごとに当該月間又は年間に処理した事件の総件数及び報酬の総額を記載するものとする。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第四章　聴聞" type="Sho">
      <articles number="第十七条" title="（聴聞に関する公示）">
        <article_item number="第十七条">
          地方運輸局長は、聴聞を行うに当たつては、行政手続法（平成五年法律第八十八号）第十五条第一項の通知をするほか、同項各号に掲げる事項を地方運輸局等に掲出するものとする。 
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十八条" title="（関係人の参加許可の手続の特例）">
        <article_item number="第十八条">
          国土交通省聴聞手続規則（平成十二年総理府・運輸省・建設省令第一号）第四条第一項の規定にかかわらず、行政手続法第十七条第一項の規定による許可の申請については、関係人は、速やかに、その氏名及び住所並びに当該聴聞に係る不利益処分につき利害関係を有することの疎明を記載した書面を主宰者に提出してこれを行うものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十九条" title="（聴聞調書の閲覧の特例）">
        <article_item number="第十九条">
          地方運輸局長は、行政手続法第二十四条第四項の規定による請求があつたときは、何人にも聴聞調書を閲覧させるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十条" title="（補佐人の出頭許可の手続の特例）">
        <article_item number="第二十条">
          国土交通省聴聞手続規則第七条第一項の規定にかかわらず、行政手続法第二十条第三項の規定による許可の申請については、当事者又は参加人は、速やかに、補佐人の氏名、住所、当事者又は参加人との関係及び補佐する事項を記載した書面を主宰者に提出してこれを行うものとする。ただし、同法第二十二条第二項（同法第二十五条後段において準用する場合を含む。）の規定により通知された聴聞の期日に出頭させようとする補佐人であつて既に受けた許可に係る事項につき補佐するものについては、この限りでない。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
  </body>
</law>
