<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>自動車点検基準</title>
    <defined>昭和二十六年八月十日運輸省令第七十号</defined>
    <updated>平成一九年三月一四日国土交通省令第一一号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>道路運送車両法に基き、自動車整備基準を次のように定める。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条" title="（日常点検基準）">
        <article_item>
          道路運送車両法（昭和二十六年法律第百八十五号。以下「法」という。）第四十七条の二第一項の国土交通省令で定める技術上の基準は、次の各号に掲げる自動車の区分に応じ、当該各号に定めるとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              法第四十八条第一項第一号及び第二号に掲げる自動車　別表第一
            </go_item>
            <go_item number="二">
              法第四十八条第一項第三号に掲げる自動車　別表第二
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（定期点検基準）">
        <article_item>
          法第四十八条第一項の国土交通省令で定める技術上の基準は、次の各号に掲げる自動車の区分に応じ、当該各号に定めるとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              法第四十八条第一項第一号に掲げる自動車（被牽引自動車を除く。）　別表第三
            </go_item>
            <go_item number="二">
              法第四十八条第一項第一号に掲げる自動車（被牽引自動車に限る。）　別表第四
            </go_item>
            <go_item number="三">
              法第四十八条第一項第二号に掲げる自動車　別表第五
            </go_item>
            <go_item number="四">
              法第四十八条第一項第三号に掲げる自動車（二輪自動車を除く。）　別表第六
            </go_item>
            <go_item number="五">
              法第四十八条第一項第三号に掲げる自動車（二輪自動車に限る。）　別表第七
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（定期点検基準）">
        <article_item>
          法第四十八条第一項第一号の国土交通省令で定める自家用自動車は、次に掲げる自動車とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              車両総重量八トン以上の自家用自動車
            </go_item>
            <go_item number="二">
              車両総重量八トン未満で乗車定員十一人以上の自家用自動車
            </go_item>
            <go_item number="三">
              次に掲げる自動車であつて、道路運送法（昭和二十六年法律第百八十三号）第八十条第一項の規定により受けた許可に係る自家用自動車（前二号に掲げるもの及び二輪自動車（側車付二輪自動車を含む。）を除く。）<br></br>
              イ　貨物の運送の用に供する普通自動車及び小型自動車<br></br>
              ロ　専ら幼児の運送を目的とする普通自動車及び小型自動車<br></br>
              ハ　人の運送の用に供する三輪自動車<br></br>
              ニ　散水自動車、広告宣伝用自動車、霊きゆう自動車その他特種の用途に供する普通自動車及び小型自動車<br></br>
              ホ　大型特殊自動車<br></br>
              ヘ　検査対象外軽自動車
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          法第四十八条第一項第二号の国土交通省令で定める自家用有償旅客運送の用に供する自家用自動車は、次に掲げる自動車とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              法第六十一条第二項第二号に規定する自家用乗用自動車
            </go_item>
            <go_item number="二">
              患者の輸送の用に供する車その他特種の用途に供する検査対象軽自動車（人の運送の用に供する三輪のものを除く。）
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３">
          法第四十八条第一項第二号の国土交通省令で定める自家用自動車は、次に掲げる自動車とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              道路運送法第七十八条第二号に規定する自家用有償旅客運送の用に供する自家用自動車（前項に規定するものを除く。）
            </go_item>
            <go_item number="二">
              道路運送法第八十条第一項の許可を受けて業として有償で貸し渡す自家用自動車
            </go_item>
            <go_item number="三">
              貨物の運送の用に供する自家用普通自動車及び小型自動車
            </go_item>
            <go_item number="四">
              専ら幼児の運送を目的とする自家用普通自動車及び小型自動車
            </go_item>
            <go_item number="五">
              自家用三輪自動車
            </go_item>
            <go_item number="六">
              広告宣伝用自動車その他特種の用途に供する自家用普通自動車及び小型自動車（二輪自動車（側車付二輪自動車を含む。）を除く。）
            </go_item>
            <go_item number="七">
              自家用大型特殊自動車
            </go_item>
            <go_item number="八">
              自家用検査対象外軽自動車（二輪の軽自動車を除く。）
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（点検整備記録簿の記載事項等）">
        <article_item>
          法第四十九条第一項第五号の国土交通省令で定める事項は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              登録自動車にあつては自動車登録番号、法第六十条第一項後段の車両番号の指定を受けた自動車にあつては車両番号、その他の自動車にあつては車台番号
            </go_item>
            <go_item number="二">
              点検又は分解整備時の総走行距離
            </go_item>
            <go_item number="三">
              点検又は整備を実施した者の氏名又は名称及び住所（点検又は整備を実施した者が使用者と同一の者である場合にあつては、その者の氏名又は名称）
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          点検整備記録簿の保存期間は、その記載の日から、第二条第一号から第三号までに掲げる自動車にあつては一年間、同条第四号及び第五号に掲げる自動車にあつては二年間とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条" title="（点検等の勧告に係る基準）">
        <article_item>
          法第五十四条第四項の国土交通省令で定める劣化又は摩耗により生ずる状態（法第七十一条の二第二項において準用する場合を含む。）は、別表第八に掲げるとおりとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          法第五十四条第四項の国土交通省令で定める点検（法第七十一条の二第二項において準用する場合を含む。）は、次の各号に掲げる自動車の区分に応じ、当該各号に定めるとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              法第四十八条第一項第一号に掲げる自動車（被牽引自動車を除く。）　別表第三に定める十二月ごとに行う点検
            </go_item>
            <go_item number="二">
              法第四十八条第一項第一号に掲げる自動車（被牽引自動車に限る。）　別表第四に定める十二月ごとに行う点検
            </go_item>
            <go_item number="三">
              法第四十八条第一項第二号に掲げる自動車　別表第五に定める十二月ごとに行う点検
            </go_item>
            <go_item number="四">
              法第四十八条第一項第三号に掲げる自動車（二輪自動車を除く。）　別表第六に定める二年ごとに行う点検
            </go_item>
            <go_item number="五">
              法第四十八条第一項第三号に掲げる自動車（二輪自動車に限る。）　別表第七に定める二年ごとに行う点検
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条" title="（自動車車庫の基準）">
        <article_item>
          法第五十六条の技術上の基準は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              自動車車庫は、自動車車庫以外の施設と明りように区画されていること。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              自動車車庫の面積は、常時保管しようとする自動車について、第一条に定める日常点検並びに当該自動車の清掃及び調整が実施できる充分な広さを有すること。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              自動車車庫は、次の表に掲げる測定用器具、作業用器具、工具及び手工具（当該自動車車庫に常時保管しようとするすべての自動車に備えられているものを除く。）を有すること。
              <table>
                <tr>
                  <td>
                    測定用器具
                  </td>
                  <td>
                    作業用器具、工具
                  </td>
                  <td>
                    手工具
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    イ　物さし又は巻尺<br></br>
                    ロ　タイヤ・ゲージ<br></br>
                    ハ　タイヤ・デプス・ゲージ<br></br>
                    ニ　（蓄電池の充放電の測定具）
                  </td>
                  <td>
                    イ　ジャッキ又はリフト<br></br>
                    ロ　注油器<br></br>
                    ハ　ホイール・ナット・レンチ<br></br>
                    ニ　輪止め<br></br>
                    ホ　（タイヤの空気充てん具）<br></br>
                    ヘ　（グリース・ガン）<br></br>
                    ト　（点検灯）<br></br>
                    チ　（トルク・レンチ）
                  </td>
                  <td>
                    イ　両口スパナ<br></br>
                    ロ　ソケット・レンチ<br></br>
                    ハ　プラグ・レンチ<br></br>
                    ニ　モンキー・レンチ<br></br>
                    ホ　プライヤ<br></br>
                    ヘ　ペンチ<br></br>
                    ト　ねじ回し<br></br>
                    チ　（ハンド・ハンマ）<br></br>
                    リ　（点検用ハンマ）
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    プラグ・レンチについては、ジーゼル自動車のみの車庫には適用しない。<br></br>
                    括弧内のものは、有していることが望ましいものを示す。
                  </td>
                  <td>
                  </td>
                  <td>
                  </td>
                </tr>
              </table>
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条" title="（自動車の点検及び整備に関する情報）">
        <article_item>
          法第五十七条の二の国土交通省令で定める技術上の情報は、点検（法第四十七条の二及び第四十八条の規定によるものを除く。）の箇所、時期及び実施の方法並びに当該点検の結果必要となる整備の実施の方法とする。
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
