<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>自動車型式指定規則</title>
    <defined>昭和二十六年九月十八日運輸省令第八十五号</defined>
    <updated>平成二〇年六月一二日国土交通省令第四一号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        道路運送車両法（昭和二十六年法律第百八十五号）に基き、及び同法を実施するため、自動車型式指定規則を次のように定める。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（この省令の適用）">
      <article_item number="第一条">
        道路運送車両法（以下「法」という。）第七十五条第一項の規定による自動車の型式についての指定（以下「指定」という。）の手続、同条第四項の検査の基準、同項の完成検査終了証の様式その他指定に関する実施細目は、この省令の定めるところによる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（指定の申請）">
      <article_item number="第二条">
        指定の申請は、自動車を製作することを業とする者又はその者から自動車を購入する契約を締結している者であつて当該自動車を販売することを業とするもの（外国において本邦に輸出される自動車を製作することを業とする者又はその者から当該自動車を購入する契約を締結している者であつて当該自動車を本邦に輸出することを業とするものを含む。以下「製作者等」という。）が、製作又は販売（以下「製作等」という。）をする自動車について行うものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（指定の申請）">
      <article_item number="第三条">
        指定を申請する者（以下「申請者」という。）は、国土交通大臣に対し、次に掲げる事項を記載した申請書（第一号様式）を、独立行政法人交通安全環境研究所（以下「研究所」という。）に対し、その写しを提出し、かつ、申請に係る自動車であつて運行（この項の規定による提示のためにするものを除く。）の用に供していないもの及び国土交通大臣が定めるところにより走行を行つたもの（第四項において「走行車」という。）を、研究所に提示しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            車名及び型式
          </go_item>
          <go_item number="二">
            車台の名称及び型式
          </go_item>
          <go_item number="三">
            車体の名称及び型式
          </go_item>
          <go_item number="四">
            申請者の氏名又は名称及び住所
          </go_item>
          <go_item number="五">
            主たる製作工場の名称及び所在地
          </go_item>
          <go_item number="六">
            法第七十五条第四項の検査（以下「完成検査」という。）を実施する工場の名称及び所在地
          </go_item>
          <go_item number="七">
            完成検査終了証を発行する事業所の名称及び所在地
          </go_item>
          <go_item number="八">
            検査主任技術者の氏名及び経歴
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項の申請書及びその写しには、次に掲げる書面（申請書の写しにあつては、第四号から第八号を除く。）を添付しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            自動車の構造、装置及び性能を記載した書面
          </go_item>
          <go_item number="二">
            自動車の外観図
          </go_item>
          <go_item number="三">
            道路運送車両の保安基準（昭和二十六年運輸省令第六十七号）の規定に適合することを証する書面（法第七十五条の二第一項の指定を受けた装置については、当該指定を受けたことを証する書面）
          </go_item>
          <go_item number="四">
            完成検査の業務組織及び実施要領並びに自動車検査用機械器具の管理要領を記載した書面
          </go_item>
          <go_item number="五">
            法第四十一条各号に掲げる装置の検査の業務組織及び実施要領を記載した書面
          </go_item>
          <go_item number="六">
            完成検査終了証の発行要領を記載した書面
          </go_item>
          <go_item number="七">
            点検整備方式（自動車点検基準（昭和二十六年運輸省令第七十号）第七条の技術上の情報を含む。第五条の二において同じ。）を記載した書面
          </go_item>
          <go_item number="八">
            前条の購入契約を締結している者にあつては、当該契約書の写
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="３">
        国土交通大臣又は研究所は、前二項に規定するもののほか、申請者に対し、指定に関し必要があると認めるときは、必要な書面の提出を求めることができる。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        次の各号に掲げる自動車であつて、走行時に排気管から大気中に排出される排出物に含まれる当該各号に掲げる物質の大気中への排出を第一項の国土交通大臣が定めるところにより走行を行つた状態においても有効に抑止できる装置を有する自動車として国土交通大臣が定めるものについて同項の申請をする者は、同項の規定にかかわらず、国土交通大臣が定める書面の提出をもつて走行車の提示に代えることができる。
        <go>
          <go_item number="一">
            ガソリンを燃料とする自動車　一酸化炭素、炭化水素及び窒素酸化物又は一酸化炭素、炭化水素、窒素酸化物及び粒子状物質
          </go_item>
          <go_item number="二">
            液化石油ガスを燃料とする自動車　一酸化炭素、炭化水素及び窒素酸化物
          </go_item>
          <go_item number="三">
            軽油を燃料とする自動車　一酸化炭素、炭化水素、窒素酸化物、粒子状物質及び黒煙
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条の二" title="（指定の申請）">
      <article_item number="第三条の二">
        法第七十五条第三項に規定する判定の基準は、次のとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            第三条第一項の規定により研究所に提示された自動車の構造、装置及び性能が、法第四十条各号に掲げる事項ごと及び法第四十一条各号に掲げる装置ごとに保安基準に適合すること。
          </go_item>
          <go_item number="二">
            第三条第一項の規定により研究所に提示された自動車と同じ構造、装置及び性能を有する自動車が均一に製作されるよう品質管理が行われていること。
          </go_item>
          <go_item number="三">
            法第六十三条の三第一項に規定する改善措置の届出（以下この号において「改善措置の届出」という。）に関する重大な不正行為を行つた自動車製作者等（法第五十七条の二に規定する自動車製作者等をいう。）が行つた指定の申請のうち、当該改善措置に係る自動車の部品と同種のものが使用されている自動車に係るものにあつては、当該改善措置及び当該改善措置の届出に関する不正行為の再発を防止するための措置が適切に講じられていること。
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（意見の徴取）">
      <article_item number="第四条">
        国土交通大臣は、法第七十五条第七項の規定による指定の取消しをしようとするときは、経済産業大臣の意見を徴するものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（指定番号等の告示）">
      <article_item number="第五条">
        国土交通大臣は、指定又は指定の取消しをしたときは、指定の番号、車名及び型式並びにその製作者等の氏名又は名称及び住所について告示するものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条の二" title="（点検整備方式の周知）">
      <article_item number="第五条の二">
        第三条の申請をした者は、指定を受けたときは、当該自動車の点検整備方式を使用者に対して周知させるための措置を講じなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条" title="（届出等）">
      <article_item number="第六条">
        次の表の第一欄に掲げる者は、第二欄に掲げる場合には、第三欄に掲げる届出書を、第四欄に掲げる時期に国土交通大臣に届け出なければならない。
        <table>
          <tr>
            <td>
              第一欄
            </td>
            <td>
              第二欄
            </td>
            <td>
              第三欄
            </td>
            <td>
              第四欄
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              一　第三条の申請をした者
            </td>
            <td>
              指定を受けた場合
            </td>
            <td>
              完成検査終了証に押印する印鑑又は記入する署名の届出書（第二号様式）
            </td>
            <td>
              指定後遅滞なく
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              二　指定を受けた自動車の製作者等（以下「指定製作者等」という。）
            </td>
            <td>
              第三条第一項各号又は同条第二項第三号括弧書若しくは第四号から第七号までの書面の記載事項に変更があつた場合
            </td>
            <td>
              その旨を記載した届出書
            </td>
            <td>
              変更後遅滞なく
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              三　指定製作者等
            </td>
            <td>
              第三条第二項第一号から第三号までの書面（同号括弧書の書面を除く。）の記載事項に軽微な変更（霧灯の取り外しに係る変更その他の変更に係る自動車の型式が、その指定を受けた自動車（以下「指定自動車」という。）の型式と同一であると認められ、かつ、当該変更に係る自動車が、道路運送車両の保安基準に適合することが明白であるものをいう。以下同じ。）があつた場合
            </td>
            <td>
              その旨を記載した届出書
            </td>
            <td>
              変更後遅滞なく
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              四　指定製作者等
            </td>
            <td>
              完成検査終了証に押印する印鑑又は記入する署名に変更があつた場合
            </td>
            <td>
              完成検査終了証に押印する印鑑又は記入する署名の届出書（第二号様式）
            </td>
            <td>
              変更後遅滞なく
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              五　指定を受けた者
            </td>
            <td>
              当該型式の自動車の製作者等でなくなつた場合
            </td>
            <td>
              その旨を記載した届出書（第三号様式）
            </td>
            <td>
              当該型式の自動車の製作者等でなくなつた日から三十日以内
            </td>
          </tr>
        </table>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        第三条の申請をした者が、既に届け出た印鑑又は署名と同一のものを使用する場合は、前項第一号の規定は適用しない。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        国土交通大臣は、第一項第二号の変更が、第三条第一項第一号及び第四号に掲げる事項に係るものであるときは、その旨を告示するものとする。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        第一項第二号及び前項の場合において、第三条第一項第四号の「申請者」は「指定製作者等」と読み替える。
      </article_item>
      <article_item number="５">
        国土交通大臣は、第一項第五号の届出があつたときは、その指定を取り消すことができる。この場合において、取消しの日までに製作等が行われた自動車については取消しの効力は及ばないものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第七条" title="（完成検査の基準）">
      <article_item number="第七条">
        完成検査は、当該自動車が左の要件を具備しているかどうかについて実施するものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            指定を受けた型式としての構造、装置及び性能を有すること。
          </go_item>
          <go_item number="二">
            道路運送車両の保安基準の規定に適合すること。
          </go_item>
          <go_item number="三">
            法第二十九条第二項又は法第三十条の届出をした車台番号及び原動機の型式が明確に打刻されていること。
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第八条" title="（完成検査終了証）">
      <article_item number="第八条">
        完成検査終了証の様式は、第四号様式による。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        完成検査終了証の発行日は、完成検査を終了した日とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第八条の二" title="（法第七十五条第五項の国土交通省令で定める自動車）">
      <article_item number="第八条の二">
        法第七十五条第五項の国土交通省令で定める自動車は、二輪の小型自動車とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第九条" title="（検査成績の記録等）">
      <article_item number="第九条">
        指定製作者等は、完成検査終了証を発行したときは、当該自動車についての完成検査の成績及び完成検査終了証の発行の事実を記録しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項の記録は、二年九月間（車両総重量八トン以上の貨物の運送の用に供する自動車（軽自動車を除く。）及び乗車定員十一人以上の自動車に係るものにあつては一年九月間、乗車定員十人以下の人の運送の用に供する自動車であつて四輪以上のもの（広告宣伝用自動車その他特種の用途に供する自家用普通自動車、小型自動車及び軽自動車並びに大型特殊自動車を除く。）及び二輪の小型自動車に係るものにあつては三年九月間）保存しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十条" title="（変更の承認）">
      <article_item number="第十条">
        指定製作者等は、第三条第二項第一号から第三号までの書面（同号括弧書の書面を除く。）の記載事項について変更したとき（軽微な変更をしたときを除く。）には、第五号様式による申請書及び変更に関する資料を国土交通大臣に、それらの写しを研究所に提出し、その変更の承認を申請することができる。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項の承認は、当該変更に係る自動車の型式が、指定自動車の型式と同一と認められる場合に行う。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        第一項の指定製作者等は、同項の承認を受けた場合に限り、当該変更に係る自動車の完成検査終了証を発行することができる。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        研究所は、変更の承認に関し必要があると認めるときは、第一項の申請をした者に対し、当該申請に係る自動車の提示を求めることができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十一条" title="（連署）">
      <article_item number="第十一条">
        車台の製作等を行う者と車体の製作等を行う者が異なる場合は、これらの者は、第三条第一項の申請書及び完成検査終了証に連署しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十二条" title="（審査結果の通知）">
      <article_item number="第十二条">
        法第七十五条の四第二項の規定による自動車の構造、装置及び性能が保安基準に適合するかどうかの審査の結果の通知は、次に掲げる事項を記載した審査結果通知書により行うものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            車名及び型式
          </go_item>
          <go_item number="二">
            申請者の氏名又は名称
          </go_item>
          <go_item number="三">
            審査結果
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles title="（審査結果の通知）">
      <article_item>
        
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
