<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>ガス事業生産動態統計調査規則</title>
    <defined>昭和二十六年三月三十一日総理府令第十一号</defined>
    <updated>平成二一年三月一八日経済産業省令第一五号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>統計法第三条第二項の規定に基き、ガス事業生産動態統計調査規則を次のように定める。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条">
        <article_item number="第一条">
          ガス事業の生産の実態を明確にするため、統計法（平成十九年法律第五十三号）により経済産業大臣がガス事業生産動態統計を作成するに必要な調査（以下「ガス生産動態統計調査」という。）の施行に関しては、この規則の定めるところによる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条">
        <article_item number="第二条">
          ガス生産動態統計調査は、数量に係る事項については毎月の末日現在によつて行い、金額に係る事項については四半期（各年の一月から三月まで、四月から六月まで、七月から九月まで及び十月から十二月までの各期間をいう。）の末日現在によつて行う。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条">
        <article_item number="第三条">
          ガス生産動態統計調査は、ガス事業法（昭和二十九年法律第五十一号）第二条第十一項に規定するガス事業者について行う。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条">
        <article_item number="第四条">
          ガス生産動態統計調査は、次の各号に掲げる事項（ガス事業法第二条第四項に規定する簡易ガス事業者については、第一号、第三号ロ及びハ並びに第六号に掲げる事項）について行う。
          <go>
            <go_item number="一">
              原料
              <go>
                <go_item number="イ">
                  在庫高
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  入荷高
                </go_item>
                <go_item number="ハ">
                  消費高
                </go_item>
                <go_item>
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
            <go_item number="二">
              消費電力量
            </go_item>
            <go_item number="三">
              生産品
              <go>
                <go_item number="イ">
                  在庫高
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  生産高
                </go_item>
                <go_item number="ハ">
                  出荷高
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
            <go_item number="四">
              託送供給高
            </go_item>
            <go_item number="五">
              従業者数
            </go_item>
            <go_item number="六">
              需用家メーター数
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条">
        <article_item number="第五条">
          ガス事業者又はガス事業者に属する工場（事業場を含む。以下同じ。）の管理責任者（以下「報告義務者」という。）は、配布された調査票用紙により前条に掲げる事項について報告しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          報告義務者は、調査票用紙に所定の事項を記入し、これに記名した上、当該ガス事業者の住所又は工場の所在する地域を管轄する経済産業局長又は中部経済産業局電力・ガス事業北陸支局長（以下単に「経済産業局長」という。）に提出しなければならない。ただし、行政手続等における情報通信の技術の利用に関する法律（平成十四年法律第百五十一号）第三条第一項の規定により同項に規定する電子情報処理組織を使用して前項の報告をするときは、経済産業大臣に提出するものとする。この場合において、経済産業省の所管する法令に係る行政手続等における情報通信の技術の利用に関する法律施行規則（平成十五年経済産業省令第八号）第三条第三項の規定は適用しない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          第一項の調査票用紙の様式、提出部数、提出期日その他必要な事項は、別に定め告示する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条">
        <article_item number="第六条">
          ガス生産動態統計調査の事務に従事させるため、経済産業局又は中部経済産業局電力・ガス事業北陸支局に統計法第十四条の規定に基づき、統計調査員であるガス生産動態統計調査員（以下「ガス統計調査員」という。）を置く。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          ガス統計調査員は、経済産業局長（中部経済産業局電力・ガス事業北陸支局長を除く。）が任命する。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          ガス統計調査員は、経済産業局長の指揮監督を受けて、ガス生産動態統計調査に関する諸般の事務を行う。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          経済産業局長（中部経済産業局電力・ガス事業北陸支局長を除く。）は、ガス統計調査員が、統計法又は同法に基く命令の規定に違反し、任務を怠り、その他不都合な行為があつたときは、解任することができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条">
        <article_item number="第七条">
          経済産業局長は、受理した調査票を整理審査し、調査票の一部を保管し、残部を所定期日までに経済産業大臣に提出しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          経済産業大臣は受理した調査票を審査集計する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条">
        <article_item number="第八条">
          削除
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条">
        <article_item number="第九条">
          削除
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十条">
        <article_item number="第十条">
          経済産業大臣は、第七条第二項の規定により集計した結果をすみやかに経済産業省の刊行物に掲載し、又はその他の方法により公表する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十一条">
        <article_item number="第十一条">
          削除
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十二条">
        <article_item number="第十二条">
          経済産業大臣及び経済産業局長の保存する調査票の保存期間は、二年とする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          経済産業大臣の作成した集計表の保存期間は、五年とする。
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
