<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>農林物資の規格化等に関する法律施行令</title>
    <defined>昭和二十六年八月三十一日政令第二百九十一号</defined>
    <updated>平成二八年二月三日政令第三六号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        内閣は、農林物資規格法（昭和二十五年法律第百七十五号）第二条第一項及び第十七条第一項の規定に基き、農林物資規格法施行令（昭和二十五年政令第百七十八号）の全部を改正するこの政令を制定する。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（飲食料品及び油脂以外の農林物資）">
      <article_item number="第一条">
        農林物資の規格化等に関する法律（昭和二十五年法律第百七十五号。以下「法」という。）第二条第一項第二号の政令で定める物資は、いぐさ製品、生糸、一般材、押角、耳付材、電柱、枕木、合板（航空機用のものを除く。）、床板、木炭及び農産物又は畜産物を原料又は材料とする飼料とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（審議会等で政令で定めるもの）">
      <article_item number="第二条">
        法第七条第五項の審議会等で政令で定めるものは、農林物資規格調査会とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（登録認定機関の登録手数料）">
      <article_item number="第三条">
        法第十六条第一項の政令で定める額は、同項の農林水産省令で定める各区分について、当該各区分が次の各号に掲げる区分のいずれに該当するかに応じ当該各号に定める額とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            法第二条第三項第一号に掲げる基準に係る日本農林規格が定められている農林物資の種類が含まれる区分　十二万八千六百円（電子申請（行政手続等における情報通信の技術の利用に関する法律（平成十四年法律第百五十一号）第三条第一項の規定により同項に規定する電子情報処理組織を使用して行う申請をいう。以下同じ。）による場合にあつては、十二万八千三百円）
          </go_item>
          <go_item number="二">
            前号に規定する区分以外の区分　十万五千七百円（電子申請による場合にあつては、十万五千四百円）
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（登録認定機関の登録の有効期間）">
      <article_item number="第四条">
        法第十七条の三第一項の政令で定める期間は、四年とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（登録認定機関の登録更新手数料）">
      <article_item number="第五条">
        法第十七条の三第二項において準用する法第十六条第一項の政令で定める額は、同項の農林水産省令で定める各区分について、当該各区分が次の各号に掲げる区分のいずれに該当するかに応じ当該各号に定める額とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            法第二条第三項第一号に掲げる基準に係る日本農林規格が定められている農林物資の種類が含まれる区分　十万三千四百円（電子申請による場合にあつては、十万三千百円）
          </go_item>
          <go_item number="二">
            前号に規定する区分以外の区分　八万八千百円（電子申請による場合にあつては、八万七千八百円）
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条" title="（登録外国認定機関の登録手数料）">
      <article_item number="第六条">
        法第十九条の八の政令で定める額は、同条の農林水産省令で定める各区分について、当該各区分が次の各号に掲げる区分のいずれに該当するかに応じ当該各号に定める額に、職員二人が同条の登録の審査のため当該審査に係る事業所の所在地に出張するとした場合に国家公務員等の旅費に関する法律（昭和二十五年法律第百十四号。以下「旅費法」という。）の規定により支給すべきこととなる旅費の額に相当する額を加算した額とする。  
        <go>
          <go_item number="一">
            法第二条第三項第一号に掲げる基準に係る日本農林規格が定められている農林物資の種類が含まれる区分　八万四千八百円（電子申請による場合にあつては、八万四千五百円）
          </go_item>
          <go_item number="二">
            前号に規定する区分以外の区分　六万千九百円（電子申請による場合にあつては、六万千六百円）
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項の場合において、出張をする職員は、一般職の職員の給与に関する法律（昭和二十五年法律第九十五号）第六条第一項第一号イに規定する行政職俸給表（一）による職務の級が四級である者であるものとしてその旅費の額を計算することとし、旅行雑費の額その他その旅費の額の計算に関し必要な細目は、農林水産省令で定める。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第七条" title="（登録外国認定機関の事務所等における検査に要する費用の負担）">
      <article_item number="第七条">
        法第十九条の九第四項の政令で定める費用は、同条第二項第六号の検査のため農林水産省又は独立行政法人農林水産消費安全技術センターの職員が当該検査に係る事務所、事業所又は倉庫の所在地に出張するのに要する旅費の額に相当する費用とする。この場合において、その旅費の額は、その出張する職員を二人とし、これらの職員が一般職の職員の給与に関する法律第六条第一項第一号イに規定する行政職俸給表（一）による職務の級が四級である者であるものとして、旅費法の規定の例により計算するものとし、旅行雑費の額その他その旅費の額の計算に関し必要な細目は、農林水産省令で定める。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第八条" title="（登録外国認定機関の登録の有効期間）">
      <article_item number="第八条">
        法第十九条の十において準用する法第十七条の三第一項の政令で定める期間は、四年とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第九条" title="（登録外国認定機関の登録更新手数料）">
      <article_item number="第九条">
        法第十九条の十において準用する法第十七条の三第二項において準用する法第十六条第一項の政令で定める額は、同項の農林水産省令で定める各区分について、当該各区分が次の各号に掲げる区分のいずれに該当するかに応じ当該各号に定める額に、職員二人が法第十九条の十において準用する法第十七条の三第一項の登録の更新の審査のため当該審査に係る事業所の所在地に出張するとした場合に旅費法の規定により支給すべきこととなる旅費の額に相当する額を加算した額とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            法第二条第三項第一号に掲げる基準に係る日本農林規格が定められている農林物資の種類が含まれる区分　五万九千六百円（電子申請による場合にあつては、五万九千三百円）
          </go_item>
          <go_item number="二">
            前号に規定する区分以外の区分　四万四千三百円（電子申請による場合にあつては、四万四千円）
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        第六条第二項の規定は、前項の旅費の額の計算について準用する。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十条" title="（名称の表示の適正化を図ることが必要な農林物資）">
      <article_item number="第十条">
        法第十九条の十五第一項の政令で指定する農林物資は、次のいずれかに該当する飲食料品とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            当該農産物の生産に用いた種苗のは種又は植付けの二年前（多年生の植物から収穫されるものにあつては、その収穫の三年前）から当該農産物の収穫に至るまでの間、化学的に合成された農薬、肥料及び土壌改良資材（使用することがやむを得ないものとして農林水産大臣が定めるものを除く。以下この号において「化学農薬等」という。）を使用しないほ場（当該農産物の収穫の一年前から収穫に至るまでの間、化学農薬等を使用しないほ場であつて、当該農産物の収穫後も引き続き化学農薬等を使用しないことが確実であると見込まれるものを含む。）において収穫された農産物（農林水産大臣が定める基準に適合するものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="二">
            専ら前号に掲げる農産物を原料又は材料として製造し、又は加工した飲食料品（農林水産大臣が定める基準に適合するものに限る。）
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十一条" title="（消費者庁長官に委任されない権限）">
      <article_item number="第十一条">
        法第二十三条第一項の政令で定める権限は、法第十九条の十三第一項、第三項及び第四項並びに第二十一条の三の規定による権限とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十二条" title="（都道府県又は指定都市が処理する事務）">
      <article_item number="第十二条">
        法に規定する農林水産大臣の権限及び法第二十三条第一項の規定により消費者庁長官に委任された権限に属する事務のうち、次の各号に掲げるものは、当該各号に定める者が行うこととする。ただし、第三号から第六号までに掲げる事務（第三号から第五号までに掲げる事務にあつては、法第十九条の十四の規定の施行に関し必要と認められる場合におけるものに限る。）については、消費者庁長官又は農林水産大臣が自ら行うことを妨げない。
        <go>
          <go_item number="一">
            法第十九条の十四第一項の規定による指示及び当該指示に係る法第十九条の十四の二の規定による公表（いずれも製造業者等（法第十四条第一項に規定する製造業者等をいう。以下この条において同じ。）であつて、その主たる事務所並びに事業所、工場及び店舗が一の都道府県の区域内のみにあるものに関するものに限る。）に関する事務　次のイ又はロに掲げる製造業者等の区分に応じ、当該イ又はロに定める者
            <go>
              <go_item number="イ">
                製造業者等であつて、その主たる事務所並びに事業所、工場及び店舗が一の都道府県の区域内のみにあるもの（ロに規定する指定都市内製造業者等を除く。以下この条において「都道府県内製造業者等」という。）　当該都道府県の知事
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                製造業者等であつて、その主たる事務所並びに事業所、工場及び店舗が一の指定都市（地方自治法（昭和二十二年法律第六十七号）第二百五十二条の十九第一項に規定する指定都市をいう。以下この条において同じ。）の区域内のみにあるもの（以下この条において「指定都市内製造業者等」という。）　当該指定都市の長
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
          <go_item number="二">
            法第十九条の十四第一項の規定による前号イ又はロに定める者の指示に係る同条第三項の規定による命令及び当該命令に係る法第十九条の十四の二の規定による公表に関する事務　次のイ又はロに掲げる製造業者等の区分に応じ、当該イ又はロに定める者
            <go>
              <go_item number="イ">
                都道府県内製造業者等　当該都道府県の知事
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                指定都市内製造業者等　当該指定都市の長
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
          <go_item number="三">
            法第二十条第三項の規定による製造業者等に対する報告の徴収及び物件の提出の要求に関する事務　次のイ又はロに掲げる製造業者等の区分に応じ、当該イ又はロに定める者
            <go>
              <go_item number="イ">
                ロに掲げる製造業者等以外の製造業者等　当該製造業者等の主たる事務所の所在地を管轄する都道府県知事
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                製造業者等であつて、その主たる事務所が指定都市の区域内にあるもの　当該指定都市の長及び当該指定都市を包括する都道府県の知事（都道府県知事にあつては、法第十九条の十四の規定により自ら行う指示又は命令に関し必要と認められる場合に限る。次号ロ及び第五号ロにおいて同じ。）
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
          <go_item number="四">
            法第二十条第三項の規定による製造業者等とその事業に関して関係のある事業者に対する報告の徴収及び物件の提出の要求に関する事務　次のイ又はロに掲げる事業者の区分に応じ、当該イ又はロに定める者
            <go>
              <go_item number="イ">
                製造業者等とその事業に関して関係のある事業者であつて、ロに掲げる事業者以外のもの　当該製造業者等とその事業に関して関係のある事業者の主たる事務所の所在地を管轄する都道府県知事
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                製造業者等とその事業に関して関係のある事業者であつて、その主たる事務所が指定都市の区域内にあるもの　当該指定都市の長及び当該指定都市を包括する都道府県の知事
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
          <go_item number="五">
            法第二十条第三項の規定による製造業者等又はその者とその事業に関して関係のある事業者に関する立入検査及び質問に関する事務　当該立入検査又は質問に係る次のイ又はロに掲げる場所の区分に応じ、当該イ又はロに定める者
            <go>
              <go_item number="イ">
                ロに掲げる場所以外の場所　当該場所の所在地を管轄する都道府県知事
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                指定都市の区域内の場所　当該指定都市の長及び当該指定都市を包括する都道府県の知事
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
          <go_item number="六">
            法第二十一条の二第一項の規定による申出の受付及び同条第二項の規定による調査に関する事務　当該申出の対象とする次のイ又はロに掲げる製造業者等の区分に応じ、当該イ又はロに定める者
            <go>
              <go_item number="イ">
                ロに掲げる製造業者等以外の製造業者等　当該製造業者等の主たる事務所の所在地を管轄する都道府県知事
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                製造業者等であつて、その主たる事務所が指定都市の区域内にあるもの　当該指定都市の長及び当該指定都市を包括する都道府県の知事
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項本文の場合においては、法中同項本文に規定する事務に係る内閣総理大臣又は農林水産大臣に関する規定（法第十九条の十四第二項及び第四項並びに第二十条第六項の規定を除く。）は、都道府県知事又は指定都市の長に関する規定として都道府県知事又は指定都市の長に適用があるものとする。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        都道府県知事又は指定都市の長は、第一項本文の規定により同項第一号に掲げる事務を行つた場合には、内閣府令・農林水産省令で定めるところにより、その内容を消費者庁長官及び農林水産大臣に報告しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        都道府県知事又は指定都市の長は、第一項本文の規定により同項第二号に掲げる事務を行つた場合には、内閣府令で定めるところにより、その内容を消費者庁長官に報告しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="５">
        都道府県知事又は指定都市の長は、第一項本文の規定により同項第三号から第五号までに掲げる事務を行つた場合には、内閣府令・農林水産省令で定めるところにより、その結果を次の各号に掲げる場合の区分に応じ当該各号に定める者に報告しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            都道府県内製造業者等及び指定都市内製造業者等以外の製造業者等又はその者とその事業に関して関係のある事業者に関する事務を行つた場合　消費者庁長官及び農林水産大臣
          </go_item>
          <go_item number="二">
            指定都市の長が都道府県内製造業者等又はその者とその事業に関して関係のある事業者に関する事務を行つた場合　当該都道府県の知事
          </go_item>
          <go_item number="三">
            都道府県知事が指定都市内製造業者等又はその者とその事業に関して関係のある事業者に関する事務を行つた場合　当該指定都市の長
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="６">
        消費者庁長官又は農林水産大臣は、次の各号に掲げる製造業者等又はその者とその事業に関して関係のある事業者について法第二十条第三項の規定による報告の徴収若しくは物件の提出の要求又は立入検査若しくは質問を行つた結果、当該製造業者等が法第十九条の十三の二の規定に違反しており、又は正当な理由がなくて法第十九条の十四第一項の規定による指示に係る措置（第一項本文の規定により同項第一号に定める者がした指示に係るものに限る。）をとつていないと思料するときは、その旨を当該製造業者等の区分に応じ当該各号に定める者に通知しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            都道府県内製造業者等　当該都道府県の知事
          </go_item>
          <go_item number="二">
            指定都市内製造業者等　当該指定都市の長
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="７">
        消費者庁長官又は農林水産大臣は、法第二十一条の二第二項の規定による調査を行つた場合において、都道府県知事又は指定都市の長が同項に規定する措置を講ずる必要があると思料するときは、その旨を当該都道府県知事又は指定都市の長に通知しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="８">
        都道府県知事又は指定都市の長は、第一項本文の規定により同項第六号に掲げる事務のうち法第二十一条の二第二項の規定による調査を行つた場合には、内閣府令・農林水産省令で定めるところにより、その結果を次の各号に掲げる場合の区分に応じ当該各号に定める者に報告しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            都道府県知事が指定都市内製造業者等に関する当該調査を行つた場合　消費者庁長官及び農林水産大臣並びに当該指定都市の長
          </go_item>
          <go_item number="二">
            指定都市の長が都道府県内製造業者等に関する当該調査を行つた場合　消費者庁長官及び農林水産大臣並びに当該都道府県の知事
          </go_item>
          <go_item number="三">
            前二号に掲げる場合以外の当該調査を行つた場合　消費者庁長官及び農林水産大臣
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="９">
        第一項ただし書の場合において、消費者庁長官若しくは農林水産大臣又は都道府県知事若しくは指定都市の長が同項第三号から第六号までに掲げる事務を行うときは、相互に密接な連携の下に行うものとする。
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
