<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>船員の最低賃金に関する省令</title>
    <defined>昭和三十四年七月十日運輸省令第三十五号</defined>
    <updated>平成二〇年九月一日国土交通省令第七七号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>最低賃金法（昭和三十四年法律第百三十七号）の規定に基き、船員の最低賃金に関する省令を次のように定める。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条" title="（算入しない賃金）">
        <article_item>
          最低賃金法（以下「法」という。）第三十五条第二項の規定により読み替えて適用される法第四条第三項第一号の規定により国土交通省令で定める賃金は、歩合によつて支払われる賃金以外のものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          法第三十五条第二項の規定により読み替えて適用される法第四条第三項第二号の規定により国土交通省令で定める賃金は、船員法（昭和二十二年法律第百号）第六十六条の割増手当とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（最低賃金の減額の許可の申請）">
        <article_item>
          法第三十五条第二項の規定により読み替えて適用される法第七条の許可を受けようとする者は、次の書類を添えた申請書を当該申請に係る船員の労務管理の事務を行う事務所の所在地を管轄する地方運輸局長（運輸監理部長を含む。以下同じ。）に提出しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              当該最低賃金の内容を記載した書面
            </go_item>
            <go_item number="二">
              当該船員の氏名並びに許可を受けた後に予定される業務の内容、所定労働時間及び賃金額を記載した書面
            </go_item>
            <go_item number="三">
              法第三十五条第二項の規定により読み替えて適用される法第七条各号のいずれかに該当することを証明する書面
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項に規定する申請書及び添付書類の数は、正本一通及び写し一通とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（最低賃金の減額の率）">
        <article_item>
          法第三十五条第二項の規定により読み替えて適用される法第七条の国土交通省令で定める率は、次の表の上欄に掲げる者の区分に応じ、それぞれ同表の下欄に定める率以下の率であつて、当該者の職務の内容、職務の成果、労働能力、経験等を勘案して定めるものとする。
          <table>
            <tr>
              <td>
                法第七条第一号に掲げる者
              </td>
              <td>
                当該掲げる者と同一又は類似の業務に従事する船員であつて、減額しようとする最低賃金額と同程度以上の額の賃金が支払われているもののうち、最低位の能力を有するものの労働能率の程度に対する当該掲げる者の労働能率の程度に応じた率を百分の百から控除して得た率
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                法第七条第二号に掲げる者
              </td>
              <td>
                百分の二十
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                次条第一号に掲げる者
              </td>
              <td>
                当該掲げる者と同一又は類似の業務に従事する船員であつて、減額しようとする最低賃金額と同程度以上の額の賃金が支払われているもののうち、所定労働時間の最も短いものの所定労働時間に対する当該掲げる者の所定労働時間に応じた率を百分の百から控除して得た率
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                次条第二号に掲げる者
              </td>
              <td>
                当該軽易な業務に従事する者と異なる業務に従事する船員であつて、減額しようとする最低賃金額と同程度以上の額の賃金が支払われているもののうち、業務の負担の程度が最も軽易なものの当該負担の程度に対する当該軽易な業務に従事する者の業務の負担の程度に応じた率を百分の百から控除して得た率
              </td>
            </tr>
          </table>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（法第三十五条第二項の規定により読み替えて適用される法第七条第四号の国土交通省令で定める者）">
        <article_item>
          法第三十五条第二項の規定により読み替えて適用される法第七条第四号の規定により国土交通省令で定める者は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              所定労働時間の特に短い者
            </go_item>
            <go_item number="二">
              軽易な業務に従事する者
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条" title="（周知義務）">
        <article_item>
          最低賃金の適用を受ける使用者が法第三十五条第二項の規定により読み替えて適用される法第八条の規定により船員に周知させるべき事項は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              最低賃金額
            </go_item>
            <go_item number="二">
              当該最低賃金の適用を受ける地域及び船員の範囲
            </go_item>
            <go_item number="三">
              当該最低賃金に算入しない賃金の範囲
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条" title="（最低賃金の決定等に関する申出）">
        <article_item>
          法第三十五条第二項の規定により読み替えて適用される法第十五条第一項の規定による申出は、申出の内容及び理由並びに申出をする者が代表する船員又は使用者の範囲を記載した書面を提出してしなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の書面には、申出をする者が同項の範囲の船員又は使用者を代表する者であることを証明する書面を添えなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条" title="（交通政策審議会等の意見に関する異議の申出）">
        <article_item>
          国土交通大臣又は地方運輸局長は、法第三十五条第二項の規定により読み替えて適用される法第十五条第二項及び法第三十五条第三項の規定による交通政策審議会又は地方交通審議会（以下「交通政策審議会等」という。）の意見があつたときは、その意見の要旨を官報に公示するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          法第十五条第三項及び法第三十五条第四項の規定により準用する法第十一条第二項の規定による異議の申出は、異議の内容及び理由を記載した書面を提出してしなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条" title="（公示）">
        <article_item>
          国土交通大臣又は地方運輸局長は、最低賃金に関する決定をしたときは、その内容及び効力が生ずる日を官報に公示するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条" title="（意見の聴取）">
        <article_item>
          交通政策審議会等は、法第三十五条第二項の規定により読み替えて適用される法第二十五条第五項（法第三十七条第五項において準用する場合に限る。）の規定により関係船員及び関係使用者の意見を聴こうとするときは、事案の要旨並びに意見を述べようとする関係船員及び関係使用者は一定の期日までに意見を記載した書面を提出しなければならない旨を官報に公示するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          交通政策審議会等は、前項の書面によるほか、当該書面を提出した者その他の関係船員及び関係使用者のうち適当と認める者を、その会議に出席させる等により意見を聴くものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十条" title="（報告）">
        <article_item>
          最低賃金の適用を受ける使用者は、最低賃金に関する決定又はその実施について必要な事項に関し国土交通大臣又は地方運輸局長から要求があつたときは、当該事項について報告しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十一条" title="（職権）">
        <article_item>
          法第三十五条第二項の規定により読み替えて適用される法第三十条第一項の指定は、関係地方運輸局長に通知することにより行うものとする。 
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十二条" title="（船員労務官）">
        <article_item>
          船員労務官は、法第四条第一項並びに法第三十五条第二項の規定により読み替えて適用される法第八条及び法第二十九条の規定の実施の監査を行うものとする。
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
