<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>森林国営保険法</title>
    <defined>昭和十二年三月三十一日法律第二十五号</defined>
    <updated>平成二〇年六月六日法律第五七号</updated>
  </head>
  <body>
    <content>
      <articles number="第一条">
        <article_item number="第一条">
          政府ハ本法ニ依リ森林保険ヲ行フ
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条">
        <article_item number="第二条">
          森林保険ニ於テハ政府ガ森林ニ付火災ニ因リテ生ズルコトアルベキ損害気象上ノ原因ニ因ル災害（風害水害雪害干害凍害及潮害ニ限ル）ニ因リテ生ズルコトアルベキ損害及噴火ニ因ル災害ニ因リテ生ズルコトアルベキ損害ヲ填補スルコトヲ約シ保険契約者ガ対償トシテ政府ニ保険料ヲ支払フコトヲ約スルモノトス
        </article_item>
        <article_item number="○２">
          保険料ニ関スル事項ハ政令ヲ以テ之ヲ定ム
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条">
        <article_item number="第三条">
          保険ノ目的タル森林ハ人工ニ依リ生立セシメタル樹木ノ集団トス
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条">
        <article_item number="第四条">
          被保険者ハ保険ノ目的ノ所有者ニ限ル
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条">
        <article_item number="第五条">
          保険料ハ保険契約ノ申込ト同時ニ保険期間ノ全部ニ対シ之ヲ払込ムベシ但シ保険期間ガ一年ヲ超ユル場合ニ在リテハ之ヲ分割シテ払込ムコトヲ得
        </article_item>
        <article_item number="○２">
          前項但書ノ規定ニ依リ保険料ヲ分割シテ払込ム場合ニ在リテハ当該保険料期間ノ開始ニ至ル迄ニ之ヲ払込ムベシ其ノ払込ヲ怠リタルトキハ保険契約ハ爾後其ノ効力ヲ失フ
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条">
        <article_item number="第六条">
          政府保険契約ノ申込ヲ承諾シタルトキハ保険証書ヲ作成シ之ヲ保険契約者ニ交付ス
        </article_item>
        <article_item number="○２">
          保険証書ニ記載スベキ事項ハ農林水産省令ヲ以テ之ヲ定ム
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条">
        <article_item number="第七条">
          保険契約ニ因ル政府ノ責任ハ特約アル場合ヲ除クノ外保険証書作成ノ日ノ翌日ニ始マル
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条">
        <article_item number="第八条">
          保険契約者又ハ被保険者ノ詐欺ニ因ル保険契約ハ之ヲ無効トス
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条">
        <article_item number="第九条">
          同一ノ目的ノ全部又ハ一部ニ付保険契約ノ申込ノ当時他ノ保険契約存スルトキ又ハ保険契約ノ申込後他ノ保険契約ヲ締結シタルトキ若ハ他ノ保険契約ヲ変更シタルトキハ之ヲ政府ニ申告スベシ同一ノ目的ノ全部又ハ一部ニ付第三者ノ締結シタル保険契約ノ存スルコト又ハ其ノ変更アリタルコトヲ知リタルトキ亦同ジ
        </article_item>
        <article_item number="○２">
          前項ノ申告ヲ怠リタルトキハ政府ハ損害ヲ填補スル責ニ任ゼザルコトヲ得
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十条">
        <article_item number="第十条">
          保険金額ハ政令ヲ以テ定ムル標準ニ依リ算出シタル金額（標準金額）ヲ超ユルコトヲ得ズ
        </article_item>
        <article_item number="○２">
          保険金額ガ標準金額ヲ超過シタルトキハ其ノ超過シタル部分ニ付テハ保険契約ハ之ヲ無効トス
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十一条">
        <article_item number="第十一条">
          同一ノ目的ニ付本法ニ依ル保険契約ノ外他ノ保険契約存スル場合ニ於テ保険金額ノ総額ガ保険価額ヲ超過シタルトキハ政府ノ負担額ハ本法ニ依ル保険契約ノ保険金額ト他ノ保険契約ノ保険金額トノ割合ニ依リテ之ヲ定ム但シ其ノ政府ノ負担額ガ損害額ヨリ他ノ保険者ノ負担額ヲ控除シタル残額ヲ超ユル場合ニ於テハ其ノ残額ヲ以テ政府ノ負担額トス
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十一条ノ二">
        <article_item number="第十一条ノ二">
          前条本文ニ規定スル場合ニ於テ他ノ保険者ニ対スル権利ノ抛棄ハ政府ノ権利義務ニ影響ヲ及ボサズ
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十二条">
        <article_item number="第十二条">
          保険証書ニ記載シタル事項ト異リタル事実アル為保険料トシテ払込ミタル金額ガ正当ニ払込ムベキ保険料ニ達セザルトキハ払込ミタル保険料ノ正当ニ払込ムベキ保険料ニ対スル割合ニ依リ保険金額ヲ減額ス
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十三条及第十四条">
        <article_item number="第十三条及第十四条">
          削除
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十五条">
        <article_item number="第十五条">
          左ノ場合ニ於テハ政府ハ損害ヲ填補スル責ニ任ゼズ
          <go>
            <go_item number="一">
              損害ガ保険契約者又ハ被保険者ノ故意又ハ重大ナル過失ニ因リテ生ジタルトキ
            </go_item>
            <go_item number="二">
              保険契約者又ハ被保険者ガ損害ノ生ジタルコトヲ知リテ其ノ通知ヲ怠リタルトキ
            </go_item>
            <go_item number="三">
              損害ガ戦争其ノ他ノ変乱又ハ地震ニ因リテ生ジタルトキ
            </go_item>
            <go_item number="四">
              填補スベキ額ガ少額ト認メラルル場合ニシテ農林水産省令ヲ以テ定ムル場合
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十六条">
        <article_item number="第十六条">
          被保険者ハ其ノ負担ニ於テ損害ノ防止ニ力ムルコトヲ要ス
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十七条">
        <article_item number="第十七条">
          保険契約ハ他人ノ為ニモ之ヲ締結スルコトヲ得此ノ場合ニ於テハ被保険者ハ当然其ノ契約ノ利益ヲ享受ス
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十八条">
        <article_item number="第十八条">
          保険ノ目的ヲ取得シタル者ハ保険契約ニ因リテ生ジタル権利義務ヲ承継ス
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十九条">
        <article_item number="第十九条">
          保険期間中危険ガ著シク増加シタルトキハ政府ハ政令ノ定ムル所ニ依リ保険契約ノ解除ヲ為スコトヲ得但シ其ノ解除ハ将来ニ向テノミ其ノ効力ヲ生ズ
        </article_item>
        <article_item number="○２">
          保険期間中危険ガ著シク増加シタルトキハ保険契約者又ハ被保険者ハ農林水産省令ノ定ムル所ニ依リ遅滞ナク之ヲ通知スベシ若シ其ノ通知ヲ怠リタルトキハ政府ハ危険増加ノ時ヨリ保険契約ガ其ノ効力ヲ失ヒタルモノト看做スコトヲ得
        </article_item>
        <article_item number="○３">
          政府ニ於テ前項ノ通知ヲ受ケ又ハ危険ノ増加ヲ知リタル後遅滞ナク契約ノ解除ヲ為サザルトキハ其ノ契約ヲ承認シタルモノトス
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十条">
        <article_item number="第二十条">
          削除
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十一条">
        <article_item number="第二十一条">
          削除
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十二条">
        <article_item number="第二十二条">
          保険契約者被保険者又ハ保険金ニ付権利ヲ有スル者ガ森林保険ニ関スル事項ニ付政府ニ対シテ民事訴訟ヲ提起スルニハ農林漁業保険審査会ノ審査ヲ経ルコトヲ要ス
        </article_item>
        <article_item number="○２">
          前項ノ審査ノ申立ハ時効ノ中断ニ関シテハ之ヲ裁判上ノ請求ト看做ス
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十三条">
        <article_item number="第二十三条">
          本法ニ依ル森林保険ニ関スル書類ニハ印紙税ヲ課セズ
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十三条ノ二">
        <article_item number="第二十三条ノ二">
          保険事務ノ一部ハ政令ノ定ムル所ニ依リ都道府県知事又ハ市町村長ガ行フコトトスルコトヲ得
        </article_item>
        <article_item number="○２">
          保険契約ニ関スル事務ヲ都道府県知事ガ行フ場合ニ於テハ政府ハ政令ノ定ムル所ニ依リ其ノ費用ヲ負担ス
        </article_item>
        <article_item number="○３">
          保険料受取ノ事務ヲ市町村長ガ行フ場合ニ於テハ政府ハ其ノ受取リタル保険料ノ百分ノ五ニ相当スル金額ヲ其ノ市町村ニ交付ス
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十四条">
        <article_item number="第二十四条">
          政府ハ政令ノ定ムル所ニ依リ保険事務ノ一部ヲ森林組合又ハ森林組合連合会ヲシテ取扱ハシムルコトヲ得
        </article_item>
        <article_item number="○２">
          政府保険料受取ノ事務ヲ森林組合又ハ森林組合連合会ヲシテ取扱ハシムル場合ニ於テハ其ノ受取リタル保険料ノ百分ノ五ニ相当スル金額ヲ其ノ森林組合又ハ森林組合連合会ニ交付ス
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十五条">
        <article_item number="第二十五条">
          保険法（平成二十年法律第五十六号）第四条、第十条、第十四条乃至第十六条、第十八条、第十九条、第二十一条、第二十三条第一項（第一号ニ係ル部分ニ限ル）、第二十五条、第二十七条、第二十八条、第三十条、第三十一条第一項及第二項（第二号ヲ除ク）、第三十二条（第一号ニ係ル部分ニ限ル）並ニ第九十五条ノ規定ハ本法ニ依ル森林保険ニ之ヲ準用ス
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
