<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>公立学校の学校医、学校歯科医及び学校薬剤師の公務災害補償の基準を定める政令施行規則</title>
    <defined>昭和六十二年一月三十一日文部省令第一号</defined>
    <updated>平成二三年二月一五日文部科学省令第四号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>公立学校の学校医、学校歯科医及び学校薬剤師の公務災害補償の基準を定める政令（昭和三十二年政令第二百八十三号）第一条の二第二項の規定に基づき、公立学校の学校医、学校歯科医及び学校薬剤師の公務災害補償の基準を定める政令第一条の二第二項の規定に基づき年金補償基礎額の最低限度額及び最高限度額に係る年齢階層を定める省令を次のように定める。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条" title="（休業補償を行わない場合）">
        <article_item>
          公立学校の学校医、学校歯科医及び学校薬剤師の公務災害補償の基準を定める政令（昭和三十二年政令第二百八十三号。以下「令」という。）第四条ただし書の文部科学省令で定める場合は、次に掲げる場合とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              懲役、禁錮若しくは拘留の刑の執行のため若しくは死刑の言渡しを受けて刑事施設に拘置されている場合、労役場留置の言渡しを受けて労役場に留置されている場合又は法廷等の秩序維持に関する法律（昭和二十七年法律第二百八十六号）第二条の規定による監置の裁判の執行のため監置場に留置されている場合
            </go_item>
            <go_item number="二">
              売春防止法（昭和三十一年法律第百十八号）第十七条の規定による補導処分として婦人補導院に収容されている場合
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（傷病等級）">
        <article_item>
          令第四条の二第一項第二号の文部科学省令で定める傷病等級は、別表第一に定めるところによる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（障害等級に該当する障害）">
        <article_item>
          令第五条第二項の文部科学省令で定める各障害等級に該当する障害は、別表第二に定めるところによる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          別表第二に掲げられていない障害であつて、同表に掲げる各障害等級に該当する障害に相当すると認められるものは、同表に掲げられている当該障害等級に該当する障害とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（介護補償に係る障害）">
        <article_item>
          令第六条の二第一項の文部科学省令で定める障害は、介護を要する状態の区分に応じ、別表第三に定めるところによる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          令第六条の二第二項第一号に規定する常時介護を要する程度の障害として文部科学省令で定めるものは、別表第三常時介護を要する状態の項の下欄に定める障害のいずれかとする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          令第六条の二第二項第三号に規定する随時介護を要する程度の障害として文部科学省令で定めるものは、別表第三随時介護を要する状態の項の下欄に定める障害のいずれかとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条" title="（遺族補償年金に係る遺族の障害の状態）">
        <article_item>
          令第八条第一項第四号の文部科学省令で定める障害の状態は、身体若しくは精神に第七級以上の障害等級の障害に該当する程度の障害がある状態又は負傷若しくは疾病が治らないで、身体の機能若しくは精神に軽易な労務以外の労務に服することができない程度以上の障害がある状態とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条" title="（障害補償年金差額一時金）">
        <article_item>
          令附則第一条の二第一項の当該死亡した日の属する年度の前年度以前の分として支給された障害補償年金の額は、各年度の分として支給された障害補償年金の額に当該死亡した日の属する年度の四月一日において経験年数に応じて定められていた補償基礎額を当該各年度の四月一日におけるそれぞれこれに対応する補償基礎額で除して得た率を基準として文部科学大臣が定める率を乗じて得た額とする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          令附則第一条の二第一項の当該障害補償年金前払一時金を支給すべき事由が当該死亡した日の属する年度の前年度以前に生じたものである場合における当該障害補償年金前払一時金の額は、その現に支給された障害補償年金前払一時金の額に当該死亡した日の属する年度の四月一日において経験年数に応じて定められていた補償基礎額を当該障害補償年金前払一時金を支給すべき事由が生じた日の属する年度の四月一日におけるそれぞれこれに対応する補償基礎額で除して得た率を基準として文部科学大臣が定める率を乗じて得た額とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条" title="（遺族補償一時金の支給に係る遺族補償年金前払一時金の額の算定）">
        <article_item>
          令附則第二条の二の規定により読み替えられた令第十二条第一項第二号の当該遺族補償年金前払一時金を支給すべき事由が当該権利が消滅した日の属する年度の前年度以前に生じたものである場合における当該遺族補償年金前払一時金の額は、その現に支給された遺族補償年金前払一時金の額に当該権利が消滅した日の属する年度の四月一日において経験年数に応じて定められていた補償基礎額を当該遺族補償年金前払一時金を支給すべき事由が生じた日の属する年度の四月一日におけるそれぞれこれに対応する補償基礎額で除して得た率を基準として文部科学大臣が定める率を乗じて得た額とする。
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
