<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>経済産業省特定業種石油等消費統計調査規則</title>
    <defined>昭和五十五年八月十九日通商産業省令第三十号</defined>
    <updated>平成二一年三月一八日経済産業省令第一五号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>統計法（昭和二十二年法律第十八号）第三条第二項の規定に基づき、商鉱工業エネルギー消費統計調査規則を次のように制定する。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条" title="（省令の目的）">
        <article_item>
          統計法（平成十九年法律第五十三号。以下「法」という。）第二条第四項に規定する基幹統計である経済産業省特定業種石油等消費統計を作成するための調査（以下「石油等消費統計調査」という。）の施行に関しては、この省令の定めるところによる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（調査の目的）">
        <article_item>
          石油等消費統計調査は、工業における石油等の消費の動態を明らかにし、石油等の消費に関する施策の基礎資料を得ることを目的とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（調査の期日）">
        <article_item>
          石油等消費統計調査は、毎月末日現在によつて行う。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（調査の範囲）">
        <article_item>
          石油等消費統計調査は、別表第一号から第九号までの各項に掲げる工業品（以下「生産品目」という。）を生産（加工を含む。）する事業所であつて、当該各項で生産品目別に掲げる調査の範囲に属するものについて行う。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条" title="（調査事項）">
        <article_item>
          石油等消費統計調査は、次の各号に掲げる事項について行う。
          <go>
            <go_item number="一">
              事業所の名称
            </go_item>
            <go_item number="二">
              事業所の所在地
            </go_item>
            <go_item number="三">
              燃料の受入量、消費量、払出量、在庫量及び発生量、回収量又は生産量
            </go_item>
            <go_item number="四">
              電力の購入量、消費量、自家発電量及び販売量
            </go_item>
            <go_item number="五">
              蒸気の受入量、発生量、消費量及び払出量
            </go_item>
            <go_item number="六">
              都市ガスの単位当たり発熱量
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条" title="（調査票の様式）">
        <article_item>
          石油等消費統計調査は、別表に掲げる番号ごとに経済産業大臣が定める様式による調査票（以下単に「調査票」という。）によつて行う。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          経済産業大臣は、前項の様式を定めたときは告示する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条" title="（報告義務）">
        <article_item>
          第四条に規定する事業所の管理責任者（以下「報告義務者」という。）は、調査票に掲げる事項について報告しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条" title="（調査の方法）">
        <article_item>
          石油等消費統計調査は、経済産業大臣又は第四条に規定する事業所の所在地を管轄する経済産業局長（以下「経済産業局長」という。）がその報告義務者に配布する調査票によつて行う。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条" title="（調査票の提出）">
        <article_item>
          報告義務者は、調査票に所定の事項を記入し、これに記名した上、別表に掲げる提出先の区分に従い、経済産業大臣又は経済産業局長に提出しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          経済産業局長は、受理した調査票を整理した上、審査し、一部を保存し、一部を経済産業大臣に提出しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          第一項の場合における調査票の提出部数、提出期日及び提出先並びに前項の場合における調査票の提出期日は、それぞれ別表に掲げる区分に従わなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十条" title="（電子情報処理組織による提出）">
        <article_item>
          前条第一項の規定による調査票の提出は、経済産業省の使用に係る電子計算機（入出力装置を含む。）と、提出をしようとする者の使用に係る入出力装置とを電気通信回線で接続した電子情報処理組織を使用してすることができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の規定により提出する場合は、同項の電子計算機に備えられたファイル（以下「ファイル」という。）への記録がされた時に調査票が経済産業大臣又は経済産業局長に到達したものとみなす。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          第一項の規定による提出は、当該提出を書面の提出によりするものとして規定した前条第一項の規定に規定する書面の提出によりされたものとみなす。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          報告義務者が第一項の規定による提出をする場合における前条第二項及び第三項の規定の適用については、同条第二項中「受理した調査票を整理した上、審査し、一部を保存し、一部を経済産業大臣に提出しなければならない。」とあるのは「第十条第二項の記録がされたファイルを整理した上、審査しなければならない。この場合においては、ファイルの審査を終了した時に調査票が経済産業大臣に提出されたものとみなす。」と、前条第三項中「調査票の提出部数、提出期日及び提出先並びに前項の場合における調査票の提出期日は、それぞれ別表に掲げる区分に従わなければならない。」とあるのは「提出期日及び提出先は、それぞれ別表に掲げる区分に従わなければならない。また、前項の場合における審査を終了する期日は、別表で調査業種及び調査の範囲別に、経済産業局長から経済産業大臣に提出する期日の欄に掲げるところによらなければならない。」とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十一条" title="（電子情報処理組織による提出）">
        <article_item>
          前条第一項の規定による提出をしようとする者は、第七条の規定により報告すべきこととされている事項を調査票の様式に準ずる様式により前条第一項の入出力装置（当該提出をしようとする者の使用に係るものに限る。）から入力しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十二条" title="（電子情報処理組織による提出）">
        <article_item>
          前条の入力は、工業標準化法（昭和二十四年法律第百八十五号）に基づく日本工業規格（以下「日本工業規格」という。）Ｘ〇二〇八附属書一で規定する方式に従つてしなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前条の入力は、日本工業規格Ｘ〇二〇一及びＸ〇二〇八に規定する図形文字並びに日本工業規格Ｘ〇二一一に規定する制御文字のうち「復帰」及び「改行」を用いてしなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十三条" title="（電子情報処理組織による提出）">
        <article_item>
          削除
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条" title="（フレキシブルディスクによる提出）">
        <article_item>
          第九条第一項の規定による調査票の提出は、第七条の規定により報告すべきこととされている事項を調査票の様式に準ずる様式により記録したフレキシブルディスクを提出することにより行うことができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          報告義務者が前項の規定による提出をする場合における第九条第二項及び第三項の規定の適用については、同条第二項中「調査票を整理した上、審査し、一部を保存し、一部を」とあるのは「フレキシブルディスクを整理した上、審査し、」と、同条第三項中「調査票の提出部数、提出期日及び提出先並びに前項の場合における調査票の提出期日」とあるのは「フレキシブルディスクの提出枚数は一枚とし、フレキシブルディスクの提出期日及び提出先並びに前項の場合におけるフレキシブルディスクの提出期日」とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十五条" title="（フレキシブルディスクの構造）">
        <article_item>
          前条第一項のフレキシブルディスクは、次の各号のいずれかに該当するものでなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              日本工業規格Ｘ六二二一に適合する九十ミリメートルフレキシブルディスクカートリッジ
            </go_item>
            <go_item number="二">
              日本工業規格Ｘ六二二三に適合する九十ミリメートルフレキシブルディスクカートリッジ
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十六条" title="（フレキシブルディスクへの記録方式）">
        <article_item>
          第十四条第一項の規定によるフレキシブルディスクへの記録は、次に掲げる方式に従つてしなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              トラックフォーマットについては、前条第一号のフレキシブルディスクに記録する場合にあつては日本工業規格Ｘ六二二二に、同条第二号のフレキシブルディスクに記録する場合にあつては日本工業規格Ｘ六二二五に規定する方式
            </go_item>
            <go_item number="二">
              ボリューム及びファイル構成については、日本工業規格Ｘ〇六〇五に規定する方式
            </go_item>
            <go_item number="三">
              文字の符号化表現については、日本工業規格Ｘ〇二〇八附属書一に規定する方式
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          第十四条第一項の規定によるフレキシブルディスクへの記録は、日本工業規格Ｘ〇二〇一及びＸ〇二〇八に規定する図形文字並びに日本工業規格Ｘ〇二一一に規定する制御文字のうち「復帰」及び「改行」を用いてしなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十七条" title="（フレキシブルディスクにはり付ける書面）">
        <article_item>
          第十四条第一項のフレキシブルディスクには、日本工業規格Ｘ六二二一又はＸ六二二三に規定するラベル領域に、次に掲げる事項を記載した書面をはり付けなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              企業名・事業所名
            </go_item>
            <go_item number="二">
              報告義務者氏名
            </go_item>
            <go_item number="三">
              調査年月
            </go_item>
            <go_item number="四">
              調査票名
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十八条" title="（フレキシブルディスクにはり付ける書面）">
        <article_item>
          削除
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十九条" title="（集計及び公表）">
        <article_item>
          経済産業大臣は、受理した調査票及びフレキシブルディスク並びにファイル（以下「調査票等」という。）を審査した上、集計し、その結果を速やかに公表する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十条" title="（調査票等の保存期間）">
        <article_item>
          経済産業大臣の保存する調査票及びフレキシブルディスクの保存期間は、一年とする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          経済産業局長の保存する調査票の保存期間は、一年とする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          経済産業大臣は、調査票等及び集計表を収録した磁気媒体を永年保存する。
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
