<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>盲導犬の訓練を目的とする法人の指定に関する規則</title>
    <defined>平成四年九月十六日国家公安委員会規則第十七号</defined>
    <updated>平成二〇年八月一日国家公安委員会規則第一六号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        道路交通法施行令（昭和三十五年政令第二百七十号）第八条第三項の規定に基づき、盲導犬の訓練を目的とする法人の指定に関する規則を次のように定める。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（指定の基準等）">
      <article_item number="第一条">
        道路交通法施行令第八条第二項の規定による指定（以下「指定」という。）は、指定を受けようとする法人の申請に基づき行うものとする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        指定の基準は、次のとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            盲導犬として必要な訓練をする業務又は盲導犬として必要な訓練を受けていることを認定する業務（以下「盲導犬訓練業務等」という。）の実施に関し、適切な計画が定められていること。
          </go_item>
          <go_item number="二">
            盲導犬訓練業務等を行うための施設が次のいずれにも該当するものであること。
            <go>
              <go_item number="イ">
                盲導犬訓練業務等を行う者（以下「訓練士等」という。）として盲導犬訓練業務等を適正に行うため必要な知識及び技能を有する者が置かれていること。
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                盲導犬訓練業務等を適正に行うため必要な設備を備えていること。
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
          <go_item number="三">
            盲導犬訓練業務等を適正かつ確実に行うため必要な経理的基礎を有すること。
          </go_item>
          <go_item number="四">
            盲導犬訓練業務等以外の業務を行っているときは、当該業務を行うことにより盲導犬訓練業務等が不公正になるおそれがないこと。
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（指定の申請）">
      <article_item number="第二条">
        指定を受けようとする法人は、次に掲げる事項を記載した申請書を国家公安委員会に提出しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            名称及び住所並びに代表者の氏名
          </go_item>
          <go_item number="二">
            事務所の名称及び所在地
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項の申請書には、次に掲げる書類を添付しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            定款
          </go_item>
          <go_item number="二">
            登記事項証明書
          </go_item>
          <go_item number="三">
            役員の氏名、住所及び略歴を記載した書面
          </go_item>
          <go_item number="四">
            盲導犬訓練業務等の実施の基本的な計画を記載した書面
          </go_item>
          <go_item number="五">
            訓練士等の氏名、住所並びに盲導犬訓練業務等に関する資格及び略歴を記載した書面
          </go_item>
          <go_item number="六">
            盲導犬訓練業務等を行うための施設の名称、所在地及び設備の概要を記載した書面並びに当該施設の見取図
          </go_item>
          <go_item number="七">
            資産の総額及び種類を記載した書面並びにこれを証する書面
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（名称等の公示）">
      <article_item number="第三条">
        国家公安委員会は、指定をしたときは、当該指定を受けた法人（以下「指定法人」という。）の名称、住所及び事務所の所在地を公示するものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（名称等の変更）">
      <article_item number="第四条">
        指定法人は、前条の規定による公示に係る事項を変更しようとするときは、あらかじめその旨を国家公安委員会に届け出なければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        国家公安委員会は、前項の規定による届出があったときは、その旨を公示しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        指定法人は、第二条第二項に掲げる書類の記載事項に変更があったときは、速やかにその旨を国家公安委員会に届け出なければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（国家公安委員会への報告等）">
      <article_item number="第五条">
        指定法人は、毎事業年度の事業計画及び収支予算を作成し、当該事業年度の開始前に国家公安委員会に提出しなければならない。これを変更しようとするときも、同様とする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        指定法人は、毎事業年度の事業報告書、収支決算書、貸借対照表及び財産目録を作成し、当該事業年度経過後三月以内に国家公安委員会に提出しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        国家公安委員会は、指定法人の盲導犬訓練業務等に係る事業の適正な運営を図るため必要があると認めるときは、当該指定法人に対し、その財産の状況又は事業の運営に関し報告又は資料の提出を求めることができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条" title="（解任の勧告）">
      <article_item number="第六条">
        国家公安委員会は、指定法人の役員又は訓練士等が盲導犬訓練業務等に関し不正な行為をしたときは、当該指定法人に対し、当該役員又は訓練士等の解任を勧告することができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第七条" title="（改善の勧告）">
      <article_item number="第七条">
        国家公安委員会は、指定法人の財産の状況又はその盲導犬訓練業務等に係る事業の運営に関し改善が必要であると認めるときは、当該指定法人に対し、その改善に必要な措置を採るべきことを勧告することができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第八条" title="（指定の取消し等）">
      <article_item number="第八条">
        国家公安委員会は、指定法人が、この規則の規定に違反したとき、又は前二条の規定による勧告があったにもかかわらず、当該勧告に係る措置を講じていないと認められるときは、その指定を取り消すことができる。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        国家公安委員会は、前項の規定により指定を取り消したときは、その旨を公示するものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第九条" title="（フレキシブルディスクによる手続）">
      <article_item number="第九条">
        次の各号に掲げる書類の当該各号に定める規定による提出については、当該書類の提出に代えて当該書類に記載すべきこととされている事項を記録したフレキシブルディスク及び別記様式のフレキシブルディスク提出票を提出することにより行うことができる。
        <go>
          <go_item number="一">
            申請書　第二条第一項
          </go_item>
          <go_item number="二">
            定款　第二条第二項
          </go_item>
          <go_item number="三">
            役員の氏名、住所及び略歴を記載した書面　第二条第二項
          </go_item>
          <go_item number="四">
            盲導犬訓練業務等の実施の基本的な計画を記載した書面　第二条第二項
          </go_item>
          <go_item number="五">
            訓練士等の氏名、住所並びに盲導犬訓練業務等に関する資格及び略歴を記載した書面　第二条第二項
          </go_item>
          <go_item number="六">
            盲導犬訓練業務等を行うための施設の名称、所在地及び設備の概要を記載した書面　第二条第二項
          </go_item>
          <go_item number="七">
            資産の総額及び種類を記載した書面　第二条第二項
          </go_item>
          <go_item number="八">
            事業計画及び収支予算　第五条第一項
          </go_item>
          <go_item number="九">
            事業報告書、収支決算書、貸借対照表及び財産目録　第五条第二項
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項のフレキシブルディスクは、工業標準化法（昭和二十四年法律第百八十五号）に基づく日本工業規格（以下この条において「日本工業規格」という。）Ｘ六二二三に適合する九十ミリメートルフレキシブルディスクカートリッジでなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        第一項の規定によるフレキシブルディスクへの記録は、次に掲げる方式に従って行わなければならない。 
        <go>
          <go_item number="一">
            トラックフォーマットについては、日本工業規格Ｘ六二二五に規定する方式
          </go_item>
          <go_item number="二">
            ボリューム及びファイル構成については、日本工業規格Ｘ〇六〇五に規定する方式
          </go_item>
          <go_item number="三">
            文字の符号化表現については、日本工業規格Ｘ〇二〇八附属書一に規定する方式
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="４">
        第一項の規定によるフレキシブルディスクへの記録は、日本工業規格Ｘ〇二〇一及びＸ〇二〇八に規定する図形文字並びに日本工業規格Ｘ〇二一一に規定する制御文字のうち「復帰」及び「改行」を用いて行わなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="５">
        第一項のフレキシブルディスクには、日本工業規格Ｘ六二二三に規定するラベル領域に、次に掲げる事項を記載した書面をはり付けなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            提出者の名称
          </go_item>
          <go_item number="二">
            提出年月日
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
