<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>特別支援学校への就学奨励に関する法律</title>
    <defined>昭和二十九年六月一日法律第百四十四号</defined>
    <updated>平成一九年六月二七日法律第九六号</updated>
  </head>
  <body>
    <articles number="第一条" title="（この法律の目的）">
      <article_item number="第一条">
        この法律は、教育の機会均等の趣旨に則り、かつ、特別支援学校への就学の特殊事情にかんがみ、国及び地方公共団体が特別支援学校に就学する児童又は生徒について行う必要な援助を規定し、もつて特別支援学校における教育の普及奨励を図ることを目的とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（国及び都道府県の行う就学奨励）">
      <article_item number="第二条">
        都道府県は、当該都道府県若しくは当該都道府県に包括される市町村の設置する特別支援学校又は当該都道府県の区域内の私立の特別支援学校への児童又は生徒の就学による保護者等（児童又は未成年の生徒については学校教育法（昭和二十二年法律第二十六号）第十六条に規定する保護者、成年に達した生徒についてはその者の就学に要する経費を負担する者をいう。以下同じ。）の経済的負担を軽減するため、その負担能力の程度に応じ、特別支援学校への就学のため必要な経費のうち、小学部又は中学部の児童又は生徒に係るものにあつては第二号から第六号までに掲げるものについて、高等部（専攻科を除く。）の生徒に係るものにあつては第一号から第五号までに掲げるもの（付添人の付添に要する交通費を除く。）について、その全部又は一部を支弁しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            教科用図書の購入費
          </go_item>
          <go_item number="二">
            学校給食費
          </go_item>
          <go_item number="三">
            通学又は帰省に要する交通費及び付添人の付添に要する交通費
          </go_item>
          <go_item number="四">
            学校附設の寄宿舎居住に伴う経費
          </go_item>
          <go_item number="五">
            修学旅行費
          </go_item>
          <go_item number="六">
            学用品の購入費
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項各号に掲げる経費の範囲、その算定基準その他同項の規定による経費の支弁の基準に関し必要な事項は、政令で定める。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        都道府県は、第一項の規定により支弁した経費のうち他の都道府県の区域内に住所を有する児童又は生徒に係るものについては、当該他の都道府県に対して、その二分の一を求償することができる。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        国は、学校教育法第二条第二項に規定する国立学校である特別支援学校への就学のため必要な経費について、第一項及び第二項の規定に準じて支弁しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（経費の支給）">
      <article_item number="第三条">
        前条第一項又は第四項の規定により国又は都道府県が支弁する経費は、当該児童又は生徒の就学する学校の校長に対して交付するものとする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項の規定により経費の交付を受けた校長は、これを、政令の定めるところにより、金銭をもつて当該児童若しくは生徒又はその保護者等に対して支給しなければならない。ただし、政令で定める特別の事情があるときは、現物をもつて支給することができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（国の負担）">
      <article_item number="第四条">
        国は、第二条第一項の規定により都道府県が支弁する経費の二分の一を負担する。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（経費に関する資料の提出）">
      <article_item number="第五条">
        特別支援学校の校長及び特別支援学校に就学する児童又は生徒（高等部の専攻科の生徒を除く。）の保護者等は、文部科学大臣又は都道府県の教育委員会の定めるところにより、国又は都道府県が第二条の規定により支弁すべき経費の算定に必要な資料を文部科学大臣又は都道府県の教育委員会に提出しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
