<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>ガス事業法施行令</title>
    <defined>昭和二十九年四月一日政令第六十八号</defined>
    <updated>平成二四年三月三〇日政令第九六号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>内閣は、ガス事業法（昭和二十九年法律第五十一号）第二十一条、第二十九条、第三十八条及び第四十一条の規定に基き、この政令を制定する。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条" title="（特定ガス発生設備）">
        <article_item>
          ガス事業法（以下「法」という。）第二条第三項の政令で定める簡易なガス発生設備は、高圧ガス保安法（昭和二十六年法律第二百四号）又は液化石油ガスの保安の確保及び取引の適正化に関する法律（昭和四十二年法律第百四十九号。以下「液化石油ガス法」という。）に規定する規格又は技術上の基準に適合する容器（液化天然ガス用保冷容器を除く。）並びに当該容器内において発生するガスの集合装置及び当該容器に附属する気化装置（当該容器内又は当該容器に附属する気化装置内において発生するガスの成分に変更を加える装置を有するものを除く。）とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（委託の方法）">
        <article_item>
          法第三十三条の二第一項の規定による委託は、次に定めるところにより行うものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              次に掲げる事項についての条項を含む委託契約書を作成すること。
              <go>
                <go_item number="イ">
                  委託に係る免状交付事務の内容に関する事項
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  委託に係る免状交付事務を処理する場所及び方法に関する事項
                </go_item>
                <go_item number="ハ">
                  委託契約の期間及びその解除に関する事項
                </go_item>
                <go_item number="ニ">
                  その他経済産業省令で定める事項
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
            <go_item number="二">
              委託をしたときは、経済産業省令で定めるところにより、その旨を公示すること。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（委託することのできない事務）">
        <article_item>
          法第三十三条の二第一項の政令で定める事務は、次に掲げるとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              法第三十二条第三項第二号の規定による認定の事務
            </go_item>
            <go_item number="二">
              法第三十二条第四項の規定によるガス主任技術者免状の交付の拒否に係る事務
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（登録ガス工作物検査機関の登録等の有効期間）">
        <article_item>
          法第三十六条の十九第一項（法第三十九条の十四の四において準用する場合を含む。）の政令で定める期間は、三年とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条" title="（特定ガス大口供給に係る特定ガス発生設備）">
        <article_item>
          法第三十七条の六の二に規定する特定ガス発生設備のうち政令で定めるものは、高圧ガス保安法又は液化石油ガス法に規定する規格又は技術上の基準に適合する容器（液化石油ガス法第二条第一項に規定する液化石油ガスを充てんするためのものに限る。）並びに当該容器内において発生するガスの集合装置及び当該容器に附属する気化装置（当該容器内又は当該容器に附属する気化装置内において発生するガスの成分に変更を加える装置を有するものを除く。）とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条" title="（準用）">
        <article_item>
          法第三十八条第二項の規定により、法第二十八条第一項及び第二項並びに第三十六条の二（第六項を除く。）の規定は、準用事業者に準用する。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          法第三十八条第二項の規定により、法第三十一条、第三十五条第二項及び第三十六条の規定は、準用事業者であつて、連続して延長が五百メートルを超える導管を構外に有する事業場を有するものに準用する。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          前二項の規定は、一日のガスの製造能力又は供給能力のうちいずれか大きいものが標準状態（温度零度及び圧力一〇一・三二五〇キロパスカルの状態をいう。）において三百立方メートル未満である事業を行う者に関しては、その事業については、適用しない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条" title="（ガス用品）">
        <article_item>
          法第三十九条の二第一項のガス用品は、別表第一のとおりとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条" title="（特定ガス用品）">
        <article_item>
          法第三十九条の二第二項の特定ガス用品は、別表第二の上欄に掲げるとおりとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条" title="（証明書の保存に係る経過期間）">
        <article_item>
          法第三十九条の十一第一項ただし書の政令で定める期間は、別表第二の上欄に掲げる特定ガス用品ごとにそれぞれ同表の下欄に掲げるとおりとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十条" title="（外国登録ガス用品検査機関の事務所等における検査に要する費用の負担）">
        <article_item>
          法第三十九条の十七第二項の政令で定める費用は、同条第一項第八号の検査のため同号の職員（同条第三項の規定により独立行政法人製品評価技術基盤機構（以下「機構」という。）に当該検査を行わせる場合にあつては、機構の職員）がその検査に係る事務所又は事業所の所在地に出張をするのに要する旅費の額に相当するものとする。この場合において、その旅費の額の計算に関し必要な細目は、経済産業省令で定める。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十一条" title="（報告の徴収）">
        <article_item>
          法第四十六条第一項の規定により経済産業大臣がガス事業者に対し報告をさせることができる事項は、次の各号（大口ガス事業者にあつては、第三号を除く。）に掲げる事項とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              ガスの供給業務の運営に関する事項
            </go_item>
            <go_item number="二">
              ガス工作物の工事、維持及び運用の保安に関する事項
            </go_item>
            <go_item number="三">
              会計の整理に関する事項
            </go_item>
            <go_item number="四">
              消費機器の調査に関する業務の運営に関する事項
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          法第四十六条第一項の規定により経済産業大臣が準用事業者に対し報告をさせることができる事項は、その事業の用に供する工作物の工事、維持及び運用の保安に関する事項とする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          法第四十六条第一項の規定により経済産業大臣がガス用品の製造又は輸入の事業を行う者に対し報告をさせることができる事項は、その製造又は輸入に係るガス用品の種類（届出事業者にあつては、型式）、数量、製造又は保管若しくは販売の場所、検査記録の内容、主たる販売先並びに当該ガス用品の使用に伴い発生した災害及びその再発の防止のために講じた措置に関する事項その他当該ガス用品の製造又は輸入の業務に関する事項とする。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          法第四十六条第一項の規定により経済産業大臣がガス用品の販売の事業を行う者に対し報告をさせることができる事項は、その販売に係るガス用品の種類、数量、保管又は販売の場所、購入先及び主たる販売先に関する事項その他当該ガス用品の販売の業務に関する事項とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十二条" title="（都道府県又は市が処理する事務）">
        <article_item>
          法第四十六条第一項、第四十七条第一項及び第四十七条の二第一項に規定する経済産業大臣の権限に属する事務であつて、ガス用品の販売の事業を行う者に関するもの（以下この条において「立入検査等事務」という。）は、次の各号に掲げる場合の区分に応じ、当該各号に定める者が行うこととする。ただし、経済産業大臣が自らその事務を行うことを妨げない。
          <go>
            <go_item number="一">
              その事業場の所在地が市の区域に属する場合　当該市の長（当該市の長の要請があり、かつ、当該市を包括する都道府県の知事が必要があると認める場合には、当該都道府県知事及び当該市長）
            </go_item>
            <go_item number="二">
              その事業場の所在地が町村の区域に属する場合　当該町村を包括する都道府県の知事
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の規定により立入検査等事務を行つた都道府県知事又は市長は、経済産業省令で定めるところにより、その結果を経済産業大臣に報告しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          第一項の規定により都道府県知事又は市長が立入検査等事務を行う場合においては、法中立入検査等事務に係る経済産業大臣に関する規定は、都道府県知事又は市長に関する規定としてそれぞれ都道府県知事又は市長に適用があるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十三条" title="（権限の委任）">
        <article_item>
          次の表の上欄に掲げる経済産業大臣の権限は、それぞれ同表の下欄に定める経済産業局長又は産業保安監督部長が行うものとする。ただし、同表第五号、第六号、第八号、第十一号、第十五号、第十八号から第二十号まで、第二十四号、第二十八号から第三十号まで、第三十二号及び第三十三号に掲げる権限については、経済産業大臣が自ら行うことを妨げない。
          <table>
            <tr>
              <td>
                一　法第三条、第六条第一項、第七条、第九条第一項、第二項、第四項及び第五項、第十一条第二項、第十三条第一項及び第二項、第十五条第一項、第二項及び同条第三項において準用する第十四条第三項、第十七条第一項、第四項、第五項、第七項、第九項、第十項、第十二項及び第十三項、第十八条、第二十条ただし書、第二十二条第一項（同条第二項において準用する場合を含む。）、第三項ただし書、第四項及び第六項、第二十二条の二第一項及び第三項から第五項まで、第二十二条の五第一項、第四項から第六項まで（これらの規定を同条第八項において準用する場合を含む。）及び第七項、第二十三条第一項及び第三項から第五項まで、第二十四条、第二十五条第一項、第二項、第四項及び第五項、第二十五条の二第二項、第二十六条第二項、第二十六条の二第二項並びに第二十七条の規定に基づく権限であつて、供給区域が一の経済産業局の管轄区域内のみにある一般ガス事業者（供給区域内におけるガスメーターの取付数が百万個を超えるものを除く。）に関するもの
              </td>
              <td>
                供給区域を管轄する経済産業局長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                二　法第八条第一項及び同条第三項において準用する法第七条の規定に基づく権限であつて、次に掲げるもの
              </td>
              <td>
                　
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                （一）前号に規定する一般ガス事業者に関するもの（供給区域に係るものにあつては、変更後の供給区域が一の経済産業局の管轄区域内のみにある場合に限る。）
              </td>
              <td>
                供給区域を管轄する経済産業局長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                （二）前号に規定する一般ガス事業者以外の一般ガス事業者に関するものであつて、供給地点に係るもの（供給区域の変更に伴う場合を除く。）
              </td>
              <td>
                供給地点を管轄する経済産業局長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                三　法第十条第一項及び第二項の規定に基づく権限（第一号に規定する一般ガス事業者以外の一般ガス事業者に関する場合及び譲受け又は合併若しくは分割により同号に規定する一般ガス事業者以外の者となる場合を除く。）
              </td>
              <td>
                供給区域を管轄する経済産業局長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                四　法第十五条、第十七条第一項、第四項、第五項、第七項、第九項、第十項、第十二項及び第十三項、第十八条並びに第二十条ただし書の規定に基づく権限であつて、第一号に規定する一般ガス事業者以外の一般ガス事業者に関するもののうち、供給地点に係るもの
              </td>
              <td>
                供給地点を管轄する経済産業局長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                五　法第二十二条の四第二項の規定に基づく権限であつて、第一号に規定する一般ガス事業者に関するもの
              </td>
              <td>
                供給区域を管轄する経済産業局長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                六　法第二十五条の二第一項の規定に基づく権限
              </td>
              <td>
                供給区域を管轄する経済産業局長又はガス工作物の設置の場所を管轄する産業保安監督部長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                七　法第二十五条の三の規定に基づく権限であつて、供給区域が同一の経済産業局の管轄区域内にある一般ガス事業者に関するもの（第一号に規定する一般ガス事業者以外の一般ガス事業者に関する場合を除く。）
              </td>
              <td>
                供給区域を管轄する経済産業局長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                八　法第二十八条第二項（法第三十七条の七第一項、第三十七条の八、第三十七条の十及び第三十八条第二項において準用する場合を含む。）及び第三項（法第三十七条の七第一項、第三十七条の八及び第三十七条の十において準用する場合を含む。）の規定に基づく権限であつて、一の産業保安監督部の管轄区域内のみにあるガス工作物（準用事業者にあつては、その事業の用に供する工作物。以下この号及び第十号から第十二号までにおいて同じ。）に関するもの
              </td>
              <td>
                ガス工作物の設置の場所を管轄する産業保安監督部長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                九　法第三十条第一項から第三項まで（法第三十七条の七第三項、第三十七条の八及び第三十七条の十において準用する場合を含む。）の規定に基づく権限であつて、その事業の用に供するガス工作物の設置の場所が一の産業保安監督部の管轄区域内のみにあるガス事業者（一般ガス事業者にあつては、供給区域内におけるガスメーターの取付数が百万個を超えるものを除く。）に関するもの
              </td>
              <td>
                ガス工作物の設置の場所を管轄する産業保安監督部長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                十　法第三十一条第二項（法第三十七条の七第一項、第三十七条の八、第三十七条の十及び第三十八条第二項において準用する場合を含む。）の規定に基づく権限であつて、その監督に係るガス工作物が一の産業保安監督部の管轄区域内のみにあるガス主任技術者に関するもの
              </td>
              <td>
                ガス工作物の設置の場所を管轄する産業保安監督部長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                十一　法第三十六条（法第三十七条の七第一項、第三十七条の八、第三十七条の十及び第三十八条第二項において準用する場合を含む。）の規定に基づく権限であつて、その監督に係るガス工作物が一の産業保安監督部の管轄区域内のみにあるガス主任技術者に関するもの
              </td>
              <td>
                ガス工作物の設置の場所を管轄する産業保安監督部長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                十二　法第三十六条の二第一項、第二項及び第四項から第八項まで（これらの規定を法第三十七条の八及び第三十七条の十において準用する場合を含む。）、第三十六条の二の三第一項並びに第三十八条第二項において準用する法第三十六条の二第一項、第二項、第四項、第五項、第七項及び第八項の規定に基づく権限であつて、一の産業保安監督部の管轄区域内のみにあるガス工作物の工事に関するもの
              </td>
              <td>
                ガス工作物の設置の場所を管轄する産業保安監督部長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                十三　法第三十七条の二、第三十七条の三第一項、第三十七条の五第一項、第三十七条の七第一項において準用する第八条第一項、第九条第一項、第二項、第四項及び第五項、第十条第一項及び第二項、第十一条第二項、第十三条第一項及び第二項、第十四条第一項、第二項及び第三項（法第十五条第三項において準用する場合を含む。）並びに第十五条第一項並びに第四十七条の五第一項の規定に基づく権限であつて、供給地点及びその事業の用に供するガス工作物が一の経済産業局の管轄区域内のみにある簡易ガス事業者に関するもの
              </td>
              <td>
                供給地点を管轄する経済産業局長及びガス工作物の設置の場所を管轄する産業保安監督部長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                十四　法第三十七条の六の二並びに第三十七条の七第一項において準用する法第七条（法第八条第三項において準用する場合を含む。）、第十五条第二項及び同条第三項において準用する法第十四条第三項、第十七条第一項、第四項、第五項、第七項、第九項、第十項、第十二項及び第十三項、第十八条並びに第二十五条の二第二項の規定に基づく権限であつて、供給地点が一の経済産業局の管轄区域内のみにある簡易ガス事業者に関するもの
              </td>
              <td>
                供給地点を管轄する経済産業局長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                十五　法第三十七条の七第一項において準用する法第二十五条の二第一項の規定に基づく権限
              </td>
              <td>
                供給地点を管轄する経済産業局長又はガス工作物の設置の場所を管轄する産業保安監督部長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                十六　法第三十七条の七の二第一項、第四項から第六項まで（これらの規定を同条第八項において準用する場合を含む。）、第七項及び第九項並びに法第三十七条の八において準用する法第十一条第二項、第二十二条第一項（同条第二項において準用する場合を含む。）、第三項ただし書、第四項及び第六項、第二十二条の二第一項及び第三項から第五項まで並びに第二十六条第二項の規定に基づく権限であつて、その事業の用に供する特定導管の設置の場所が一の経済産業局の管轄区域内のみにあるガス導管事業者に関するもの
              </td>
              <td>
                特定導管の設置の場所を管轄する経済産業局長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                十七　法第三十七条の七の三第一項及び同条第三項から第五項まで（これらの規定を法第三十七条の九第二項において準用する場合を含む。）、第三十七条の七の四（法第三十八条第一項において準用する場合を含む。）並びに第三十七条の九第一項の規定に基づく権限（第一号に規定する一般ガス事業者以外の一般ガス事業者の供給区域におけるガスの供給に関する場合を除く。）
              </td>
              <td>
                供給地点を管轄する経済産業局長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                十八　法第三十七条の八において準用する法第二十二条の四第二項の規定に基づく権限であつて、第十六号に規定するガス導管事業者に関するもの
              </td>
              <td>
                特定導管の設置の場所を管轄する経済産業局長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                十九　法第三十七条の八において準用する法第二十五条の二第一項の規定に基づく権限
              </td>
              <td>
                特定導管の設置の場所を管轄する経済産業局長又はガス工作物の設置の場所を管轄する産業保安監督部長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                二十　法第三十七条の十において準用する法第二十五条の二第一項の規定に基づく権限
              </td>
              <td>
                供給地点を管轄する経済産業局長又はガス工作物の設置の場所を管轄する産業保安監督部長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                二十一　法第三十九条の規定に基づく権限であつて、その事業の用に供する工作物が一の産業保安監督部の管轄区域内のみにある準用事業者に関するもの
              </td>
              <td>
                工作物の設置の場所を管轄する産業保安監督部長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                二十二　法第三十九条の三第二項第一号の規定に基づく権限であつて、ガス用品の製造、輸入又は販売の事業に係る事業場が一の経済産業局の管轄区域内のみにある者に関するもの
              </td>
              <td>
                事業場の所在地を管轄する経済産業局長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                二十三　法第三十九条の五、第三十九条の六第二項、第三十九条の七から第三十九条の九まで及び第三十九条の十第一項第一号の規定に基づく権限であつて、一の届出区分（法第三十九条の五に規定する経済産業省令で定めるガス用品の区分をいう。）に属するガス用品の製造又は輸入の事業に係る事業場が一の経済産業局の管轄区域内のみにある届出事業者に関するもの
              </td>
              <td>
                事業場の所在地を管轄する経済産業局長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                二十四　法第三十九条の十三及び第三十九条の十四の規定に基づく権限
              </td>
              <td>
                届出事業者の事業場の所在地を管轄する経済産業局長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                二十五　法第四十条の三の規定に基づく権限
              </td>
              <td>
                消費機器の設置の場所を管轄する産業保安監督部長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                二十六　法第四十三条第一項及び第二項の規定に基づく権限であつて、一の経済産業局の管轄区域内のみにある土地に関するもの
              </td>
              <td>
                土地の所在地を管轄する経済産業局長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                二十七　法第四十四条第二項の規定に基づく権限であつて、一の経済産業局の管轄区域内のみにある植物に関するもの
              </td>
              <td>
                植物の所在地を管轄する経済産業局長及び産業保安監督部長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                二十八　法第四十五条の二の規定に基づく権限
              </td>
              <td>
                供給区域又は特定導管の設置の場所を管轄する経済産業局長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                二十九　法第四十六条第一項及び第四十七条第一項の規定に基づく権限であつて、次に掲げるもの
              </td>
              <td>
                　
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                （一）　一般ガス事業者に関するもの
              </td>
              <td>
                供給区域を管轄する経済産業局長又はガス工作物の設置の場所を管轄する産業保安監督部長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                （二）　簡易ガス事業者に関するもの
              </td>
              <td>
                供給地点を管轄する経済産業局長又はガス工作物の設置の場所を管轄する産業保安監督部長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                （三）　ガス導管事業者に関するもの
              </td>
              <td>
                特定導管の設置の場所を管轄する経済産業局長又はガス工作物の設置の場所を管轄する産業保安監督部長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                （四）　大口ガス事業者に関するもの
              </td>
              <td>
                供給地点を管轄する経済産業局長又はガス工作物の設置の場所を管轄する産業保安監督部長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                （五）　準用事業者に関するもの
              </td>
              <td>
                工作物の設置の場所を管轄する産業保安監督部長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                （六）　ガス用品の製造又は輸入の事業を行う者に関するもの
              </td>
              <td>
                事業場の所在地を管轄する経済産業局長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                三十　法第四十七条の二第一項の規定に基づく権限であつて、ガス用品の製造又は輸入の事業を行う者に関するもの
              </td>
              <td>
                事業場の所在地を管轄する経済産業局長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                三十一　法第四十八条及び第四十九条第一項の規定に基づく権限（第一号、第四号及び第十四号に掲げる権限の行使に係る場合に限る。）
              </td>
              <td>
                供給区域を管轄する経済産業局長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                三十二　法第四十九条第一項の規定に基づく権限（法第三十九条の十四の規定に基づく権限の行使に係る場合に限る。）
              </td>
              <td>
                事業場の所在地を管轄する経済産業局長
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                三十三　法第五十一条の規定に基づく権限
              </td>
              <td>
                供給区域又は供給地点を管轄する経済産業局長
              </td>
            </tr>
          </table>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条" title="（経済産業大臣が指示をすることができる事務）">
        <article_item>
          法第五十二条の三の政令で定める事務は、第十二条第一項の規定により都道府県知事又は市長が行うこととされる事務とする。
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
