<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>株式等の取引に係る決済の合理化を図るための社債等の振替に関する法律等の一部を改正する法律の施行に伴う関係政令の整備に関する政令　抄</title>
    <defined>平成二十年七月四日政令第二百十九号</defined>
    <updated>平成二〇年九月一九日政令第二九七号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>内閣は、株式等の取引に係る決済の合理化を図るための社債等の振替に関する法律等の一部を改正する法律（平成十六年法律第八十八号）の施行に伴い、及び関係法律の規定に基づき、この政令を制定する。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条" title="（株券等の保管及び振替に関する法律施行令の廃止）">
        <article_item>
          株券等の保管及び振替に関する法律施行令（平成十二年政令第二百六十七号）は、廃止する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（地方財政法施行令等の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（相続税法施行令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（相続税法施行令の一部改正に伴う経過措置）">
        <article_item>
          相続税法（昭和二十五年法律第七十三号）の規定により振替株式等（同法第四十一条第二項第三号に掲げる財産のうち、株券等の保管及び振替に関する法律（昭和五十九年法律第三十号）第二条第二項に規定する保管振替機関において取り扱われている同条第一項に規定する株券等に係るものをいう。）による相続税の物納の許可をされた者は、この政令の公布の日から施行の日の前日までの間、前条の規定による改正前の相続税法施行令第二十条第一項に定めるもののほか、株券等の保管及び振替に関する法律第二十六条第一項に定めるところにより当該振替株式等について財務大臣の口座への振替を請求し、当該請求をした日その他の財務省令で定める事項を記載した書類を当該振替株式等の物納の許可をした税務署長に提出することにより、当該振替株式等を物納に充てることができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条" title="（地方税法施行令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条" title="（地方税法施行令の一部改正に伴う経過措置）">
        <article_item>
          この政令の公布の日から施行の日の前日までの間、地方団体の徴収金（地方税法（昭和二十五年法律第二百二十六号）第一条第一項第十四号に規定する地方団体の徴収金をいう。以下この条において同じ。）に関する法律の規定により担保を提供しようとする者は、前条の規定による改正前の地方税法施行令第六条の十第一項に定めるもののほか、株券等の保管及び振替に関する法律第十五条第一項の顧客口座簿に地方団体の長（地方税法第一条第一項第二号に規定する地方団体の長をいう。次項において同じ。）を質権者とするための振替の記載又は記録をすることにより、株式を地方団体の徴収金の担保として提供することができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前条の規定による改正前の地方税法施行令第六条の十第一項の規定により既に株券を供託している者が、当該株券を供託することに代え、前項の規定により当該株券に係る株式を地方団体の徴収金の担保として提供しようとする場合には、地方団体の長の承認を受けなければならない。この場合において、地方団体の長は、その承認後、直ちに当該株券に係る供託書の正本を返還するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          前項の承認を受けた者が供託書の正本の返還を受けてから第一項の振替の記載又は記録がされるまでに通常要すると認められる期間内に同項の振替の記載又は記録がされたときは、引き続き地方団体の徴収金の担保の提供がされていたものとみなして、地方団体の徴収金に関する法律の規定を適用する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条" title="（商品取引所法施行令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条" title="（関税法施行令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条" title="（関税法施行令の一部改正に伴う経過措置）">
        <article_item>
          この政令の公布の日から施行の日の前日までの間、関税に関する法律の規定により担保を提供しようとする者は、前条の規定による改正前の関税法施行令第八条の二第一項に定めるもののほか、株券等の保管及び振替に関する法律第十五条第一項の顧客口座簿に税関長を質権者とするための振替の記載又は記録をすることにより、株式を関税の担保として提供することができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前条の規定による改正前の関税法施行令第八条の二第一項の規定により既に株券を供託している者が、当該株券を供託することに代え、前項の規定により当該株券に係る株式を関税の担保として提供しようとする場合には、税関長の承認を受けなければならない。この場合において、税関長は、その承認後、直ちに当該株券に係る供託書の正本を返還するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          前項の承認を受けた者が供託書の正本の返還を受けてから第一項の振替の記載又は記録がされるまでに通常要すると認められる期間内に同項の振替の記載又は記録がされたときは、引き続き関税の担保の提供がされていたものとみなして、関税に関する法律の規定を適用する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十条" title="（租税特別措置法施行令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十一条" title="（租税特別措置法施行令の一部改正に伴う経過措置）">
        <article_item>
          前条の規定による改正後の租税特別措置法施行令第二十五条の十の二第十五項第十六号の規定は、この政令の施行の日以後に同号に規定する金融商品取引業者に貸し付ける同号に規定する特定口座内保管上場株式等について適用し、同日前に前条の規定による改正前の租税特別措置法施行令第二十五条の十の二第十五項第十六号に規定する金融商品取引業者に貸し付けた同号に規定する特定口座内保管上場株式等については、なお従前の例による。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十二条" title="（道路整備事業に係る国の財政上の特別措置に関する法律施行令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十三条" title="（国税徴収法施行令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条" title="（割賦販売法施行令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十五条" title="（国税通則法施行令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十六条" title="（国税通則法施行令の一部改正に伴う経過措置）">
        <article_item>
          この政令の公布の日から施行の日の前日までの間、国税に関する法律の規定により担保を提供しようとする者は、前条の規定による改正前の国税通則法施行令第十六条第一項に定めるもののほか、株券等の保管及び振替に関する法律第十五条第一項の顧客口座簿に国税庁長官、国税局長、税務署長又は税関長（次項において「国税庁長官等」という。）を質権者とするための振替の記載又は記録をすることにより、株式を国税の担保として提供することができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前条の規定による改正前の国税通則法施行令第十六条第一項の規定により既に株券を供託している者が、当該株券を供託することに代え、前項の規定により当該株券に係る株式を国税の担保として提供しようとする場合には、国税庁長官等の承認を受けなければならない。この場合において、国税庁長官等は、その承認後、直ちに当該株券に係る供託書の正本を返還するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          前項の承認を受けた者が供託書の正本の返還を受けてから第一項の振替の記載又は記録がされるまでに通常要すると認められる期間内に同項の振替の記載又は記録がされたときは、引き続き国税の担保の提供がされていたものとみなして、国税に関する法律の規定を適用する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十七条" title="（金融商品取引法施行令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十八条" title="（積立式宅地建物販売業法施行令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十九条" title="（私的独占の禁止及び公正取引の確保に関する法律施行令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十条" title="（前払式証票の規制等に関する法律施行令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十一条" title="（金融機関の信託業務の兼営等に関する法律施行令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十二条" title="（保険業法施行令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十三条" title="（金融庁組織令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十四条" title="（担保付社債信託法施行令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十五条" title="（株式等の取引に係る決済の合理化を図るための社債等の振替に関する法律等の一部を改正する法律の一部の施行に伴う関係政令の整備に関する政令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十六条" title="（信託業法施行令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十七条" title="（租税特別措置法施行令の一部を改正する政令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十八条" title="（社債等の振替に関する法律施行令の一部を改正する政令の一部改正）">
        <article_item>
          略
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
