<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>労働保険審査官及び労働保険審査会法施行規則</title>
    <defined>昭和三十一年八月一日労働省令第十七号</defined>
    <updated>平成二二年二月三日厚生労働省令第一五号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>労働保険審査官及び労働保険審査会法（昭和三十一年法律第百二十六号）を実施するため、及び労働保険審査官及び労働保険審査会法施行令（昭和三十一年政令第二百四十八号）の規定に基き、労働保険審査官及び労働保険審査会法施行規則を次のように定める。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条" title="（関係労働者及び関係事業主を代表する者の名称）">
        <article_item>
          労働保険審査官及び労働保険審査会法（以下「法」という。）第五条の規定により指名された者の名称は、労働者災害補償保険制度の関係労働者又は関係事業主を代表する者は労働者災害補償保険審査参与とし、雇用保険制度の関係労働者又は関係事業主を代表する者は雇用保険審査参与とし、それぞれ当該都道府県の名を冠する。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          法第三十六条の規定により指名された者の名称は、労働保険審査会参与とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（審査請求書又は再審査請求書）">
        <article_item>
          労働保険審査官及び労働保険審査会法施行令（以下「令」という。）第四条に規定する審査請求書の様式は、労働者災害補償保険法（昭和二十二年法律第五十号）第三十八条第一項の規定による審査請求の場合にあつては様式第一号とし、雇用保険法（昭和四十九年法律第百十六号）第六十九条第一項の規定による審査請求の場合にあつては様式第二号とする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          令第二十四条に規定する再審査請求書の様式は、労働者災害補償保険法第三十八条第一項の規定による再審査請求の場合にあつては様式第三号とし、同条第二項の規定による再審査請求の場合にあつては様式第三号の二とし、雇用保険法第六十九条第一項の規定による再審査請求の場合にあつては様式第四号とし、同条第二項の規定により再審査請求の場合にあつては様式第四号の二とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（審理のための処分の申立書）">
        <article_item>
          令第十三条第二項又は第三十条第一項に規定する審理のための処分の申立書の様式は、様式第五号とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（証票）">
        <article_item>
          法第十五条第三項の規定により労働者災害補償保険審査官又は雇用保険審査官が携帯すべき証票の様式は、様式第六号又は様式第七号とする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          法第四十六条第三項の規定により審査員が携帯すべき証票の様式は、様式第八号とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条" title="（費用の弁償）">
        <article_item>
          令第十四条第一項（令第三十三条第一項において準用する場合を含む。）の規定により、法第十五条第一項第一号若しくは第二項又は法第四十六条第一項第一号若しくは第二項の規定により出頭を求められた審査請求人、再審査請求人又は代理人に対して支給する旅費の額は、鉄道賃、船賃、車賃及び宿泊料（以下この項において「鉄道賃等」という。）にあつては実費額とし、日当にあつては一般職の職員の給与に関する法律（昭和二十五年法律第九十五号）第六条第一項第一号イに規定する行政職俸給表(一)（以下「行政職俸給表(一)」という。）の二級の職務にある者が国家公務員等の旅費に関する法律（昭和二十五年法律第百十四号。以下「旅費法」という。）の規定に基づいて受ける額と同一とする。ただし、鉄道賃等の実費額が、行政職俸給表(一)の二級の職務にある者が旅費法の規定に基づいて受ける額を超えるときは、鉄道賃等の額は、当該旅費法の規定に基づいて受ける額と同一とする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          令第十四条第一項（令第三十三条第一項において準用する場合を含む。）の規定により、法第十五条第一項第一号若しくは第二項又は法第四十六条第一項第一号若しくは第二項の規定により出頭を求められた参考人又は法第十五条第一項第三号若しくは法第四十六条第一項第三号の鑑定人に対して支給する旅費の額は、行政職俸給表(一)の二級の職務にある者が旅費法の規定に基づいて受ける鉄道賃、船賃、車賃、日当及び宿泊料の額と同一とする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          令第十四条第三項（令第三十三条第一項において準用する場合を含む。）に規定する鑑定人に対して支給する鑑定料の額は、鑑定の難易の程度その他の事情を勘案して、労働者災害補償保険法第三十八条第一項の規定による審査請求の場合にあつては当該労働者災害補償保険審査官が、雇用保険法第六十九条第一項の規定による審査請求の場合にあつては当該雇用保険審査官が、再審査請求の場合にあつては労働保険審査会（以下「審査会」という。）が、それぞれ、定める額とする。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          費用の弁償は、労働者災害補償保険法第三十八条第一項又は雇用保険法第六十九条第一項の規定による審査請求の場合にあつては当該労働者災害補償保険審査官又は当該雇用保険審査官の置かれている都道府県労働局の長が、再審査請求の場合にあつては厚生労働省大臣官房会計課長が、それぞれ、支給するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条" title="（手続の受継のための文書）">
        <article_item>
          令第十五条第一項（令第三十三条第一項において準用する場合を含む。）に規定する手続の受継のための文書の様式は、様式第九号とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条" title="（手続の受継のための文書）">
        <article_item>
          削除
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条" title="（決定又は裁決の更正の申立書）">
        <article_item>
          令第十八条第二項（令第三十三条第一項において準用する場合を含む。）に規定する決定又は裁決の更正の申立書の様式は、様式第十号とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条" title="（参加の申立書）">
        <article_item>
          令第二十六条に規定する参加の申立書の様式は、様式第十一号とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十条" title="（審理の非公開の申立書）">
        <article_item>
          令第二十八条の審理の非公開の申立ての文書の様式は、様式第十二号とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十条の二" title="（映像等の送受信による通話の方法による審理）">
        <article_item>
          審査会は、審理を行う場合において、再審査請求人が遠隔の地に居住しているときその他審査会が相当と認めるときは、隔地者が映像と音声の送受信により相手の状態を相互に認識しながら通話をすることができる方法によつて、審理を行うことができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項に規定する方法により審理を行う場合には、当事者又はその代理人の意見を聴いて、当事者又はその代理人を当該審理に必要な装置の設置された場所であつて審査会が相当と認める場所に出頭させてこれを行う。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          第一項に規定する方法により審理を行う場合には、文書の写しを送信してこれを提示することその他の審理の実施に必要な処置を行うため、ファクシミリを利用することができる。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          第一項に規定する方法により審理を行つたときは、その旨及び当事者又はその代理人が出頭した場所を調書に記載しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十一条" title="（調書の閲覧）">
        <article_item>
          法第四十七条第二項の規定により調書を閲覧する者は、審査会に、次に掲げる事項を記載した様式第十三号による文書を提出し、又はこれらの事項を陳述しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              事件の表示
            </go_item>
            <go_item number="二">
              閲覧請求の理由
            </go_item>
            <go_item number="三">
              閲覧請求の年月日
            </go_item>
            <go_item number="四">
              閲覧請求人の氏名又は名称及び住所
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の規定により調書を閲覧する者は、前項に規定するもののほか、場所、時間その他閲覧に関し審査会の定めるところにより、閲覧しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
