<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>地方教育行政の組織及び運営に関する法律施行令</title>
    <defined>昭和三十一年六月三十日政令第二百二十一号</defined>
    <updated>平成二六年一二月二四日政令第四一二号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        内閣は、地方教育行政の組織及び運営に関する法律（昭和三十一年法律第百六十二号）の規定に基き、及び同法を実施するため、この政令を制定する。
      </p>
    </preamble>
    <section title="第一章　教育委員会の委員" type="Sho">
      <articles number="第一条" title="（委員の定数の増加に伴い新たに任命される委員の任期の特例）">
        <article_item number="第一条">
          地方公共団体が、地方教育行政の組織及び運営に関する法律（以下「法」という。）第三条ただし書の条例の定めるところにより教育委員会の委員の定数を増加する場合においては、当該定数の増加に伴い新たに任命される委員の任期は、法第五条第一項本文の規定にかかわらず、当該教育委員会の委員の任期の満了の期日が特定の年に偏ることのないよう、一年以上四年以内で当該地方公共団体の長が定めるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（委員の定数の増加に伴い新たに任命される委員の任期の特例）">
        <article_item number="第二条">
          削除
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（解職請求の手続）">
        <article_item number="第三条">
          地方自治法施行令（昭和二十二年政令第十六号）第九十一条から第九十八条まで及び第九十八条の三の規定は、教育委員会の委員の解職の請求について準用する。この場合において、これらの規定中「条例制定又は改廃請求代表者」とあるのは「委員の解職請求代表者」と、「条例制定又は改廃請求書」とあるのは「委員の解職請求書」と、「条例制定又は改廃請求代表者証明書」とあるのは「委員の解職請求代表者証明書」と、「条例制定又は改廃請求者署名簿」とあるのは「委員の解職請求者署名簿」と読み替えるほか、次の表の上欄に掲げる規定の中欄に掲げる字句は、それぞれ当該下欄に掲げる字句に読み替えるものとする。
          <table>
            <tr>
              <td>
                規定
              </td>
              <td>
                読み替えられる字句
              </td>
              <td>
                読み替える字句
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td rowspan="2">第九十一条第一項
              </td>
              <td>
                地方自治法第七十四条第一項
              </td>
              <td>
                地方教育行政の組織及び運営に関する法律（昭和三十一年法律第百六十二号）第八条第一項
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                条例の制定又は改廃の請求
              </td>
              <td>
                教育委員会の委員の解職の請求
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td rowspan="2">第九十二条第一項及び第二項
              </td>
              <td>
                条例制定若しくは改廃請求書
              </td>
              <td>
                委員の解職請求書
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                条例制定若しくは改廃請求代表者証明書
              </td>
              <td>
                委員の解職請求代表者証明書
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                第九十四条第一項
              </td>
              <td>
                五十分の一
              </td>
              <td>
                三分の一（その総数が四十万を超え八十万以下の場合にあつてはその四十万を超える数に六分の一を乗じて得た数と四十万に三分の一を乗じて得た数とを合算して得た数、その総数が八十万を超える場合にあつてはその八十万を超える数に八分の一を乗じて得た数と四十万に六分の一を乗じて得た数と四十万に三分の一を乗じて得た数とを合算して得た数）
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td rowspan="3">第九十六条第一項
              </td>
              <td>
                地方自治法第七十四条第一項の規定による請求は、同法
              </td>
              <td>
                地方教育行政の組織及び運営に関する法律第八条第一項の規定による請求は、地方自治法
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                条例制定若しくは改廃請求代表者
              </td>
              <td>
                委員の解職請求代表者
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                五十分の一
              </td>
              <td>
                三分の一（その総数が四十万を超え八十万以下の場合にあつてはその四十万を超える数に六分の一を乗じて得た数と四十万に三分の一を乗じて得た数とを合算して得た数、その総数が八十万を超える場合にあつてはその八十万を超える数に八分の一を乗じて得た数と四十万に六分の一を乗じて得た数と四十万に三分の一を乗じて得た数とを合算して得た数）
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                第九十七条第一項
              </td>
              <td>
                五十分の一
              </td>
              <td>
                三分の一（その総数が四十万を超え八十万以下の場合にあつてはその四十万を超える数に六分の一を乗じて得た数と四十万に三分の一を乗じて得た数とを合算して得た数、その総数が八十万を超える場合にあつてはその八十万を超える数に八分の一を乗じて得た数と四十万に六分の一を乗じて得た数と四十万に三分の一を乗じて得た数とを合算して得た数）
              </td>
            </tr>
          </table>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          委員の解職請求書、委員の解職請求代表者証明書、委員の解職請求署名簿、委員の解職請求署名収集委任状、委員の解職請求署名審査録及び委員の解職請求署名収集証明書は、地方自治法施行令第九十八条の四の規定に基づく命令で定める様式に準じて作成しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第二章　事務局職員" type="Sho">
      <articles number="第四条" title="（指導主事）">
        <article_item number="第四条">
          教育委員会は、法第十九条第四項後段の規定により指導主事に大学以外の公立学校（地方公共団体が設置する学校をいう。以下同じ。）の教員（教育公務員特例法（昭和二十四年法律第一号）第二条第二項に規定する教員をいう。以下同じ。）をもつて充てようとする場合において、当該教員が他の教育委員会の任命に係る者であるときは、当該任命権者の同意を得なければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          都道府県に置かれる教育委員会（以下「都道府県委員会」という。）が法第三十七条第一項に規定する県費負担教職員（以下「県費負担教職員」という。）である教員を指導主事に充てようとする場合においては、当該教員が属する市（特別区を含む。以下同じ。）町村の教育委員会の同意を得なければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条" title="（指導主事）">
        <article_item number="第五条">
          法第十九条第四項後段の規定により指導主事に充てられた教員は、その充てられた期間中、当該公立学校の教員の職を保有するが、教員の職務に従事しない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条" title="（職員の職の設置）">
        <article_item number="第六条">
          法令に特別の定があるものを除き、教育委員会の事務局に置かれる職員の職の設置については、教育委員会規則で定める。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第三章　県費負担教職員に対する地方公務員法の適用" type="Sho">
      <articles number="第七条" title="（地方公務員法の技術的読替え）">
        <article_item number="第七条">
          法第四十七条第一項に定めるもののほか、県費負担教職員に対して地方公務員法（昭和二十五年法律第二百六十一号）の規定を適用する場合においては、同法中次の表の上欄に掲げる規定の中欄に掲げる字句は、それぞれ当該下欄に掲げる字句に読み替えるものとする。
          <table>
            <tr>
              <td>
                規定
              </td>
              <td>
                読み替えられる字句
              </td>
              <td>
                読み替える字句
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                第五条第一項及び第十四条
              </td>
              <td>
                地方公共団体
              </td>
              <td>
                都道府県及び市町村
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                第十七条第二項
              </td>
              <td>
                人事委員会（競争試験等を行う公平委員会を含む。以下この条から第十九条まで、第二十一条及び第二十二条において同じ。）を置く地方公共団体においては、人事委員会
              </td>
              <td>
                都道府県の人事委員会
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                第十七条第三項
              </td>
              <td>
                人事委員会を置く地方公共団体
              </td>
              <td>
                任命権者の属する地方公共団体に人事委員会が置かれている場合
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                第十七条第三項ただし書
              </td>
              <td>
                人事委員会
              </td>
              <td>
                任命権者の属する地方公共団体の人事委員会
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                第十七条第四項
              </td>
              <td>
                人事委員会を置かない地方公共団体
              </td>
              <td>
                任命権者の属する地方公共団体に人事委員会が置かれていない場合
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                第十七条第五項
              </td>
              <td>
                人事委員会（人事委員会を置かない地方公共団体においては、任命権者とする。以下第十八条、第十九条及び第二十二条第一項において同じ。）
              </td>
              <td>
                任命権者の属する地方公共団体の人事委員会（任命権者の属する地方公共団体に人事委員会が置かれていない場合においては、任命権者とする。以下第十八条、第十九条及び第二十二条第一項において同じ。）
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                第十八条及び第十九条
              </td>
              <td>
                人事委員会
              </td>
              <td>
                任命権者の属する地方公共団体の人事委員会
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td rowspan="2">第二十一条第一項
              </td>
              <td>
                人事委員会を置く地方公共団体における競争試験
              </td>
              <td>
                競争試験
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                人事委員会
              </td>
              <td>
                任命権者の属する地方公共団体の人事委員会
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                第二十一条第三項及び第四項
              </td>
              <td>
                人事委員会
              </td>
              <td>
                任命権者の属する地方公共団体の人事委員会
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                第二十一条第五項
              </td>
              <td>
                人事委員会規則
              </td>
              <td>
                任命権者の属する地方公共団体の人事委員会規則
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                第二十二条第一項
              </td>
              <td>
                人事委員会
              </td>
              <td>
                任命権者の属する地方公共団体の人事委員会
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td rowspan="3">第二十二条第二項
              </td>
              <td>
                人事委員会を置く地方公共団体
              </td>
              <td>
                任命権者の属する地方公共団体に人事委員会が置かれている場合
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                人事委員会規則
              </td>
              <td>
                任命権者の属する地方公共団体の人事委員会規則
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                人事委員会
              </td>
              <td>
                任命権者の属する地方公共団体の人事委員会
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                第二十二条第三項及び第四項
              </td>
              <td>
                人事委員会
              </td>
              <td>
                任命権者の属する地方公共団体の人事委員会
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                第二十二条第五項
              </td>
              <td>
                人事委員会を置かない地方公共団体
              </td>
              <td>
                任命権者の属する地方公共団体に人事委員会が置かれていない場合
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td rowspan="2">第二十三条第三項
              </td>
              <td>
                前項の条例
              </td>
              <td>
                都道府県の条例
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                人事委員会規則
              </td>
              <td>
                都道府県の人事委員会規則
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                第二十三条第四項、第六項及び第七項
              </td>
              <td>
                人事委員会
              </td>
              <td>
                都道府県の人事委員会
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                第二十三条第八項
              </td>
              <td>
                職階制を採用する地方公共団体においては、職員の職について、
              </td>
              <td>
                職員の職については、
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                第二十五条第三項第六号
              </td>
              <td>
                職階制を採用する地方公共団体においては、その職に
              </td>
              <td>
                その職に
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                第二十五条第四項
              </td>
              <td>
                職階制を採用する地方公共団体においては、給料表
              </td>
              <td>
                給料表
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                第二十五条第五項
              </td>
              <td>
                職階制を採用する地方公共団体においては、職員
              </td>
              <td>
                職員
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td rowspan="2">第二十六条
              </td>
              <td>
                人事委員会
              </td>
              <td>
                都道府県の人事委員会
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                地方公共団体の議会及び長
              </td>
              <td>
                都道府県の議会及び知事
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                第三十九条第二項
              </td>
              <td>
                任命権者
              </td>
              <td>
                任命権者（地方自治法第二百五十二条の二十二第一項の中核市の地方教育行政の組織及び運営に関する法律（昭和三十一年法律第百六十二号）第三十七条第一項に規定する県費負担教職員に係るものにあつては、当該中核市の教育委員会。次項において同じ。）
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                第三十九条第四項
              </td>
              <td>
                人事委員会
              </td>
              <td>
                任命権者の属する地方公共団体の人事委員会
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td rowspan="2">第四十条第二項
              </td>
              <td>
                人事委員会
              </td>
              <td>
                都道府県の人事委員会
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                任命権者
              </td>
              <td>
                都道府県教育委員会
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                第四十六条
              </td>
              <td>
                人事委員会
              </td>
              <td>
                任命権者の属する地方公共団体の人事委員会
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                第四十九条第四項
              </td>
              <td>
                人事委員会
              </td>
              <td>
                任命権者の属する地方公共団体の人事委員会
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                第四十九条の二第一項
              </td>
              <td>
                人事委員会
              </td>
              <td>
                任命権者の属する地方公共団体の人事委員会
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                第五十一条の二
              </td>
              <td>
                人事委員会
              </td>
              <td>
                任命権者の属する地方公共団体の人事委員会
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                附則第二十項
              </td>
              <td>
                人事委員会規則
              </td>
              <td>
                任命権者の属する地方公共団体の人事委員会規則
              </td>
            </tr>
          </table>
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第四章　教育委員会と保健所との関係" type="Sho">
      <articles number="第八条" title="（保健所の協力を求める事項）">
        <article_item number="第八条">
          法第五十七条第一項の規定により教育委員会が地方公共団体の長に対し保健所の協力を求める事項は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              学校（学校教育法（昭和二十二年法律第二十六号）第一条に規定する学校をいう。以下同じ。）の職員に対し、衛生思想の普及及び向上に関し、指導を行うこと。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              学校における保健に関し、エツクス線検査その他文部科学大臣と厚生労働大臣とが協議して定める試験又は検査を行うこと。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              修学旅行、校外実習その他学校以外の場所で行う教育において、学校の生徒、児童又は幼児の用に供する施設及び設備並びに食品の衛生に関すること。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条" title="（保健所が助言又は援助を与える事項）">
        <article_item number="第九条">
          法第五十七条第二項の規定により保健所が教育委員会に助言を与える事項は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              飲料水及び用水並びに給水施設の衛生に関すること。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              汚物の処理及びその施設並びに下水の衛生に関すること。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              ねずみ族及びこん虫の駆除に関すること。
            </go_item>
            <go_item number="四">
              食品並びにその調理、貯蔵、摂取等の用に供される施設及び設備の衛生に関すること。
            </go_item>
            <go_item number="五">
              前各号に掲げるもののほか、校地、校舎及び寄宿舎並びにこれらの附属設備の衛生に関すること。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項各号に掲げる事項について、教育委員会に助言を与えるため必要があるときは、保健所は、文部科学大臣が厚生労働大臣と協議して定めるところにより、学校におけるその状況を調査することができる。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          法第五十七条第二項の規定により保健所が教育委員会に援助を与える事項は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              学校給食に関し、参考資料を提供し、又は技術援助を供与すること。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              感染症又は中毒事故の発生に関する情報を提供すること。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              保健衛生に関する参考資料を貸与し、又は提供すること。
            </go_item>
            <go_item number="四">
              保健衛生に関する講習会、講演会その他の催しに学校の職員の参加の機会を供与すること。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十条" title="（細目）">
        <article_item number="第十条">
          この章に定めるもののほか、法第五十七条の規定による教育委員会に対する保健所の協力又は助言若しくは援助に関し必要な事項は、文部科学大臣と厚生労働大臣とが協議して定める。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第五章　教育組合" type="Sho">
      <articles number="第十一条" title="（文部科学大臣又は都道府県委員会の意見の聴取）">
        <article_item number="第十一条">
          総務大臣又は都道府県知事は、法第二十三条に規定する事務の全部又は一部を処理する地方公共団体の組合（以下「教育組合」という。）について地方自治法（昭和二十二年法律第六十七号）第二百八十六条第一項の規定又は同項、第二百九十一条の三第一項若しくは第二百九十一条の十第一項の規定により許可の処分をする場合においては、あらかじめ、総務大臣にあつては文部科学大臣、都道府県知事にあつては当該都道府県委員会の意見を聴かなければならない。ただし、法第二十四条の二第一項の条例の定めるところにより、当該都道府県委員会が、当該教育組合（当該都道府県が加入しないものに限る。）が処理し又は処理することとなる法第二十三条に規定する事務の全てを管理し、及び執行しないこととされているときは、当該都道府県委員会の意見を聴くことを要しない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十二条" title="（関係地方公共団体の教育委員会の意見の聴取）">
        <article_item number="第十二条">
          教育組合のうち法第二十三条に規定する事務の一部を処理するものについて関係地方公共団体が地方自治法第二百八十六条若しくは第二百八十八条の協議又は同法第二百九十一条の三第一項若しくは第三項若しくは第二百九十一条の十第一項の協議を行う場合においては、当該関係地方公共団体の議会は、同法第二百九十条又は第二百九十一条の十一の議決をする前に、当該関係地方公共団体の教育委員会の意見を聴かなければならない。ただし、法第二十四条の二第一項の条例の定めるところにより、当該関係地方公共団体の教育委員会が、当該教育組合が処理し又は処理することとなる法第二十三条に規定する事務のすべてを管理し、及び執行しないこととされているときは、この限りでない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十三条" title="（解散の届出）">
        <article_item number="第十三条">
          教育組合のうち地方自治法第二百八十四条第一項の一部事務組合（次条第二項及び第十四条の二において「一部事務組合」という。）であるものを解散しようとするときは、同法第二百八十八条の規定により総務大臣又は都道府県知事に届出をするほか、総務大臣に届出をする場合にあつては文部科学大臣、都道府県知事に届出をする場合にあつては都道府県委員会に届出をしなければならない。ただし、法第二十四条の二第一項の条例の定めるところにより、当該都道府県委員会が、当該教育組合（当該都道府県が加入しないものに限る。）が処理する法第二十三条に規定する事務を管理し、及び執行しないこととされているときは、当該都道府県委員会に届出をすることを要しない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条" title="（教育組合の委員の任命資格に関する特例等）">
        <article_item number="第十四条">
          教育組合（選挙人の投票によりその管理者又は長（地方自治法第二百九十一条の十三において準用する同法第二百八十七条の三第二項の規定により長に代えて理事会を置く広域連合にあつては、理事）を選挙するものを除く。以下この項において「長を公選としない教育組合」という。）の教育委員会の委員の任命資格に関する法第四条第一項並びに第九条第一項第二号及び第二項の規定の適用については、これらの規定中「地方公共団体の長の」とあるのは、都道府県の加入する長を公選としない教育組合にあつては「地方公共団体の組合を組織する都道府県の知事の」と、都道府県の加入しない長を公選としない教育組合にあつては「地方公共団体の組合を組織する市町村の長の」とする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          法第九条第二項において準用する地方自治法第百四十三条第一項後段の規定により地方公共団体の選挙管理委員会が処理するものとされている事務は、教育組合のうち一部事務組合であるもの（選挙人の投票によりその管理者を選挙するものを除く。）にあつては、当該教育組合の規約で定める地方公共団体（都道府県の加入する教育組合にあつては、都道府県に限る。）の選挙管理委員会が処理するものとする。この場合において、関係地方公共団体の選挙管理委員会は、これに協力しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条の二" title="（教育組合の委員の解職請求に関する特例）">
        <article_item number="第十四条の二">
          教育組合の教育委員会の委員の解職の請求に関する法第八条第一項の規定の適用については、同項中「地方公共団体の長の選挙権を有する者」とあるのは、「地方公共団体の組合を組織する地方公共団体の長の選挙権を有する者（当該組合が地方自治法第二百八十四条第一項の広域連合である場合にあつては、当該広域連合の区域内に住所を有する者に限る。）」とする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          教育組合のうち一部事務組合であるもの（選挙管理委員会を置くものに限る。）又は教育組合のうち地方自治法第二百八十四条第一項の広域連合であるものの教育委員会の委員の解職の請求について、法第八条第二項の規定により地方自治法第八十六条第四項前段の規定を準用する場合においては、同項前段中「第七十四条の二」とあるのは「第七十四条の二（第八項を除く。）」と、「準用する。」とあるのは「準用する。この場合において、第七十四条第六項第一号中「に係る」とあるのは「の加入する地方公共団体の組合に係る」と、「の他の市町村の区域内」とあるのは「の他の市町村の区域内（当該組合が広域連合である場合にあつては、当該広域連合の区域内に限る。以下この号において同じ。）」と、同項第三号中「普通地方公共団体（当該普通地方公共団体が、都道府県である場合には当該都道府県」とあるのは「地方公共団体の組合（当該組合」と、「（以下この号において「指定都市」という。）の区を含み、指定都市である場合には当該市の区を含む」とあるのは「の区を含む」と、第七十四条の二第七項及び第十項中「都道府県の選挙管理委員会」とあるのは「地方公共団体の組合の選挙管理委員会」と読み替えるものとする。」と読み替えるものとする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          教育組合のうち一部事務組合であるもの（選挙管理委員会を置くものを除く。）の教育委員会の委員の解職の請求について、法第八条第二項の規定により地方自治法第八十六条第四項前段の規定を準用する場合においては、同項前段中「第七十四条の二」とあるのは「第七十四条の二（第七項を除く。）」と、「準用する。」とあるのは「準用する。この場合において、第七十四条第六項第一号中「に係る」とあるのは「の加入する一部事務組合に係る」と、同項第三号中「普通地方公共団体（当該普通地方公共団体が、都道府県である場合には当該都道府県」とあるのは「一部事務組合」と、「（以下この号において「指定都市」という。）の区を含み、指定都市である場合には当該市の区を含む。）」とあるのは「の区」と読み替えるものとする。」と読み替えるものとする。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          第三条第一項の規定により、教育組合の教育委員会の委員の解職の請求について地方自治法施行令第九十二条第三項、第九十三条、第九十三条の二第一項、第九十四条第一項、第九十六条第一項及び第九十七条第二項の規定を準用する場合においては、当該教育組合は、都道府県とみなす。
        </article_item>
        <article_item number="５">
          第三条第一項の規定にかかわらず、教育組合の教育委員会の委員の解職の請求については、地方自治法施行令第九十八条の三第一項の規定は、準用しない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十五条" title="（教育長の兼務）">
        <article_item number="第十五条">
          法第二十三条に規定する事務の一部を処理する教育組合に置かれる教育委員会の委員が法第六十条第六項の規定によりその教育組合を組織する地方公共団体の教育委員会の委員と兼ねる場合においては、当該委員は、それぞれ当該教育組合又は当該地方公共団体において教育長と兼ねることができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十六条" title="（教育組合に都道府県等が加入した場合における県費負担教職員に対する処分の効力等）">
        <article_item number="第十六条">
          市（地方自治法第二百五十二条の十九第一項の指定都市（以下「指定都市」という。）を除く。以下この条において同じ。）町村のみが加入する教育組合に新たに都道府県又は指定都市が加入した場合においては、都道府県委員会が当該加入に係る教育組合の県費負担教職員に対し行つた任免、給与の決定、休職又は懲戒の処分で当該加入の日において現に効力を有するものは、同日以後においては、当該加入に係る教育組合の教育委員会が行つた処分とみなす。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          市町村のみが加入する教育組合に新たに都道府県が加入した場合においては、当該加入に係る教育組合の職員であつて当該加入の日前において県費負担教職員（中等教育学校（後期課程に定時制の課程（学校教育法第四条第一項に規定する定時制の課程をいう。）のみを置くものを除く。）の職員であるものを除く。以下この条及び第二十四条において同じ。）であつた者に対し、同日前の事案について同日以後に当該加入に係る教育組合の教育委員会が懲戒処分を行うときは、従前の例により行うものとする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          都道府県が教育組合を脱退して当該教育組合が市町村のみが加入するものとなつた場合においては、当該教育組合の教育委員会が当該教育組合の職員であつて当該脱退により県費負担教職員となることとなる者に対し行つた任免、給与の決定、休職又は懲戒の処分で当該脱退の日において現に効力を有するものは、同日以後においては、都道府県委員会が行つた処分とみなす。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          前項に規定する場合においては、当該教育組合の職員であつて当該脱退により県費負担教職員となつた者に対し、当該脱退の日前の事案について同日以後に都道府県委員会が懲戒処分を行うときは、従前の例により行うものとする。
        </article_item>
        <article_item number="５">
          指定都市が教育組合（都道府県が加入するものを除く。）を脱退して当該教育組合が市町村のみが加入するものとなつた場合においては、当該教育組合の教育委員会が当該教育組合の県費負担教職員に対し行つた任免、給与の決定、休職又は懲戒の処分で当該脱退の日において現に効力を有するものは、同日以後においては、都道府県委員会が行つた処分とみなす。
        </article_item>
        <article_item number="６">
          第一項、第三項又は前項の処分に期間が付されているときは、当該期間は、当該処分が行われた日（起算日が別に定められている処分については、当該起算日）から起算するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十六条の二" title="（教育組合に都道府県等が加入した場合等における不利益処分に関する経過措置）">
        <article_item number="第十六条の二">
          前条第一項、第三項又は第五項に規定する場合においては、当該各項に規定する職員に対し当該各項の都道府県又は指定都市の加入又は脱退の日前に行われた不利益処分に関する説明書の交付、審査請求、審査及び審査の結果執るべき措置に関しては、なお従前の例による。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十七条" title="（最初に任命される委員の任期）">
        <article_item number="第十七条">
          教育組合の設置後最初に任命される教育委員会の委員の任期は、法第五条第一項本文の規定にかかわらず、その定数が五人の場合にあつては、二人は四年、一人は三年、一人は二年、一人は一年とし、法第三条ただし書の条例の定めるところによりその定数を六人以上とする場合又は三人以上とする場合にあつては、次の各号に掲げる数（その数に一未満の端数があるときは、これを一に切り上げるものとする。）に相当する人数について、それぞれ当該各号に定める年数とする。この場合において、各委員の任期は、当該教育組合の管理者又は長（地方自治法第二百八十七条の三第二項（同法第二百九十一条の十三において準用する場合を含む。）の規定により管理者又は長に代えて理事会を置く教育組合にあつては、理事会）が定める。
          <go>
            <go_item number="一">
              委員の定数に四分の一を乗じて得た数　四年
            </go_item>
            <go_item number="二">
              委員の定数から二を減じて得た数に四分の一を乗じて得た数　三年
            </go_item>
            <go_item number="三">
              委員の定数から一を減じて得た数に四分の一を乗じて得た数　二年
            </go_item>
            <go_item number="四">
              委員の定数から三を減じて得た数に四分の一を乗じて得た数　一年
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第六章　市町村の廃置分合があつた場合における特例" type="Sho">
      <articles number="第十八条" title="（最初の委員の選任等）">
        <article_item number="第十八条">
          市町村の設置があつた場合においては、法第四条の規定にかかわらず、地方自治法施行令第一条の二の規定による市町村の長の職務を行う者（以下「市町村長職務執行者」という。）が、従来その地域の属していた市町村の教育委員会の委員であつた者で当該新たに設置された市町村の設置に伴い委員の職を失うこととなつたもののうちから、当該市町村の教育委員会の委員を臨時に選任するものとし、当該市町村において選任することができる者の数が当該市町村の教育委員会の委員の定数に満たないときは、その不足する数の委員を当該市町村の長の被選挙権を有する者のうちから選任するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の規定により選任された委員は、法第五条の規定にかかわらず、当該市町村の設置後最初に行なわれる市町村の長の選挙後最初に招集される議会の会期の末日まで在任するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          新たに設置された市町村において、第一項の規定により教育委員会の委員が選任された後最初に招集すべき教育委員会の会議は、法第十三条第一項の規定にかかわらず、市町村長職務執行者が招集する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十九条" title="（最初の教育長の互選）">
        <article_item number="第十九条">
          市町村の設置があつた場合においては、法第十六条第二項の規定にかかわらず、最初に法第四条の規定により教育委員会の委員が任命されるまでの間、前条第一項の規定により選任された委員の互選により当該委員（法第十二条第一項の規定により委員長に選任された委員を除く。）のうちから定めた者を教育長とするものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十条" title="（最初に任命される委員の任期）">
        <article_item number="第二十条">
          市町村の設置後最初に法第四条の規定により任命される教育委員会の委員の任期については、第十七条（後段を除く。）の規定を準用する。この場合において、各委員の任期は、当該市町村の長が定める。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十一条" title="（最初の教育委員会の招集）">
        <article_item number="第二十一条">
          新たに設置された市町村において、最初に法第四条の規定により教育委員会の委員が任命された後最初に招集すべき教育委員会の会議は、法第十三条第一項の規定にかかわらず、当該市町村の長が招集する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十二条" title="（事務引継）">
        <article_item number="第二十二条">
          市町村の設置があつた場合においては、従前当該市町村の地域が属していた関係市町村の教育委員会（関係市町村の教育委員会がなくなつた場合にあつては、その委員長であつた者。以下次項において同じ。）は、当該教育委員会の管理し、及び執行していた事務で当該新たに設置された市町村に係るものを、二十日以内に当該市町村の教育委員会に引き継がなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の規定による事務の引継の場合においては、当該関係市町村の教育委員会は、書類、帳簿及び財産目録を作成し、処分未了若しくは未着手の事項又は将来企画すべき事項については、その処理の順序及び方法並びにこれらの事項に対する意見を記載しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          前二項に定めるもののほか、市町村の設置があつた場合における教育委員会の事務の引継に関し必要な事項は、都道府県委員会が定める。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第七章　指定都市の指定があつた場合における特例" type="Sho">
      <articles number="第二十三条" title="（県費負担教職員に対する処分の効力）">
        <article_item number="第二十三条">
          指定都市の指定があつた場合においては、都道府県委員会が当該指定に係る市の県費負担教職員に対し行つた任免、給与の決定、休職又は懲戒の処分で当該指定の日（以下この条及び次条において「指定日」という。）において現に効力を有するものは、当該指定の日（以下この条及び次条において「指定日」という。）以後においては、当該指定都市の教育委員会が行つた処分とみなす。この場合において、当該処分に期間が付されているときは、当該期間は、当該処分が行われた日（起算日が別に定められている処分については、当該起算日）から起算するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十四条" title="（不利益処分に関する経過措置）">
        <article_item number="第二十四条">
          指定都市の指定があつた場合においては、指定日前に当該指定に係る市の県費負担教職員に対し行なわれた不利益処分に関する説明書の交付、審査請求、審査及び審査の結果執るべき措置に関しては、なお、従前の例による。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第八章　雑則" type="Sho">
      <articles number="第二十五条" title="（事務の区分）">
        <article_item number="第二十五条">
          第十一条の規定により都道府県が処理することとされている事務は、地方自治法第二条第九項第一号に規定する第一号法定受託事務とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles title="（事務の区分）">
        <article_item>
          
        </article_item>
      </articles>
    </section>
  </body>
</law>
