<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>労働保険審査官及び労働保険審査会法施行令</title>
    <defined>昭和三十一年七月二十七日政令第二百四十八号</defined>
    <updated>平成一八年二月一日政令第一四号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>内閣は、労働保険審査官及び労働保険審査会法（昭和三十一年法律第百二十六号）の規定に基き、及び同法を実施するため、この政令を制定する。</p></preamble>
    <content>
      <sho title="第一章　労働保険審査官">
        <articles number="第一条">
          <article_item number="第一条">
            労働者災害補償保険審査官は、一般職の職員の給与に関する法律（昭和二十五年法律第九十五号）第六条第一項第一号イに規定する行政職俸給表(一)による職務の級が三級以上の労働基準監督官又は厚生労働事務官をもつて充てる。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            雇用保険審査官は、一般職の職員の給与に関する法律第六条第一項第一号イに規定する行政職俸給表(一)による職務の級が三級以上の厚生労働事務官をもつて充てる。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二条">
          <article_item number="第二条">
            厚生労働大臣は、労働保険審査官及び労働保険審査会法（以下「法」という。）第五条に規定する労働者災害補償保険制度の関係労働者又は関係事業主を代表する者を指名しようとするときは、労働保険の保険料の徴収等に関する法律（昭和四十四年法律第八十四号）第三条に規定する労災保険に係る労働保険の保険関係（以下「労災保険に係る保険関係」という。）の成立している事業に使用される労働者の加入している労働者の団体又はこれらの事業の事業主の加入している事業主の団体であつて、法第五条に規定する都道府県労働局の管轄区域内に組織を有するものに対して、候補者の推薦を求め、その推薦があつた者のうちからするものとする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            厚生労働大臣は、法第五条に規定する雇用保険制度の関係労働者又は関係事業主を代表する者を指名しようとするときは、雇用保険の被保険者の加入している労働者の団体又はこれらの者を雇用する事業主の加入している事業主の団体であつて、同条に規定する都道府県労働局の管轄区域内に組織を有するものに対して、候補者の推薦を求め、その推薦があつた者のうちからするものとする。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            法第五条の規定により指名された者は、指名の日から二年（補欠の場合においては、残余の期間）を経過した後において、新たに、同条の規定により、関係労働者又は関係事業主を代表する者が指名されたときは、その地位を失うものとする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三条">
          <article_item number="第三条">
            労働者災害補償保険法（昭和二十二年法律第五十号）第三十八条第一項の規定による審査請求は、審査請求人の住所を管轄する労働基準監督署長又は原処分をした労働基準監督署長を経由してすることができる。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            雇用保険法（昭和四十九年法律第百十六号）第六十九条第一項の規定による審査請求は、審査請求人の住所を管轄する公共職業安定所長又は原処分をした公共職業安定所長を経由してすることができる。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四条">
          <article_item number="第四条">
            文書で審査請求をするときは、審査請求書に、次に掲げる事項を記載し、審査請求人（審査請求人が法人であるときは、代表者）又は代理人が記名押印しなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                審査請求人の氏名及び住所（審査請求人が法人であるときは、その名称及び住所並びに代表者の氏名及び住所）
              </go_item>
              <go_item number="二">
                代理人によつて審査請求をするときは、代理人の氏名及び住所
              </go_item>
              <go_item number="三">
                原処分を受けた者の氏名又は名称及び住所
              </go_item>
              <go_item number="四">
                原処分をした行政庁の名称
              </go_item>
              <go_item number="五">
                原処分のあつたことを知つた年月日
              </go_item>
              <go_item number="六">
                審査請求の趣旨
              </go_item>
              <go_item number="七">
                審査請求の理由
              </go_item>
              <go_item number="八">
                原処分をした行政庁の教示の有無及びその内容
              </go_item>
              <go_item number="九">
                審査請求の年月日
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            労働者災害補償保険法第三十八条第一項の規定による審査請求の場合においては、前項各号に掲げるもののほか、審査請求書に次に掲げる事項を記載しなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                原処分を受けた者が原処分に係る労働者以外の者であるときは、当該労働者の氏名
              </go_item>
              <go_item number="二">
                原処分に係る労働者が給付原因の発生した当時使用されていた事業場の名称及び所在地
              </go_item>
              <go_item number="三">
                審査請求人が原処分に係る労働者以外の者であるときは、当該労働者との関係
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="３">
            雇用保険法第六十九条第一項の規定による審査請求の場合であつて、審査請求人が原処分を受けた者以外の者であるときは、第一項各号に掲げるもののほか、審査請求書に原処分を受けた者との関係を記載しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            第一項の審査請求書には、審査請求人が法人であるときは代表者の資格を証する書面を、代理人によつて審査請求をするときは委任状を、それぞれ添附しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="５">
            審査請求人は、第一項の審査請求にあわせて法第十五条第一項の規定による審理のための処分を申し立てることができる。この場合においては、第十三条第一項及び第二項の規定にかかわらず、同条第二項第二号から第七号までに掲げる事項を審査請求書に記載しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第五条">
          <article_item number="第五条">
            口頭で審査請求をするときは、審査請求人は、前条第一項から第三項までの規定により審査請求書に記載すべき事項を陳述しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項の審査請求があつたときは、労働保険審査官（以下「審査官」という。）（第三条の規定により労働基準監督署長又は公共職業安定所長を経由する場合においては、当該労働基準監督署長若しくはそのあらかじめ指名する職員又は当該公共職業安定所長若しくはそのあらかじめ指名する職員）は、聴取書を作成し、年月日を記載して審査請求人に読みきかせた上、審査請求人とともに、記名押印しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            第一項の審査請求をする場合において、審査請求人が法人であるときは代表者の資格を証する書面を、代理人によつて審査請求をするときは委任状を、それぞれ提出しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            審査請求人は、第一項の審査請求にあわせて法第十五条第一項の規定による審理のための処分を申し立てることができる。この場合においては、第十三条第一項から第三項までの規定にかかわらず、同条第二項第二号から第七号までに掲げる事項を陳述しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="５">
            第二項の規定は、前項の規定による申立てがあつた場合について準用する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第六条">
          <article_item number="第六条">
            法第十二条第一項の規定による移送の通知は、その理由を記載した文書でしなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第七条">
          <article_item number="第七条">
            法第十三条第一項の規定による関係者に対する通知は、審査請求の要旨を記載した文書でしなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第八条">
          <article_item number="第八条">
            審査官は、法第五条の規定により指名された者が法第十三条第二項の規定により述べた意見を尊重しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            審査官は、法第五条の規定により指名された者の意見をきくため、あらかじめ、期日を指定することができる。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第九条">
          <article_item number="第九条">
            法第十四条第四項の規定による原処分の執行の停止又は執行の停止の取消の通知は、その理由を記載した文書でしなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十条">
          <article_item number="第十条">
            審査官は、法第十四条の二の規定により、審査請求を併合し、又は分離したときは、審査請求人及び法第十三条第一項の規定により通知を受けた者にその旨を通知しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十一条">
          <article_item number="第十一条">
            審査官は、審理にあたつては、審査請求人及び原処分をした行政庁の説明を求めなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十二条">
          <article_item number="第十二条">
            審査請求人及び法第十三条第一項の規定により通知を受けた者は、決定が行われるまでは、いつでも、証拠となるべき文書その他の物件を提出することができる。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十三条">
          <article_item number="第十三条">
            法第十五条第一項の規定による審理のための処分の申立ては、文書又は口頭ですることができる。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            文書で前項の申立てをするときは、申立書に次に掲げる事項を記載しなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                事件の表示
              </go_item>
              <go_item number="二">
                申立ての趣旨及び理由
              </go_item>
              <go_item number="三">
                法第十五条第一項第一号の処分を申し立てる場合においては、審問し、又は意見若しくは報告を徴すべき審査請求人又は参考人の氏名又は名称及び住所
              </go_item>
              <go_item number="四">
                法第十五条第一項第二号の処分を申し立てる場合においては、提出を命ずべき文書その他の物件の表示並びにその所有者、所持者又は保管者の氏名又は名称及び住所
              </go_item>
              <go_item number="五">
                法第十五条第一項第三号の処分を申し立てる場合においては、鑑定の対象の表示
              </go_item>
              <go_item number="六">
                法第十五条第一項第四号の処分を申し立てる場合においては、立ち入るべき事業所その他の場所の名称及び所在地並びに質問すべき事業主、従業者その他の関係者の氏名又は検査すべき帳簿、書類その他の物件の表示
              </go_item>
              <go_item number="七">
                法第十五条第一項第五号の処分を申し立てる場合においては、診断を受けることを命ずべき労働者の氏名及び住所
              </go_item>
              <go_item number="八">
                申立ての年月日
              </go_item>
              <go_item number="九">
                申立人の氏名又は名称及び住所
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="３">
            口頭で第一項の申立てをするときは、前項各号に掲げる事項を陳述しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            第五条第二項の規定は、前項の規定による申立てがあつた場合について準用する。
          </article_item>
          <article_item number="５">
            審査官は、第一項の申立てがあつたときは、その申立てを尊重しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十四条">
          <article_item number="第十四条">
            法第十五条第一項第一号若しくは第二項の規定により出頭を求められた者又は同条第一項第三号の鑑定人に対しては、厚生労働省令で定めるところにより、旅費を支給する。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項の旅費の種類は、鉄道賃、船賃、車賃、日当及び宿泊料とする。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            法第十五条第一項第三号の鑑定人に対しては、第一項に規定するもののほか、厚生労働省令で定めるところにより、鑑定料を支給する。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            法第十五条第一項の規定による処分により、エツクス線写真の作成に要する費用その他の特別の費用を負担した者に対しては、厚生労働省令で定めるところにより、実費に相当する金額を支給する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十五条">
          <article_item number="第十五条">
            法第十七条の規定により審査請求の手続を受け継ぐ承継人は、次に掲げる事項を記載した文書を提出し、又はこれらの事項を陳述しなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                事件の表示
              </go_item>
              <go_item number="二">
                受継の理由
              </go_item>
              <go_item number="三">
                受継の年月日
              </go_item>
              <go_item number="四">
                承継人の氏名及び住所
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            第五条第二項の規定は、前項の規定による陳述があつた場合について準用する。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            第一項の場合には、死亡による権利の承継の事実を証する書面を提出しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            審査官は、審査請求の手続が受け継がれたときは、法第十三条第一項の規定により通知を受けた者にその旨を通知しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十五条の二">
          <article_item number="第十五条の二">
            法第十七条の二（第三項を除く。）の規定により審査請求を取り下げるときは、取下書に次の各号に掲げる事項を記載し、審査請求人（審査請求人が法人であるときは、代表者）又は代理人が記名押印しなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                事件の表示
              </go_item>
              <go_item number="二">
                取下げの年月日
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            代理人によつて前項の取下げをする場合においては、取下書に委任状を添附しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            前条第四項の規定は、審査請求が取り下げられた場合に準用する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十六条">
          <article_item number="第十六条">
            審査官は、事件の一部が決定をするに熟したときは、その部分について決定をすることができる。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十七条">
          <article_item number="第十七条">
            法第十九条第一項の決定書には、次に掲げる事項を記載し、審査官が署名押印しなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                審査請求人の氏名又は名称及び住所
              </go_item>
              <go_item number="二">
                原処分をした行政庁
              </go_item>
              <go_item number="三">
                審査請求人が原処分を受けた者以外の者であるときは、原処分を受けた者の氏名又は名称及び住所
              </go_item>
              <go_item number="四">
                法第十三条第一項の規定により通知を受けた利害関係者の氏名又は名称及び住所
              </go_item>
              <go_item number="五">
                主文
              </go_item>
              <go_item number="六">
                理由
              </go_item>
              <go_item number="七">
                決定の年月日
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十七条の二">
          <article_item number="第十七条の二">
            法第二十条第三項の政令で定める掲示場は、労働者災害補償保険法第三十八条第一項の規定による審査請求の場合においては原処分が行われた労働基準監督署の掲示場、雇用保険法第六十九条第一項の規定による審査請求の場合においては原処分が行われた公共職業安定所の掲示場とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十八条">
          <article_item number="第十八条">
            法第二十二条において準用する民事訴訟法（平成八年法律第百九号）第二百五十七条第一項の規定による決定の更正の申立ては、文書又は口頭ですることができる。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            文書で前項の申立てをするときは、申立書に次に掲げる事項を記載しなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                事件の表示
              </go_item>
              <go_item number="二">
                申立ての趣旨及び理由
              </go_item>
              <go_item number="三">
                申立ての年月日
              </go_item>
              <go_item number="四">
                申立人の氏名又は名称及び住所
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="３">
            口頭で第一項の申立てをするときは、前項各号に掲げる事項を陳述しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            第五条第二項の規定は、前項の規定による申立てがあつた場合について準用する。
          </article_item>
          <article_item number="５">
            審査官は、決定を更正したときは、法第二十条第二項及び第四項の規定により決定書の謄本を送付すべき者に、更正された決定書の謄本を送付しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十九条">
          <article_item number="第十九条">
            この章に定めるもののほか、審査請求の手続に関し必要な事項は、厚生労働省令で定める。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十条">
          <article_item number="第二十条">
            労働基準法（昭和二十二年法律第四十九号）第八十六条第一項の審査又は仲裁の申立ては、同法第八十五条第一項又は第二項の審査又は仲裁をした労働基準監督署長の管轄区域を管轄する都道府県労働局に置かれた労働者災害補償保険審査官に対してするものとする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項の申立ては、申立人の住所を管轄する労働基準監督署長又は労働基準法第八十五条第一項若しくは第二項の審査若しくは仲裁をした労働基準監督署長を経由してすることができる。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            第一項の申立ては、文書又は口頭ですることができる。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            第一項の申立てが管轄違であるときは、労働者災害補償保険審査官は、事件を管轄すべき労働者災害補償保険審査官に移送し、かつ、その旨を申立人に通知しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="５">
            第六条から第八条までの規定は、労働基準法第八十六条第一項の審査又は仲裁について準用する。
          </article_item>
          <article_item number="６">
            労働基準法第八十六条第一項の審査又は仲裁の結果は、文書で明らかにしなければならない。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第二章　労働保険審査会">
        <articles number="第二十一条">
          <article_item number="第二十一条">
            労働保険審査会（以下「審査会」という。）の会議は、法第三十三条第一項又は第二項の合議体の会議にあつては審査長が、法第三十三条の四第一項の会議にあつては会長が招集する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十二条">
          <article_item number="第二十二条">
            厚生労働大臣は、法第三十六条に規定する労働者災害補償保険制度の関係労働者又は関係事業主を代表する者を指名しようとするときは、労災保険に係る保険関係の成立している事業に使用される労働者の加入している労働者の団体又はこれらの事業の事業主の加入している事業主の団体であつて、二以上の都道府県労働局の管轄区域にわたつて組織を有するものに対して、候補者の推薦を求め、その推薦があつた者のうちからするものとする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            厚生労働大臣は、法第三十六条に規定する雇用保険制度の関係労働者又は関係事業主を代表する者を指名しようとするときは、雇用保険の被保険者の加入している労働者の団体又はこれらの者を雇用する事業主の加入している事業主の団体であつて、二以上の都道府県労働局の管轄区域にわたつて組織を有するものに対して、候補者の推薦を求め、その推薦があつた者のうちからするものとする。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            第二条第三項の規定は、法第三十六条の規定により指名された者について準用する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十二条の二">
          <article_item number="第二十二条の二">
            審査会の庶務は、厚生労働省労働基準局総務課において処理する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十三条">
          <article_item number="第二十三条">
            第三条の規定は、再審査請求について準用する。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            再審査請求は、前項において準用する第三条の規定によるほか、決定をした審査官（労働者災害補償保険法第三十八条第二項又は雇用保険法第六十九条第二項の規定による再審査請求（次条第一項及び第三十二条において「決定を経ない再審査請求」という。）の場合においては、審査請求がされている審査官）を経由してすることができる。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十四条">
          <article_item number="第二十四条">
            再審査請求をするときは、再審査請求書に、次に掲げる事項（決定を経ない再審査請求の場合においては、第一号、第二号、第五号、第六号及び第八号に掲げる事項並びに審査請求をした年月日）を記載し、再審査請求人（再審査請求人が法人であるときは、代表者）又は代理人が記名押印しなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                再審査請求人の氏名及び住所（再審査請求人が法人であるときは、その名称及び住所並びに代表者の氏名及び住所）
              </go_item>
              <go_item number="二">
                第四条第一項第二号から第五号までに掲げる事項
              </go_item>
              <go_item number="三">
                決定をした審査官の氏名
              </go_item>
              <go_item number="四">
                決定書の謄本の送付を受けた年月日
              </go_item>
              <go_item number="五">
                再審査請求の趣旨
              </go_item>
              <go_item number="六">
                再審査請求の理由
              </go_item>
              <go_item number="七">
                決定をした審査官の教示の有無及びその内容
              </go_item>
              <go_item number="八">
                再審査請求の年月日
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            第四条第二項から第四項までの規定は、再審査請求について準用する。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            再審査請求人は、再審査請求にあわせて法第四十六条第一項の規定による審理のための処分を申し立てることができる。この場合においては、第三十条第一項において準用する第十三条第一項及び第二項の規定にかかわらず、同条第二項第二号から第七号までに掲げる事項を再審査請求書に記載しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十五条">
          <article_item number="第二十五条">
            原処分をした行政庁は、法第四十条の規定による通知を受けたときは、遅滞なく、当該事件についての意見書を提出しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十六条">
          <article_item number="第二十六条">
            法第四十一条第一項の規定による参加の申立てをするときは、申立書に、次に掲げる事項を記載し、申立人が記名押印しなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                事件の表示
              </go_item>
              <go_item number="二">
                申立ての趣旨及び理由
              </go_item>
              <go_item number="三">
                申立ての年月日
              </go_item>
              <go_item number="四">
                申立人の氏名又は名称及び住所
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            第四条第四項及び第二十四条第三項の規定は、参加の申立てについて準用する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十七条">
          <article_item number="第二十七条">
            法第四十二条の規定による審理期日及び場所の通知は、最初の審理期日については、少くともその日の七日前までに到達するように、文書でしなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十八条">
          <article_item number="第二十八条">
            法第四十三条ただし書の規定による審理の非公開の申立ては、文書で、又は審理期日において口頭でしなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            第二十六条第一項の規定は、前項の規定により文書で審理の非公開の申立てをする場合について準用する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十九条">
          <article_item number="第二十九条">
            法第三十六条の規定により指名された者は、審理に立ち会うものとする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            法第三十六条の規定により指名された者は、やむを得ない理由により審理に立ち会うことができないときは、審理期日の前日までに法第四十五条第二項の意見書を提出するものとする。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            審査会は、前項の規定により意見書が提出された場合は、審理期日において、その要旨を開陳しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            審査会は、法第三十六条の規定により指名された者が法第四十五条第二項の規定により述べた意見又は同項の規定により提出した意見書を尊重しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十条">
          <article_item number="第三十条">
            第十三条（第四項を除く。）の規定は、法第四十六条第一項の規定による審理のための処分の申立てについて準用する。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項において準用する第十三条第三項の規定による申立てがあつたときは、審査会の委員又は会長のあらかじめ指名する厚生労働省の職員は、聴取書を作成し、年月日を記載して再審査請求人に読みきかせた上、再審査請求人とともに、記名押印しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十一条">
          <article_item number="第三十一条">
            法第四十七条第一項の調書には、次に掲げる事項を記載しなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                事件の表示
              </go_item>
              <go_item number="二">
                審理期日及び場所
              </go_item>
              <go_item number="三">
                出席した審査員の氏名
              </go_item>
              <go_item number="四">
                出頭した当事者又は代理人及び法第三十六条の規定により指名された者の氏名又は名称
              </go_item>
              <go_item number="五">
                審理期日における経過
              </go_item>
              <go_item number="六">
                審理のための処分の結果
              </go_item>
              <go_item number="七">
                その他重要な事項
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            調書は、審査会の庶務を処理する厚生労働省の職員が作成し、作成年月日を記載した上、作成者及び審理に出席した審査員が記名押印しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十二条">
          <article_item number="第三十二条">
            法第五十条において準用する法第十九条第一項の裁決書には、次に掲げる事項（決定を経ない再審査請求に係る同項の裁決書の場合においては、第三号に掲げる事項を除く。）を記載し、審査長及び合議に関与した審査員が署名押印しなければならない。審査長又は合議に関与した審査員が署名押印することができないときは、合議に関与した審査員又は審査長が、その理由を付記して署名押印しなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                当事者の氏名又は名称及び住所
              </go_item>
              <go_item number="二">
                再審査請求人が原処分を受けた者以外の者であるときは、原処分を受けた者の氏名又は名称及び住所
              </go_item>
              <go_item number="三">
                決定をした審査官の氏名
              </go_item>
              <go_item number="四">
                法第四十条の規定により通知を受けた利害関係者の氏名又は名称及び住所
              </go_item>
              <go_item number="五">
                主文
              </go_item>
              <go_item number="六">
                理由
              </go_item>
              <go_item number="七">
                裁決の年月日
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十三条">
          <article_item number="第三十三条">
            第七条、第九条、第十条、第十二条、第十四条、第十五条（第二項を除く。）、第十五条の二、第十六条、第十七条の二及び第十八条（第四項を除く。）の規定は、審査会が行う再審査請求の手続について準用する。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            第三十条第二項の規定は、前項において準用する第十五条第一項又は第十八条第三項の規定による陳述があつた場合について準用する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十四条">
          <article_item number="第三十四条">
            この章に定めるもののほか、審査会及び再審査請求の手続に関し必要な事項は、厚生労働省令で定める。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
    </content>
  </body>
</law>
