<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>独立行政法人年金・健康保険福祉施設整理機構法</title>
    <defined>平成十七年六月二十二日法律第七十一号</defined>
    <updated>平成二三年六月二四日法律第七三号</updated>
  </head>
  <body>
    <content>
      <sho title="第一章　総則">
        <articles number="第一条">
          <article_item number="第一条">
            この法律は、独立行政法人年金・健康保険福祉施設整理機構の名称、目的、業務の範囲等に関する事項を定めることを目的とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二条">
          <article_item number="第二条">
            この法律及び独立行政法人通則法（平成十一年法律第百三号。以下「通則法」という。）の定めるところにより設立される通則法第二条第一項に規定する独立行政法人の名称は、独立行政法人年金・健康保険福祉施設整理機構とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三条">
          <article_item number="第三条">
            独立行政法人年金・健康保険福祉施設整理機構（以下「機構」という。）は、国民年金事業等の運営の改善のための国民年金法等の一部を改正する法律（平成十九年法律第百十号。以下この条において「国民年金法等改正法」という。）第七条の規定による改正前の厚生年金保険法（昭和二十九年法律第百十五号。第十四条第一号において「旧厚生年金保険法」という。）第七十九条又は国民年金法等改正法第三条の規定による改正前の国民年金法（昭和三十四年法律第百四十一号。第十四条第二号において「旧国民年金法」という。）第七十四条の施設及び健康保険法（大正十一年法律第七十号）第百五十条第一項又は第二項の事業（政府が管掌していた健康保険に係るものに限る。第十四条第三号において同じ。）の用に供していた施設であって厚生労働大臣が定めるもの（以下「年金福祉施設等」と総称する。）の譲渡又は廃止等の業務を行うことにより、年金福祉施設等の整理を図り、もって厚生年金保険事業、国民年金事業及び全国健康保険協会が管掌する健康保険事業の適切な財政運営に資することを目的とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四条">
          <article_item number="第四条">
            機構は、主たる事務所を千葉県に置く。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第五条">
          <article_item number="第五条">
            機構の資本金は、附則第二条第二項の規定により政府から出資があったものとされた金額とする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            機構は、附則第三条第二項又は第四条の二第二項の規定による政府の出資があったときは、その出資額により資本金を増加するものとする。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            機構が年金福祉施設等に係る財産の譲渡その他の処分を行った場合には、各事業年度に処分した当該財産に係る附則第二条第二項の価額（附則第三条第二項の出資に係る財産の譲渡その他の処分を行った場合には、当該財産に係る同項の価額）の合計額については、当該事業年度の終了の日において、機構に対する政府の出資はなかったものとし、機構は、その額により資本金を減少するものとする。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第二章　役員及び職員">
        <articles number="第六条">
          <article_item number="第六条">
            機構に、役員として、その長である理事長及び監事二人を置く。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            機構に、役員として、理事一人を置くことができる。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第七条">
          <article_item number="第七条">
            理事は、理事長の定めるところにより、理事長を補佐して機構の業務を掌理する。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            通則法第十九条第二項の個別法で定める役員は、理事とする。ただし、理事が置かれていないときは、監事とする。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            前項ただし書の場合において、通則法第十九条第二項の規定により理事長の職務を代理し又はその職務を行う監事は、その間、監事の職務を行ってはならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第八条">
          <article_item number="第八条">
            理事長の任期は、任命の日から、その日を含む機構に係る通則法第二十九条第二項第一号に規定する中期目標の期間（以下「中期目標の期間」という。）の末日までとする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            理事の任期は、当該理事について理事長が定める期間（その末日が理事長の任期の末日以前であるものに限る。）とする。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            監事の任期は、二年とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第九条">
          <article_item number="第九条">
            通則法第二十二条に定めるもののほか、次の各号のいずれかに該当する者は、役員となることができない。
            <go>
              <go_item number="一">
                物品の製造若しくは販売、工事の請負若しくは役務の提供を業とする者であって機構と取引上密接な利害関係を有するもの又はこれらの者が法人であるときはその役員（いかなる名称によるかを問わず、これと同等以上の職権又は支配力を有する者を含む。）
              </go_item>
              <go_item number="二">
                前号に掲げる事業者の団体の役員（いかなる名称によるかを問わず、これと同等以上の職権又は支配力を有する者を含む。）
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十条">
          <article_item number="第十条">
            機構の役員の解任に関する通則法第二十三条第一項の規定の適用については、同項中「前条」とあるのは、「前条及び独立行政法人年金・健康保険福祉施設整理機構法第九条」とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十一条">
          <article_item number="第十一条">
            機構の役員及び職員は、職務上知ることのできた秘密を漏らしてはならない。その職を退いた後も、同様とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十二条">
          <article_item number="第十二条">
            機構の役員及び職員は、刑法（明治四十年法律第四十五号）その他の罰則の適用については、法令により公務に従事する職員とみなす。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第三章　業務等">
        <articles number="第十三条">
          <article_item number="第十三条">
            機構は、第三条の目的を達成するため、次の業務を行う。
            <go>
              <go_item number="一">
                年金福祉施設等を譲渡し、又は廃止すること。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                年金福祉施設等を譲渡し、又は廃止するまでの間、当該年金福祉施設等の運営又は管理を行うこと。
              </go_item>
              <go_item number="三">
                前二号に掲げる業務に附帯する業務を行うこと。
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十四条">
          <article_item number="第十四条">
            機構は、次の各号に掲げる業務ごとに経理を区分し、それぞれ当該各号に定める勘定を設けて整理しなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                前条各号に掲げる業務のうち、旧厚生年金保険法第七十九条の施設に係るもの　厚生年金勘定
              </go_item>
              <go_item number="二">
                前条各号に掲げる業務のうち、旧国民年金法第七十四条の施設に係るもの　国民年金勘定
              </go_item>
              <go_item number="三">
                前条各号に掲げる業務のうち、健康保険法第百五十条第一項又は第二項の事業の用に供していた施設に係るもの　健康保険勘定
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十五条">
          <article_item number="第十五条">
            機構は、前条各号に定める勘定において、毎事業年度、当該事業年度に行った年金福祉施設等の譲渡により生じた収入の総額から政令で定めるところにより厚生労働大臣が定める額を控除してなお残余があるときは、その残余の額を翌事業年度の三月三十一日までにそれぞれ年金特別会計の厚生年金勘定、国民年金勘定又は健康勘定に納付しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            厚生労働大臣は、前項の規定により額を定めようとするときは、財務大臣に協議しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            機構が第一項の規定による納付金を年金特別会計の厚生年金勘定に納付する場合には特別会計に関する法律（平成十九年法律第二十三号）第百十一条第三項の規定によるほか当該納付金は当該勘定の歳入とし、同特別会計の国民年金勘定に納付する場合には同条第二項の規定によるほか当該納付金は当該勘定の歳入とし、同特別会計の健康勘定に納付する場合には同条第五項の規定によるほか当該納付金は当該勘定の歳入とする。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            前三項に定めるもののほか、第一項の納付金の納付の手続その他必要な事項は、政令で定める。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第四章　雑則">
        <articles number="第十六条">
          <article_item number="第十六条">
            機構に係る通則法における主務大臣、主務省及び主務省令は、それぞれ厚生労働大臣、厚生労働省及び厚生労働省令とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十七条">
          <article_item number="第十七条">
            不動産登記法（平成十六年法律第百二十三号）その他政令で定める法令については、政令で定めるところにより、機構を国の行政機関とみなして、これらの法令を準用する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十八条">
          <article_item number="第十八条">
            国家公務員宿舎法（昭和二十四年法律第百十七号）の規定は、機構の役員及び職員には適用しない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十九条">
          <article_item number="第十九条">
            機構の中期目標の期間は、通則法第二十九条第一項の規定にかかわらず、七年以上の厚生労働大臣が定める期間とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十条">
          <article_item number="第二十条">
            削除
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第五章　罰則">
        <articles number="第二十一条">
          <article_item number="第二十一条">
            第十一条の規定に違反して秘密を漏らした者は、一年以下の懲役又は五十万円以下の罰金に処する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十二条">
          <article_item number="第二十二条">
            第十三条及び附則第四条第一項に規定する業務以外の業務を行った場合には、その違反行為をした機構の役員は、二十万円以下の過料に処する。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
    </content>
  </body>
</law>
