<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>介護保険法第百二十二条の二第二項に規定する交付金の額の算定に関する省令</title>
    <defined>平成二十七年三月三十一日厚生労働省令第五十八号</defined>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        介護保険の国庫負担金の算定等に関する政令（平成十年政令第四百十三号）第一条の三第二項の規定に基づき、介護保険法第百二十二条の二第二項に規定する交付金の額の算定に関する省令を次のように定める。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（趣旨）">
      <article_item number="第一条">
        介護保険法（平成九年法律第百二十三号。以下「法」という。）第百二十二条の二第二項に規定する交付金（以下「交付金」という。）の額の算定に関しては、この省令の定めるところによる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（交付金の額の算定）">
      <article_item number="第二条">
        交付金の額は、当該市町村の調整基準標準事業費額に当該市町村の交付金交付割合を乗じて得た額に調整率を乗じて得た額とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（調整基準標準事業費額）">
      <article_item number="第三条">
        前条の調整基準標準事業費額は、次の各号に掲げる額の合算額とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            前年度の十二月十一日から当該年度の十二月十日までの間の請求に係る次に掲げる介護予防・日常生活支援総合事業（法第百十五条の四十五第一項に規定する介護予防・日常生活支援総合事業をいう。以下同じ。）に要した費用の額であって当該年度の十二月末日現在において審査決定しているものの額
            <go>
              <go_item number="イ">
                第一号事業支給費（法第百十五条の四十五の三第二項に規定する第一号事業支給費をいう。以下同じ。）の支給（同条第三項の規定により指定事業者（同条第一項に規定する指定事業者をいう。以下同じ。）に対して支払われるものに限る。）
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                第一号事業（法第百十五条の四十五第一項第一号に規定する第一号事業をいう。以下同じ。）に係る委託費（法第百十五条の四十七第一項又は第四項の規定により介護予防・日常生活支援総合事業の実施を委託した場合において、当該事業に係る同条第六項に規定する受託者に対し、当該実施に必要な費用として支払われる費用をいう。以下同じ。）の支払（当該事業の利用者ごとの利用状況に応じて支払われる費用の支払決定に係る支払（以下「特定支払」という。）に限る。）
              </go_item>
              <go_item number="ハ">
                一般介護予防事業（法第百十五条の四十五第一項第二号に規定する事業をいう。以下同じ。）に係る委託費の支払（特定支払に限る。）
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
          <go_item number="二">
            前年度の一月一日から当該年度の十二月三十一日までの間における次に掲げる介護予防・日常生活支援総合事業に要した費用の額
            <go>
              <go_item number="イ">
                第一号事業支給費の支給（前号イに掲げるものを除く。）
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                第一号事業に係る委託費の支払（前号ロに掲げるものを除く。）
              </go_item>
              <go_item number="ハ">
                第一号事業に要した費用の支払（イ及びロ並びに前号イ及びロに掲げるものを除く。）
              </go_item>
              <go_item number="ニ">
                一般介護予防事業に係る委託費の支払（前号ハに掲げるものを除く。）
              </go_item>
              <go_item number="ホ">
                一般介護予防事業に要した費用の支払（ニ及び前号ハに掲げるものを除く。）
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（交付金交付割合）">
      <article_item number="第四条">
        第二条の交付金交付割合は、第一号に掲げる数から第二号に掲げる数を控除して得た数に相当する割合とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            百分の五十五から法第百二十五条第二項に規定する第二号被保険者負担率（次号において「第二号被保険者負担率」という。）を控除して得た数
          </go_item>
          <go_item number="二">
            百分の五十から第二号被保険者負担率を控除して得た数に後期高齢者加入割合補正係数及び所得段階別加入割合補正係数を乗じて得た数
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（後期高齢者加入割合補正係数）">
      <article_item number="第五条">
        前条第二号の後期高齢者加入割合補正係数は、介護保険の調整交付金の交付額の算定に関する省令（平成十二年厚生省令第二十六号。以下「調整交付金算定省令」という。）別表第一に掲げる算式により算定した数とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条" title="（所得段階別加入割合補正係数）">
      <article_item number="第六条">
        第四条第二号の所得段階別加入割合補正係数は、調整交付金算定省令別表第二に掲げる算式により算定した数とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第七条" title="（調整率）">
      <article_item number="第七条">
        第二条の調整率は、第一号に掲げる額を第二号に掲げる額で除して得た数とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            当該年度分として交付する交付金の総額
          </go_item>
          <go_item number="二">
            当該年度における各市町村に係る第三条に規定する調整基準標準事業費額に第四条に規定する交付金交付割合を乗じて得た額の合算額
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第八条" title="（端数計算）">
      <article_item number="第八条">
        交付金の額を算定する場合において、その算定した金額に五百円未満の端数があるときは、その端数を切り捨て、五百円以上千円未満の端数があるときは、その端数を千円に切り上げるものとする。
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
