<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>女性の職業生活における活躍の推進に関する法律</title>
    <defined>平成二十七年九月四日法律第六十四号</defined>
  </head>
  <body>
    <section title="第一章　総則" type="Sho">
      <articles number="第一条" title="（目的）">
        <article_item number="第一条">
          この法律は、近年、自らの意思によって職業生活を営み、又は営もうとする女性がその個性と能力を十分に発揮して職業生活において活躍すること（以下「女性の職業生活における活躍」という。）が一層重要となっていることに鑑み、男女共同参画社会基本法（平成十一年法律第七十八号）の基本理念にのっとり、女性の職業生活における活躍の推進について、その基本原則を定め、並びに国、地方公共団体及び事業主の責務を明らかにするとともに、基本方針及び事業主の行動計画の策定、女性の職業生活における活躍を推進するための支援措置等について定めることにより、女性の職業生活における活躍を迅速かつ重点的に推進し、もって男女の人権が尊重され、かつ、急速な少子高齢化の進展、国民の需要の多様化その他の社会経済情勢の変化に対応できる豊かで活力ある社会を実現することを目的とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（基本原則）">
        <article_item number="第二条">
          女性の職業生活における活躍の推進は、職業生活における活躍に係る男女間の格差の実情を踏まえ、自らの意思によって職業生活を営み、又は営もうとする女性に対する採用、教育訓練、昇進、職種及び雇用形態の変更その他の職業生活に関する機会の積極的な提供及びその活用を通じ、かつ、性別による固定的な役割分担等を反映した職場における慣行が女性の職業生活における活躍に対して及ぼす影響に配慮して、その個性と能力が十分に発揮できるようにすることを旨として、行われなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          女性の職業生活における活躍の推進は、職業生活を営む女性が結婚、妊娠、出産、育児、介護その他の家庭生活に関する事由によりやむを得ず退職することが多いことその他の家庭生活に関する事由が職業生活に与える影響を踏まえ、家族を構成する男女が、男女の別を問わず、相互の協力と社会の支援の下に、育児、介護その他の家庭生活における活動について家族の一員としての役割を円滑に果たしつつ職業生活における活動を行うために必要な環境の整備等により、男女の職業生活と家庭生活との円滑かつ継続的な両立が可能となることを旨として、行われなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          女性の職業生活における活躍の推進に当たっては、女性の職業生活と家庭生活との両立に関し、本人の意思が尊重されるべきものであることに留意されなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（国及び地方公共団体の責務）">
        <article_item number="第三条">
          国及び地方公共団体は、前条に定める女性の職業生活における活躍の推進についての基本原則（次条及び第五条第一項において「基本原則」という。）にのっとり、女性の職業生活における活躍の推進に関して必要な施策を策定し、及びこれを実施しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（事業主の責務）">
        <article_item number="第四条">
          事業主は、基本原則にのっとり、その雇用し、又は雇用しようとする女性労働者に対する職業生活に関する機会の積極的な提供、雇用する労働者の職業生活と家庭生活との両立に資する雇用環境の整備その他の女性の職業生活における活躍の推進に関する取組を自ら実施するよう努めるとともに、国又は地方公共団体が実施する女性の職業生活における活躍の推進に関する施策に協力しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第二章　基本方針等" type="Sho">
      <articles number="第五条" title="（基本方針）">
        <article_item number="第五条">
          政府は、基本原則にのっとり、女性の職業生活における活躍の推進に関する施策を総合的かつ一体的に実施するため、女性の職業生活における活躍の推進に関する基本方針（以下「基本方針」という。）を定めなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          基本方針においては、次に掲げる事項を定めるものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              女性の職業生活における活躍の推進に関する基本的な方向
            </go_item>
            <go_item number="二">
              事業主が実施すべき女性の職業生活における活躍の推進に関する取組に関する基本的な事項
            </go_item>
            <go_item number="三">
              女性の職業生活における活躍の推進に関する施策に関する次に掲げる事項
              <go>
                <go_item number="イ">
                  女性の職業生活における活躍を推進するための支援措置に関する事項
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  職業生活と家庭生活との両立を図るために必要な環境の整備に関する事項
                </go_item>
                <go_item number="ハ">
                  その他女性の職業生活における活躍の推進に関する施策に関する重要事項
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
            <go_item number="四">
              前三号に掲げるもののほか、女性の職業生活における活躍を推進するために必要な事項
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３">
          内閣総理大臣は、基本方針の案を作成し、閣議の決定を求めなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          内閣総理大臣は、前項の規定による閣議の決定があったときは、遅滞なく、基本方針を公表しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="５">
          前二項の規定は、基本方針の変更について準用する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条" title="（都道府県推進計画等）">
        <article_item number="第六条">
          都道府県は、基本方針を勘案して、当該都道府県の区域内における女性の職業生活における活躍の推進に関する施策についての計画（以下この条において「都道府県推進計画」という。）を定めるよう努めるものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          市町村は、基本方針（都道府県推進計画が定められているときは、基本方針及び都道府県推進計画）を勘案して、当該市町村の区域内における女性の職業生活における活躍の推進に関する施策についての計画（次項において「市町村推進計画」という。）を定めるよう努めるものとする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          都道府県又は市町村は、都道府県推進計画又は市町村推進計画を定め、又は変更したときは、遅滞なく、これを公表しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第三章　事業主行動計画等" type="Sho">
      <section title="第一節　事業主行動計画策定指針" type="Setsu">
        <articles number="第七条">
          <article_item number="第七条">
            内閣総理大臣、厚生労働大臣及び総務大臣は、事業主が女性の職業生活における活躍の推進に関する取組を総合的かつ効果的に実施することができるよう、基本方針に即して、次条第一項に規定する一般事業主行動計画及び第十五条第一項に規定する特定事業主行動計画（次項において「事業主行動計画」と総称する。）の策定に関する指針（以下「事業主行動計画策定指針」という。）を定めなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            事業主行動計画策定指針においては、次に掲げる事項につき、事業主行動計画の指針となるべきものを定めるものとする。
            <go>
              <go_item number="一">
                事業主行動計画の策定に関する基本的な事項
              </go_item>
              <go_item number="二">
                女性の職業生活における活躍の推進に関する取組の内容に関する事項
              </go_item>
              <go_item number="三">
                その他女性の職業生活における活躍の推進に関する取組に関する重要事項
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="３">
            内閣総理大臣、厚生労働大臣及び総務大臣は、事業主行動計画策定指針を定め、又は変更したときは、遅滞なく、これを公表しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
      </section>
      <section title="第二節　一般事業主行動計画" type="Setsu">
        <articles number="第八条から第十四条">
          <article_item number="第八条から第十四条">
            未施行 
          </article_item>
        </articles>
      </section>
      <section title="第三節　特定事業主行動計画" type="Setsu">
        <articles number="第十五条">
          <article_item number="第十五条">
            未施行
          </article_item>
        </articles>
      </section>
      <section title="第四節　女性の職業選択に資する情報の公表" type="Setsu">
        <articles number="第十六条">
          <article_item number="第十六条">
            未施行 
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十七条">
          <article_item number="第十七条">
            未施行 
          </article_item>
        </articles>
      </section>
    </section>
    <section title="第四章　女性の職業生活における活躍を推進するための支援措置" type="Sho">
      <articles number="第十八条" title="（職業指導等の措置等）">
        <article_item number="第十八条">
          国は、女性の職業生活における活躍を推進するため、職業指導、職業紹介、職業訓練、創業の支援その他の必要な措置を講ずるよう努めるものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          地方公共団体は、女性の職業生活における活躍を推進するため、前項の措置と相まって、職業生活を営み、又は営もうとする女性及びその家族その他の関係者からの相談に応じ、関係機関の紹介その他の情報の提供、助言その他の必要な措置を講ずるよう努めるものとする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          地方公共団体は、前項に規定する業務に係る事務の一部を、その事務を適切に実施することができるものとして内閣府令で定める基準に適合する者に委託することができる。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          前項の規定による委託に係る事務に従事する者又は当該事務に従事していた者は、正当な理由なく、当該事務に関して知り得た秘密を漏らしてはならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十九条" title="（財政上の措置等）">
        <article_item number="第十九条">
          国は、女性の職業生活における活躍の推進に関する地方公共団体の施策を支援するために必要な財政上の措置その他の措置を講ずるよう努めるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十条" title="（国等からの受注機会の増大）">
        <article_item number="第二十条">
          国は、女性の職業生活における活躍の推進に資するため、国及び公庫等（沖縄振興開発金融公庫その他の特別の法律によって設立された法人であって政令で定めるものをいう。）の役務又は物件の調達に関し、予算の適正な使用に留意しつつ、認定一般事業主その他の女性の職業生活における活躍に関する状況又は女性の職業生活における活躍の推進に関する取組の実施の状況が優良な一般事業主（次項において「認定一般事業主等」という。）の受注の機会の増大その他の必要な施策を実施するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          地方公共団体は、国の施策に準じて、認定一般事業主等の受注の機会の増大その他の必要な施策を実施するように努めるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十一条" title="（啓発活動）">
        <article_item number="第二十一条">
          国及び地方公共団体は、女性の職業生活における活躍の推進について、国民の関心と理解を深め、かつ、その協力を得るとともに、必要な啓発活動を行うものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十二条" title="（情報の収集、整理及び提供）">
        <article_item number="第二十二条">
          国は、女性の職業生活における活躍の推進に関する取組に資するよう、国内外における女性の職業生活における活躍の状況及び当該取組に関する情報の収集、整理及び提供を行うものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十三条" title="（協議会）">
        <article_item number="第二十三条">
          当該地方公共団体の区域において女性の職業生活における活躍の推進に関する事務及び事業を行う国及び地方公共団体の機関（以下この条において「関係機関」という。）は、第十八条第一項の規定により国が講ずる措置及び同条第二項の規定により地方公共団体が講ずる措置に係る事例その他の女性の職業生活における活躍の推進に有用な情報を活用することにより、当該区域において女性の職業生活における活躍の推進に関する取組が効果的かつ円滑に実施されるようにするため、関係機関により構成される協議会（以下「協議会」という。）を組織することができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          協議会を組織する関係機関は、当該地方公共団体の区域内において第十八条第三項の規定による事務の委託がされている場合には、当該委託を受けた者を協議会の構成員として加えるものとする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          協議会を組織する関係機関は、必要があると認めるときは、協議会に次に掲げる者を構成員として加えることができる。
          <go>
            <go_item number="一">
              一般事業主の団体又はその連合団体
            </go_item>
            <go_item number="二">
              学識経験者
            </go_item>
            <go_item number="三">
              その他当該関係機関が必要と認める者
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="４">
          協議会は、関係機関及び前二項の構成員（以下この項において「関係機関等」という。）が相互の連絡を図ることにより、女性の職業生活における活躍の推進に有用な情報を共有し、関係機関等の連携の緊密化を図るとともに、地域の実情に応じた女性の職業生活における活躍の推進に関する取組について協議を行うものとする。
        </article_item>
        <article_item number="５">
          協議会が組織されたときは、当該地方公共団体は、内閣府令で定めるところにより、その旨を公表しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十四条" title="（秘密保持義務）">
        <article_item number="第二十四条">
          協議会の事務に従事する者又は協議会の事務に従事していた者は、正当な理由なく、協議会の事務に関して知り得た秘密を漏らしてはならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十五条" title="（協議会の定める事項）">
        <article_item number="第二十五条">
          前二条に定めるもののほか、協議会の組織及び運営に関し必要な事項は、協議会が定める。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第五章　雑則" type="Sho">
      <articles number="第二十六条">
        <article_item number="第二十六条">
          未施行
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十七条">
        <article_item number="第二十七条">
          未施行
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十八条" title="（政令への委任）">
        <article_item number="第二十八条">
          この法律に定めるもののほか、この法律の実施のため必要な事項は、政令で定める。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第六章　罰則" type="Sho">
      <articles number="第二十九条">
        <article_item number="第二十九条">
          未施行
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十条">
        <article_item number="第三十条">
          次の各号のいずれかに該当する者は、一年以下の懲役又は五十万円以下の罰金に処する。
          <go>
            <go_item number="一">
              第十八条第四項の規定に違反した者
            </go_item>
            <go_item number="二">
              第二十四条の規定に違反した者
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十一条から第三十四条">
        <article_item number="第三十一条から第三十四条">
          未施行
        </article_item>
      </articles>
    </section>
  </body>
</law>
