<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>特許法等の一部を改正する法律の施行に伴う関係政令の整備及び経過措置に関する政令　抄</title>
    <defined>平成二十七年一月二十八日政令第二十六号</defined>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        内閣は、特許法等の一部を改正する法律（平成二十六年法律第三十六号）の施行に伴い、並びに同法附則第九条及び関係法律の規定に基づき、この政令を制定する。
      </p>
    </preamble>
    <section title="第一章　関係政令の整備" type="Sho">
      <articles number="第一条" title="（特許法施行令の一部改正）">
        <article_item number="第一条">
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（実用新案法施行令の一部改正）">
        <article_item number="第二条">
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（商標法施行令の一部改正）">
        <article_item number="第三条">
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（特許法等関係手数料令の一部改正）">
        <article_item number="第四条">
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条" title="（特許登録令の一部改正）">
        <article_item number="第五条">
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条" title="（実用新案登録令の一部改正）">
        <article_item number="第六条">
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条" title="（意匠登録令の一部改正）">
        <article_item number="第七条">
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条" title="（商標登録令の一部改正）">
        <article_item number="第八条">
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条" title="（特定商取引に関する法律施行令の一部改正）">
        <article_item number="第九条">
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十条" title="（特許協力条約に基づく国際出願等に関する法律施行令の一部改正）">
        <article_item number="第十条">
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十一条" title="（弁理士法施行令の一部改正）">
        <article_item number="第十一条">
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十二条" title="（特許法等の一部を改正する法律の一部の施行に伴う関係政令の整備に関する政令の一部改正）">
        <article_item number="第十二条">
          略
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十三条" title="（経済産業省組織令の一部改正）">
        <article_item number="第十三条">
          略
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第二章　経過措置" type="Sho">
      <articles number="第十四条">
        <article_item number="第十四条">
          特許法等の一部を改正する法律（以下「平成二十六年改正法」という。）の施行前に平成二十六年改正法第一条の規定による改正前の特許法（昭和三十四年法律第百二十一号）第六十六条第三項の規定により同項各号に掲げる事項を掲載した特許公報の発行がされていない特許であって、次の表の上欄に掲げるものについての平成二十六年改正法第一条の規定による改正後の特許法第百十三条の規定による特許異議の申立てについては、その特許が同表の下欄に掲げる事由のいずれかに該当することを理由としてしなければならない。
          <table>
            <tr>
              <td>
                一　特許法等の一部を改正する法律（平成六年法律第百十六号。この項において「平成六年改正法」という。）附則第六条第一項の規定により願書に添付した明細書若しくは図面の補正についてなお従前の例によることとされた特許出願に係る特許又は同条第二項の規定によりなお従前の例によることとされた特許出願に係る特許
              </td>
              <td>
                イ　その特許が平成六年改正法第一条の規定による改正前の特許法（この項において「平成六年旧特許法」という。）第十七条第二項（平成六年旧特許法第十七条の二第二項において準用する場合を含む。）に規定する要件を満たしていない補正をした特許出願に対してされたこと。<br/>ロ　その特許が平成六年旧特許法第二十五条、第二十九条、第二十九条の二、第三十二条又は第三十九条第一項から第四項までの規定に違反してされたこと。<br/>ハ　その特許が条約に違反してされたこと。<br/>ニ　その特許が平成六年旧特許法第三十六条第四項、第五項第一号若しくは第二号又は第六項に規定する要件を満たしていない特許出願に対してされたこと。
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                二　特許法等の一部を改正する法律（平成十年法律第五十一号。この項において「平成十年改正法」という。）附則第二条第一項の規定によりなお従前の例によることとされた特許出願に係る特許（前項に掲げる特許を除く。）
              </td>
              <td>
                イ　その特許が平成十年改正法第一条の規定による改正前の特許法（この項において「平成十年旧特許法」という。）第十七条の二第三項に規定する要件を満たしていない補正をした特許出願（外国語書面出願（平成十年旧特許法第三十六条の二第二項に規定する外国語書面出願をいう。ホにおいて同じ。）を除く。）に対してされたこと。<br/>ロ　その特許が平成十年旧特許法第二十五条、第二十九条、第二十九条の二、第三十二条又は第三十九条第一項から第四項までの規定に違反してされたこと。<br/>ハ　その特許が条約に違反してされたこと。<br/>ニ　その特許が平成十年旧特許法第三十六条第四項又は第六項（第四号を除く。）に規定する要件を満たしていない特許出願に対してされたこと。<br/>ホ　外国語書面出願に係る特許の願書に添付した明細書、特許請求の範囲又は図面に記載した事項が平成十年旧特許法第三十六条の二第一項に規定する外国語書面に記載した事項の範囲内にないこと。
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                三　特許法等の一部を改正する法律（平成十一年法律第四十一号。この項において「平成十一年改正法」という。）附則第二条第一項の規定により発明の新規性の要件についてなお従前の例によることとされた特許出願に係る特許（前二項に掲げる特許を除く。）
              </td>
              <td>
                イ　その特許が平成十一年改正法第一条の規定による改正前の特許法（この項において「平成十一年旧特許法」という。）第十七条の二第三項に規定する要件を満たしていない補正をした特許出願（外国語書面出願（平成十一年旧特許法第三十六条の二第二項に規定する外国語書面出願をいう。ホにおいて同じ。）を除く。）に対してされたこと。<br/>ロ　その特許が平成十一年旧特許法第二十五条、第二十九条、第二十九条の二、第三十二条又は第三十九条第一項から第四項までの規定に違反してされたこと。<br/>ハ　その特許が条約に違反してされたこと。<br/>ニ　その特許が平成十一年旧特許法第三十六条第四項又は第六項（第四号を除く。）に規定する要件を満たしていない特許出願に対してされたこと。<br/>ホ　外国語書面出願に係る特許の願書に添付した明細書、特許請求の範囲又は図面に記載した事項が平成十一年旧特許法第三十六条の二第一項に規定する外国語書面に記載した事項の範囲内にないこと。
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                四　特許法等の一部を改正する法律（平成十四年法律第二十四号。この項において「平成十四年改正法」という。）附則第二条第一項の規定によりなお従前の例によることとされた特許出願に係る特許（前三項に掲げる特許を除く。）
              </td>
              <td>
                イ　その特許が平成十四年改正法第一条の規定による改正前の特許法（この項において「平成十四年旧特許法」という。）第十七条の二第三項に規定する要件を満たしていない補正をした特許出願（外国語書面出願（平成十四年旧特許法第三十六条の二第二項に規定する外国語書面出願をいう。ホにおいて同じ。）を除く。）に対してされたこと。<br/>ロ　その特許が平成十四年旧特許法第二十五条、第二十九条、第二十九条の二、第三十二条又は第三十九条第一項から第四項までの規定に違反してされたこと。<br/>ハ　その特許が条約に違反してされたこと。<br/>ニ　その特許が平成十四年旧特許法第三十六条第四項又は第六項（第四号を除く。）に規定する要件を満たしていない特許出願に対してされたこと。<br/>ホ　外国語書面出願に係る特許の願書に添付した明細書、特許請求の範囲又は図面に記載した事項が平成十四年旧特許法第三十六条の二第一項に規定する外国語書面に記載した事項の範囲内にないこと。
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                五　特許法等の一部を改正する法律（平成二十三年法律第六十三号。この項において「平成二十三年改正法」という。）附則第二条第八項の規定によりなお従前の例によることとされた特許出願に係る特許（前各項に掲げる特許を除く。）
              </td>
              <td>
                イ　その特許が平成二十三年改正法第一条の規定による改正前の特許法（この項において「平成二十三年旧特許法」という。）第十七条の二第三項に規定する要件を満たしていない補正をした特許出願（外国語書面出願（平成二十三年旧特許法第三十六条の二第二項に規定する外国語書面出願をいう。ホにおいて同じ。）を除く。）に対してされたこと。<br/>ロ　その特許が平成二十三年旧特許法第二十五条、第二十九条、第二十九条の二、第三十二条又は第三十九条第一項から第四項までの規定に違反してされたこと。<br/>ハ　その特許が条約に違反してされたこと。<br/>ニ　その特許が平成二十三年旧特許法第三十六条第四項第一号又は第六項（第四号を除く。）に規定する要件を満たしていない特許出願に対してされたこと。<br/>ホ　外国語書面出願に係る特許の願書に添付した明細書、特許請求の範囲又は図面に記載した事項が平成二十三年旧特許法第三十六条の二第一項に規定する外国語書面に記載した事項の範囲内にないこと。
              </td>
            </tr>
          </table>
        </article_item>
      </articles>
    </section>
  </body>
</law>
