<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>予防接種実施規則</title>
    <defined>昭和三十三年九月十七日厚生省令第二十七号</defined>
    <updated>平成二五年九月一一日厚生労働省令第一〇〇号</updated>
  </head>
  <body>
    <content>
      <sho title="第一章　総則">
        <articles number="第一条" title="（通則）">
          <article_item>
            予防接種法（昭和二十三年法律第六十八号。以下「法」という。）に基いて行う予防接種の実施方法は、この規則の定めるところによる。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二条" title="（使用接種液）">
          <article_item>
            予防接種には、薬事法（昭和三十五年法律第百四十五号）第四十三条第一項に規定する検定に合格し、かつ、同法第四十二条第一項の規定に基づく厚生労働大臣の定める基準に現に適合している接種液を用いなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三条" title="（接種用器具の滅菌等）">
          <article_item>
            接種用器具は、乾熱、高圧蒸気、煮沸、エチレンオキサイドガス又はコバルト六〇から放出されるガンマ線によって滅菌されていなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            注射筒、注射針及び多圧針は、被接種者ごとに取り換えなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四条" title="（健康状態を診断する方法）">
          <article_item>
            法第七条に規定する厚生労働省令で定める方法は、問診、検温及び診察とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第五条" title="（母子健康手帳の提示）">
          <article_item>
            法第五条第一項又は第六条第一項若しくは第三項の規定による予防接種を行う者は、その対象者が母子保健法（昭和四十年法律第百四十一号）第十六条第一項の規定により交付された母子健康手帳に係る乳児又は幼児である場合には、当該予防接種を行うに当たっては、その保護者に対し、母子健康手帳の提示を求めなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第五条の二" title="（説明と同意の取得）">
          <article_item>
            予防接種を行うに当たっては、あらかじめ被接種者又はその保護者に対して、予防接種の有効性及び安全性並びに副反応について当該者の理解を得るよう、適切な説明を行い、文書により同意を得なければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第六条" title="（予防接種を受けることが適当でない者）">
          <article_item>
            法第七条に規定する厚生労働省令で定める者は、予防接種法施行規則（昭和二十三年厚生省令第三十六号）第二条第二号から第七号までに掲げる者とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第七条" title="（接種後の注意事項の通知）">
          <article_item>
            予防接種を行うに当たっては、被接種者又はその保護者に対して、次の事項を知らせなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                高熱、けいれん等の症状を呈した場合には、速やかに医師の診察を受けること。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                医師の診察を受けた場合には、速やかに当該予防接種を行った都道府県知事又は市町村長に通報すること。
              </go_item>
              <go_item number="三">
                前二号に掲げる事項のほか、接種後の安静その他接種後に特に注意すべき事項
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第八条" title="（臨時の予防接種）">
          <article_item>
            ジフテリア、百日せき、急性灰白髄炎、破傷風、麻しん、風しん、日本脳炎、結核、Ｈｉｂ感染症、肺炎球菌感染症（小児がかかるものに限る。）、ヒトパピローマウイルス感染症又はインフルエンザの臨時の予防接種に係る接種方法及び接種量は、次章から第九章までに定めるところを標準とし、被接種者の年齢、身体の状況、既に受けた当該予防接種の回数等に応じて決定しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第二章　ジフテリア、百日せき、急性灰白髄炎及び破傷風の予防接種">
        <articles number="第九条" title="（第一期予防接種の初回接種）">
          <article_item>
            ジフテリア又は破傷風の第一期の予防接種の初回接種は、沈降精製百日せきジフテリア破傷風不活化ポリオ混合ワクチン又は沈降精製百日せきジフテリア破傷風混合ワクチンを二十日から五十六日までの間隔をおいて三回皮下に注射するか、又は、沈降ジフテリア破傷風混合トキソイドを二十日から五十六日までの間隔をおいて二回皮下に注射するものとし、接種量は、毎回〇・五ミリリットルとする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            百日せきの第一期の予防接種の初回接種は、沈降精製百日せきジフテリア破傷風不活化ポリオ混合ワクチン又は沈降精製百日せきジフテリア破傷風混合ワクチンを前項に規定する間隔をおいて三回皮下に注射するものとし、接種量は、毎回〇・五ミリリットルとする。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            急性灰白髄炎の第一期の予防接種の初回接種は、沈降精製百日せきジフテリア破傷風不活化ポリオ混合ワクチンを第一項に規定する間隔をおいて三回皮下に注射するか、又は、不活化ポリオワクチンを二十日以上の間隔をおいて三回皮下に注射するものとし、接種量は、毎回〇・五ミリリットルとする。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            ジフテリア、百日せき、急性灰白髄炎及び破傷風について同時に行う第一期の予防接種の初回接種は、沈降精製百日せきジフテリア破傷風不活化ポリオ混合ワクチンを第一項に規定する間隔をおいて三回皮下に注射するものとし、接種量は、毎回〇・五ミリリットルとする。
          </article_item>
          <article_item number="５">
            ジフテリア、百日せき及び破傷風について同時に行う第一期の予防接種の初回接種は、沈降精製百日せきジフテリア破傷風不活化ポリオ混合ワクチン又は沈降精製百日せきジフテリア破傷風混合ワクチンを、ジフテリア、百日せき及び急性灰白髄炎について、ジフテリア、急性灰白髄炎及び破傷風について又は百日せき、急性灰白髄炎及び破傷風について同時に行う第一期の予防接種の初回接種は、沈降精製百日せきジフテリア破傷風不活化ポリオ混合ワクチンを第一項に規定する間隔をおいて三回皮下に注射するものとし、接種量は、毎回〇・五ミリリットルとする。
          </article_item>
          <article_item number="６">
            ジフテリア及び破傷風について同時に行う第一期の予防接種の初回接種は、沈降精製百日せきジフテリア破傷風不活化ポリオ混合ワクチン又は沈降精製百日せきジフテリア破傷風混合ワクチンを第一項に規定する間隔をおいて三回皮下に注射するか、又は、沈降ジフテリア破傷風混合トキソイドを同項に規定する間隔をおいて二回皮下に注射するものとし、接種量は、毎回〇・五ミリリットルとする。
          </article_item>
          <article_item number="７">
            ジフテリア及び百日せきについて又は百日せき及び破傷風について同時に行う第一期の予防接種の初回接種は、沈降精製百日せきジフテリア破傷風不活化ポリオ混合ワクチン又は沈降精製百日せきジフテリア破傷風混合ワクチンを、ジフテリア及び急性灰白髄炎について、百日せき及び急性灰白髄炎について又は急性灰白髄炎及び破傷風について同時に行う第一期の予防接種の初回接種は、沈降精製百日せきジフテリア破傷風不活化ポリオ混合ワクチンを第一項に規定する間隔をおいて三回皮下に注射するものとし、接種量は、毎回〇・五ミリリットルとする。
          </article_item>
          <article_item number="８">
            前各項の規定に基づき第一項に規定する間隔をおいている間に、明らかな発熱を呈していること又は急性の疾患にかかっていること等のやむを得ない事情により、予防接種を受けることができなかった者については、当該者が予防接種法施行令（昭和二十三年政令第百九十七号。以下「令」という。）第一条の二の表ジフテリア若しくは破傷風の項の予防接種の対象者欄第一号に規定するもの又は百日せき若しくは急性灰白髄炎の予防接種の対象者であって当該事由が消滅した後速やかに接種したときは、前各項の規定による第一項に規定する間隔をおいたものとみなす。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十条" title="（第一期予防接種の追加接種）">
          <article_item>
            ジフテリア又は破傷風の第一期の予防接種の追加接種は、沈降精製百日せきジフテリア破傷風不活化ポリオ混合ワクチン、沈降精製百日せきジフテリア破傷風混合ワクチン又は沈降ジフテリア破傷風混合トキソイドを、百日せきの第一期の予防接種の追加接種は、沈降精製百日せきジフテリア破傷風不活化ポリオ混合ワクチン又は沈降精製百日せきジフテリア破傷風混合ワクチンを、急性灰白髄炎の第一期の予防接種の追加接種は、沈降精製百日せきジフテリア破傷風不活化ポリオ混合ワクチン又は不活化ポリオワクチンを前条の初回接種終了後六月以上の間隔をおいて一回皮下に注射するものとし、接種量は、〇・五ミリリットルとする。 
          </article_item>
          <article_item number="２">
            ジフテリア、百日せき、急性灰白髄炎及び破傷風について同時に行う第一期の予防接種の追加接種は、沈降精製百日せきジフテリア破傷風不活化ポリオ混合ワクチンを前項に規定する間隔をおいて一回皮下に注射するものとし、接種量は、〇・五ミリリットルとする。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            ジフテリア、百日せき及び破傷風について同時に行う第一期の予防接種の追加接種は、沈降精製百日せきジフテリア破傷風不活化ポリオ混合ワクチン又は沈降精製百日せきジフテリア破傷風混合ワクチンを、ジフテリア、百日せき及び急性灰白髄炎について、ジフテリア、急性灰白髄炎及び破傷風について又は百日せき、急性灰白髄炎及び破傷風について同時に行う第一期の予防接種の追加接種は、沈降精製百日せきジフテリア破傷風不活化ポリオ混合ワクチンを第一項に規定する間隔をおいて一回皮下に注射するものとし、接種量は、〇・五ミリリットルとする。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            ジフテリア及び破傷風について同時に行う第一期の予防接種の追加接種は、沈降精製百日せきジフテリア破傷風不活化ポリオ混合ワクチン、沈降精製百日せきジフテリア破傷風混合ワクチン又は沈降ジフテリア破傷風混合トキソイドを、ジフテリア及び百日せきについて又は百日せき及び破傷風について同時に行う第一期の予防接種の追加接種は、沈降精製百日せきジフテリア破傷風不活化ポリオ混合ワクチン又は沈降精製百日せきジフテリア破傷風混合ワクチンを、ジフテリア及び急性灰白髄炎について、百日せき及び急性灰白髄炎について又は急性灰白髄炎及び破傷風について同時に行う第一期の予防接種の追加接種は、沈降精製百日せきジフテリア破傷風不活化ポリオ混合ワクチンを第一項に規定する間隔をおいて一回皮下に注射するものとし、接種量は、〇・五ミリリットルとする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十一条" title="（第二期予防接種）">
          <article_item>
            ジフテリア又は破傷風の第二期の予防接種は、沈降ジフテリア破傷風混合トキソイドを一回皮下に注射するものとし、接種量は、〇・一ミリリットルとする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            ジフテリア及び破傷風について同時に行う第二期の予防接種は、沈降ジフテリア破傷風混合トキソイドを一回皮下に注射するものとし、接種量は、〇・一ミリリットルとする。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第三章　麻しん及び風しんの予防接種 ">
        <articles number="第十二条" title="（第一期予防接種）">
          <article_item>
            麻しんの第一期の予防接種は、乾燥弱毒生麻しんワクチン又は乾燥弱毒生麻しん風しん混合ワクチンを一回皮下に注射するものとし、接種量は、〇・五ミリリットルとする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            風しんの第一期の予防接種は、乾燥弱毒生風しんワクチン又は乾燥弱毒生麻しん風しん混合ワクチンを一回皮下に注射するものとし、接種量は、〇・五ミリリットルとする。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            麻しん及び風しんについて同時に行う第一期の予防接種は、乾燥弱毒生麻しん風しん混合ワクチンを一回皮下に注射するものとし、接種量は、〇・五ミリリットルとする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十三条" title="（第二期予防接種）">
          <article_item>
            麻しんの第二期の予防接種は、乾燥弱毒生麻しんワクチン又は乾燥弱毒生麻しん風しん混合ワクチンを一回皮下に注射するものとし、接種量は、〇・五ミリリットルとする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            風しんの第二期の予防接種は、乾燥弱毒生風しんワクチン又は乾燥弱毒生麻しん風しん混合ワクチンを一回皮下に注射するものとし、接種量は、〇・五ミリリットルとする。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            麻しん及び風しんについて同時に行う第二期の予防接種は、乾燥弱毒生麻しん風しん混合ワクチンを一回皮下に注射するものとし、接種量は、〇・五ミリリットルとする。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第四章　日本脳炎の予防接種">
        <articles number="第十四条" title="（第一期予防接種）">
          <article_item>
            日本脳炎の第一期の予防接種の初回接種は、乾燥細胞培養日本脳炎ワクチンを六日から二十八日までの間隔をおいて二回皮下に注射するものとし、接種量は、毎回〇・五ミリリットルとする。ただし、接種量は、三歳未満の者にあつては〇・二五ミリリットルとする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            日本脳炎の第一期の予防接種の追加接種は、第一期予防接種の初回接種終了後おおむね一年を経過した時期に乾燥細胞培養日本脳炎ワクチンを一回皮下に注射するものとし、接種量は、〇・五ミリリットルとする。ただし、接種量は、三歳未満の者にあっては〇・二五ミリリットルとする。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            前二項の規定に基づき接種の間隔をおいている間に、明らかな発熱を呈していること又は急性の疾患にかかっていること等のやむを得ない事情により、予防接種を受けることができなかった者については、当該者が令第一条の二の表日本脳炎の項の予防接種の対象者の欄第一号に規定する者であって当該事由が消滅した後速やかに接種したときは、前二項の規定による接種の間隔をおいたものとみなす。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十五条" title="（第二期予防接種）">
          <article_item>
            日本脳炎の第二期の予防接種は、乾燥細胞培養日本脳炎ワクチンを一回皮下に注射するものとし、接種量は、〇・五ミリリットルとする。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第五章　結核の予防接種">
        <articles number="第十六条" title="（接種の方法）">
          <article_item>
            結核の定期の予防接種は、経皮接種用乾燥ＢＣＧワクチンの懸濁液を上腕外側のほぼ中央部に滴下し、管針法により一回行うものとする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            管針法は、接種部位の皮膚を緊張させ、懸濁液を塗った後、九本針植付けの管針を接種皮膚面に対してほぼ垂直に保ち、これを強く圧して行うものとする。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            接種数は二箇とし、管針の円跡は相互に接するものとする。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第六章　Ｈｉｂ感染症の予防接種">
        <articles number="第十七条" title="（接種の方法）">
          <article_item>
            Ｈｉｂ感染症の予防接種の初回接種は、次の表の上欄に掲げる対象者ごとに、それぞれ同表の下欄に掲げる方法で行うものとする。
            <table>
              <tr>
                <td>
                  対象者
                </td>
                <td>
                  方法
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  初回接種の開始時に生後二月から生後七月に至るまでの間にある者
                </td>
                <td>
                  乾燥ヘモフィルスｂ型ワクチンを二十七日（医師が必要と認めるときは、二十日）から五十六日までの間隔をおいて三回皮下に注射するものとし、接種量は、毎回〇・五ミリリットルとする。
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  初回接種の開始時に生後七月に至った日の翌日から生後十二月に至るまでの間にある者
                </td>
                <td>
                  乾燥ヘモフィルスｂ型ワクチンを二十七日（医師が必要と認めるときは、二十日）から五十六日までの間隔をおいて二回皮下に注射するものとし、接種量は、毎回〇・五ミリリットルとする。
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  初回接種の開始時に生後十二月に至った日の翌日から生後六十月に至るまでの間にある者
                </td>
                <td>
                  乾燥ヘモフィルスｂ型ワクチンを一回皮下に注射するものとし、接種量は、〇・五ミリリットルとする。
                </td>
              </tr>
            </table>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            Ｈｉｂ感染症の予防接種の追加接種は、初回接種の開始時に生後二月から生後十二月に至るまでの間にあった者に対し、前項の初回接種終了後七月から十三月までの間隔をおいて、乾燥ヘモフィルスｂ型ワクチンを一回皮下に注射するものとし、接種量は、〇・五ミリリットルとする。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            前二項の規定に基づき前二項に規定する間隔をおいている間に、明らかな発熱を呈していること又は急性の疾患にかかっていること等のやむを得ない事情により、予防接種を受けることができなかった者については、当該者が令第一条の二第一項の表Ｈｉｂ感染症の項の下欄に掲げる者であって当該事由が消滅した後速やかに接種したときは、前二項の規定による接種の間隔をおいたものとみなす。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            令第一条の二第二項に規定するところにより、Ｈｉｂ感染症の予防接種を受けることができなかったと認められ、Ｈｉｂ感染症に係る法第五条第一項の政令で定める者とされた者については、初回接種の開始時に生後十二月に至った日の翌日から生後六十月に至るまでの間にある者とみなし、第一項の規定を適用する。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第七章　小児の肺炎球菌感染症の予防接種">
        <articles number="第十八条" title="（接種の方法）">
          <article_item>
            肺炎球菌感染症（小児がかかるものに限る。）の予防接種の初回接種は、次の表の上欄に掲げる対象者ごとに、それぞれ同表の下欄に掲げる方法で行うものとする。
            <table>
              <tr>
                <td>
                  対象者
                </td>
                <td>
                  方法
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  初回接種の開始時に生後二月から生後七月に至るまでの間にある者
                </td>
                <td>
                  生後十二月に至るまでの間に、沈降七価肺炎球菌結合型ワクチンを二十七日以上の間隔をおいて三回皮下に注射するものとし、接種量は、毎回〇・五ミリリットルとする。
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  初回接種の開始時に生後七月に至った日の翌日から生後十二月に至るまでの間にある者
                </td>
                <td>
                  生後十二月に至るまでの間に、沈降七価肺炎球菌結合型ワクチンを二十七日以上の間隔をおいて二回皮下に注射するものとし、接種量は、毎回〇・五ミリリットルとする。
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  初回接種の開始時に生後十二月に至った日の翌日から生後二十四月に至るまでの間にある者
                </td>
                <td>
                  沈降七価肺炎球菌結合型ワクチンを六十日以上の間隔をおいて二回皮下に注射するものとし、接種量は、毎回〇・五ミリリットルとする。
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  初回接種の開始時に生後二十四月に至った日の翌日から生後六十月に至るまでの間にある者
                </td>
                <td>
                  沈降七価肺炎球菌結合型ワクチンを一回皮下に注射するものとし、接種量は、〇・五ミリリットルとする。
                </td>
              </tr>
            </table>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            肺炎球菌感染症（小児がかかるものに限る。）の予防接種の追加接種は、次の表の上欄に掲げる対象者ごとに、それぞれ同表の下欄に掲げる方法で行うものとする。
            <table>
              <tr>
                <td>
                  対象者
                </td>
                <td>
                  方法
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  初回接種の開始時に生後二月から生後七月に至るまでの間にあった者
                </td>
                <td>
                  前項の初回接種に係る最後の注射終了後六十日以上の間隔をおいて沈降七価肺炎球菌結合型ワクチンを一回皮下に注射するものとし、接種量は、〇・五ミリリットルとする。
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  初回接種の開始時に生後七月に至った日の翌日から生後十二月に至るまでの間にあった者
                </td>
                <td>
                  前項の初回接種に係る最後の注射終了後六十日以上の間隔をおいた後であって、生後十二月に至った日以降において、沈降七価肺炎球菌結合型ワクチンを一回皮下に注射するものとし、接種量は、〇・五ミリリットルとする。
                </td>
              </tr>
            </table>
          </article_item>
          <article_item number="３">
            令第一条の二第二項に規定するところにより、肺炎球菌感染症（小児がかかるものに限る。）の予防接種を受けることができなかったと認められ、肺炎球菌感染症（小児がかかるものに限る。）に係る法第五条第一項の政令で定める者とされた者については、初回接種の開始時に生後二十四月に至った日の翌日から生後六十月に至るまでの間にある者とみなし、第一項の規定を適用する。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第八章　ヒトパピローマウイルス感染症の予防接種">
        <articles number="第十九条" title="（接種の方法）">
          <article_item>
            ヒトパピローマウイルス感染症の予防接種の初回接種は、組換え沈降二価ヒトパピローマウイルス様粒子ワクチンを一月から二月半までの間隔をおいて二回筋肉内に注射した後、一回目の注射から五月から十二月までの間隔をおいて一回筋肉内に注射するか、又は、組換え沈降四価ヒトパピローマウイルス様粒子ワクチンを一月以上の間隔をおいて二回筋肉内に注射した後、三月以上の間隔をおいて一回筋肉内に注射するものとし、接種量は、毎回〇・五ミリリットルとする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項の規定に基づき同項に規定する間隔をおいている間に、明らかな発熱を呈していること又は急性の疾患にかかっていること等のやむを得ない事情により、予防接種を受けることができなかった者については、当該者が令第一条の二第一項の表ヒトパピローマウイルス感染症の項の下欄に掲げる者であって当該事由が消滅した後速やかに接種したときは、前項の規定による接種の間隔をおいたものとみなす。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第九章　インフルエンザの予防接種">
        <articles number="第二十条" title="（接種の方法）">
          <article_item>
            インフルエンザの定期の予防接種は、インフルエンザＨＡワクチンを毎年度一回皮下に注射するものとし、接種量は、〇・五ミリリットルとする。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
    </content>
  </body>
</law>
