<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>原子力発電施設解体引当金に関する省令</title>
    <defined>平成元年五月二十五日通商産業省令第三十号</defined>
    <updated>平成二五年一二月一八日経済産業省令第六一号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>電気事業法（昭和三十九年法律第百七十号）第三十六条の規定を実施するため、原子炉等廃止措置引当金に関する省令を次のように制定する。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条" title="（定義）">
        <article_item>
          この省令において使用する用語は、核原料物質、核燃料物質及び原子炉の規制に関する法律（昭和三十二年法律第百六十六号。以下「原子炉等規制法」という。）及び実用発電用原子炉の設置、運転等に関する規則（昭和五十三年通商産業省令第七十七号）において使用する用語の例によるほか、次の各号に掲げる用語の意義は、それぞれ当該各号に定めるところによる。
          <go>
            <go_item number="一">
              「特定原子力発電施設」とは、次に掲げるものをいう。
              <go>
                <go_item number="イ">
                  実用発電用原子炉に係る発電用原子炉施設のうち、原子炉本体、核燃料物質の取扱施設及び貯蔵施設、原子炉冷却系統施設、計測制御系統施設、核燃料物質によって汚染された物の廃棄施設（容器に封入され、又は容器と一体的に固型化された廃棄物を保管するための施設を除く。）並びに原子炉格納施設
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  イに掲げる施設が設置される建物及びその附属設備（原子炉本体が設置される建物の基礎を除く。）
                </go_item>
                <go_item number="ハ">
                  イに掲げる施設のほか、発電機その他の設備でロに掲げる建物内に設置されるもの
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
            <go_item number="二">
              「解体」とは、原子炉の運転の廃止の後に当該原子炉に係る特定原子力発電施設について行われる次に掲げるものをいう。
              <go>
                <go_item number="イ">
                  核燃料物質による汚染の除去
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  解体
                </go_item>
                <go_item number="ハ">
                  核燃料物質によって汚染された廃棄物を特定原子力発電施設を設置した工場又は事業所内で一時的に保管するための当該廃棄物の処理
                </go_item>
                <go_item number="ニ">
                  核燃料物質によって汚染された廃棄物の放射能濃度の測定及び評価
                </go_item>
                <go_item number="ホ">
                  核燃料物質によって汚染された廃棄物を埋設の方法により最終的に処分するための当該廃棄物の処理
                </go_item>
                <go_item number="ヘ">
                  廃棄物の運搬及び処分
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
            <go_item number="三">
              「対象電気事業者」とは、発電用原子炉設置者である電気事業者をいう。
            </go_item>
            <go_item number="四">
              「総見積額」とは、特定原子力発電施設ごとの解体に要する全費用の見積額をいう。
            </go_item>
            <go_item number="五">
              「想定総発電電力量」とは、特定原子力発電施設ごとの当該特定原子力発電施設に係る原子炉等規制法第四十三条の三の九第一項又は第二項の認可に係る出力で二十六万六千三百四時間運転する場合に発電される電力量をいう。
            </go_item>
            <go_item number="六">
              「積立期間」とは、特定原子力発電施設の設置後初めて発電した日の属する月から起算して五十年を経過する月までの期間（第二条の二第一項又は第四項の通知があった場合には、直近の当該通知があった期間）をいう。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（総見積額の承認）">
        <article_item>
          対象電気事業者は、毎事業年度、当該事業年度終了の日における総見積額を定め、当該事業年度末までに経済産業大臣の承認を受けなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の承認は、積立期間が終了する月の属する事業年度まで受けるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条の二" title="（積立期間の変更）">
        <article_item>
          経済産業大臣は、対象電気事業者から特定原子力発電施設に係る原子炉の運転の廃止（当該特定原子力発電施設の設置後初めて発電した日の属する月から起算して四十年を経過する月までの間に行われるものに限る。）に係る電気事業法第九条第一項の規定による届出を受けたときは、当該対象電気事業者に対し、当該特定原子力発電施設の設置後初めて発電した日の属する月から当該廃止が行われる日の属する月から起算して十年を経過する月までの期間を次条の積立てを行うべき積立期間として通知するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          対象電気事業者は、原子炉等規制法第四十三条の三の三十三第二項若しくは第三項の規定により読み替えて準用する原子炉等規制法第十二条の六第三項の規定による認可を受けたとき又は原子炉等規制法第四十三条の三の三十三第三項の規定により読み替えて準用する原子炉等規制法第十二条の六第五項の規定による届出をしたときは、速やかに、その旨を経済産業大臣に報告しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          前項の報告をする場合には、原子力規制委員会の認可を受けた、又は原子力規制委員会に届け出た廃止措置計画（原子炉等規制法第四十三条の三の三十三第二項に規定する廃止措置計画をいう。次項第二号において同じ。）の写しを添付しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          経済産業大臣は、第二項の報告を受けたときは、当該対象電気事業者に対し、当該報告に係る特定原子力発電施設の設置後初めて発電した日の属する月から次の各号に掲げる月のいずれか早い月までの期間を次条の積立てを行うべき積立期間として通知するものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              当該特定原子力発電施設に係る積立期間が終了する月
            </go_item>
            <go_item number="二">
              当該特定原子力発電施設に係る廃止措置計画における安全貯蔵期間が終了する日の属する月
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（積立て）">
        <article_item>
          対象電気事業者は、毎事業年度において、特定原子力発電施設ごとに、総見積額からこの条の規定により前事業年度までに積み立てられた原子力発電施設解体引当金の総額を控除して得た金額に次条第三項の規定により前事業年度までに取り崩された原子力発電施設解体引当金の総額を加えて得た金額（当該金額が零に満たない場合にあっては、零）を当該事業年度以降の積立期間の月数で除し、これに当該事業年度における積立期間の月数を乗じて得た金額を原子力発電施設解体引当金として積み立てなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（取崩し）">
        <article_item>
          対象電気事業者は、特定原子力発電施設ごとに、解体に要する費用の額を支出した毎事業年度において、前条の規定により積み立てられた原子力発電施設解体引当金の前事業年度末の残高（当該事業年度において同条の原子力発電施設解体引当金の積立てを行った場合にあっては、前事業年度末の残高に当該事業年度に積立てを行った金額を加えたもの。以下この項において同じ。）から、当該事業年度において支出した金額（前事業年度末の残高を超える場合にあっては、当該残高）に相当する金額を取り崩さなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          対象電気事業者は、解体が完了した日の属する事業年度の年度末において、前条の規定により積み立てられた当該解体を行った特定原子力発電施設に係る原子力発電施設解体引当金について、前項の規定による取崩しを行った後になお残高がある場合は、当該残高の全額を取り崩さなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          対象電気事業者は、毎事業年度において、特定原子力発電施設ごとに、前条の規定により前事業年度末までに積み立てられた原子力発電施設解体引当金の総額からこの項の規定により前事業年度末までに取り崩された原子力発電施設解体引当金の総額を控除して得た金額が総見積額を超える場合には、前条の規定により積み立てられた原子力発電施設解体引当金の前事業年度末の残高から当該超える金額を取り崩さなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          対象電気事業者は、前条の規定により積み立てられた原子力発電施設解体引当金について、前三項の規定により取り崩す場合を除き、当該引当金を取り崩してはならない。
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
