<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>商業登記規則</title>
    <defined>昭和三十九年三月十一日法務省令第二十三号</defined>
    <updated>平成二六年一二月一八日法務省令第三三号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        商業登記法（昭和三十八年法律第百二十五号）第百二十条の規定に基づき、商業登記規則を次のように定める。
      </p>
    </preamble>
    <section title="第一章　登記簿等" type="Sho">
      <articles number="第一条" title="（登記簿の編成）">
        <article_item number="第一条">
          商業登記簿（以下「登記簿」という。）は、登記簿の種類に従い、別表第一から第八までの上欄に掲げる各区に区分した登記記録をもつて編成する。ただし、外国会社登記簿は、日本に成立する会社で当該外国会社と同種のもの又は最も類似するものの登記簿の種類に従い、別表第五から第八までの上欄に掲げる各区に区分した登記記録をもつて編成する。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の区には、その区分に応じ、別表第一から第八までの下欄に掲げる事項を記録する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（閉鎖登記記録）">
        <article_item number="第二条">
          閉鎖した登記記録は、他の登記記録と区分して整理しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（副登記記録）">
        <article_item number="第三条">
          法務大臣は、登記記録に記録されている事項と同一の事項を記録する副登記記録を調製するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          登記官は、登記簿に記録した登記記録によつて登記の事務を行うことができないときは、前項の副登記記録によつてこれを行うことができる。この場合において、副登記記録に記録した事項は、登記記録に記録した事項とみなす。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          登記官は、登記簿に記録した登記記録によつて登記の事務を行うことができるようになつたときは、直ちに、前項の規定により副登記記録に記録した事項を登記記録に記録しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（受付番号）">
        <article_item number="第四条">
          受付番号は、一年ごとに更新しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条" title="（印鑑記録等の備付け）">
        <article_item number="第五条">
          登記所には、第九条第六項の規定による記録（以下「印鑑記録」という。）及び申請書類つづり込み帳を備える。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条" title="（副印鑑記録）">
        <article_item number="第六条">
          法務大臣は、印鑑記録に記録されている事項と同一の事項を記録する副印鑑記録を調製するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          登記官は、印鑑記録によつて印鑑の事務を行うことができないときは、前項の副印鑑記録によつてこれを行うことができる。この場合において、副印鑑記録に記録した事項は、印鑑記録に記録した事項とみなす。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          登記官は、印鑑記録によつて印鑑の事務を行うことができるようになつたときは、直ちに、前項の規定により副印鑑記録に記録した事項を印鑑記録に記録しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条">
        <article_item number="第七条">
          削除
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条">
        <article_item number="第八条">
          削除
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条" title="（印鑑の提出等）">
        <article_item number="第九条">
          印鑑の提出は、当該印鑑を明らかにした書面をもつてしなければならない。この場合においては、次の各号に掲げる印鑑を提出する者は、その書面にそれぞれ当該各号に定める事項（以下「印鑑届出事項」という。）のほか、氏名、住所、年月日及び登記所の表示を記載し、押印しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              商号使用者、未成年者、後見人（法人である場合を除く。）又は支配人を選任した商人（会社である場合を除く。）<br/>　　　　氏名、住所及び出生の年月日
            </go_item>
            <go_item number="二">
              後見人である法人の代表者（当該代表者が法人である場合にあつては、その職務を行うべき者）<br/>　　　　後見人である旨、商号又は名称、本店又は主たる事務所、資格、氏名及び出生の年月日（当該代表者が法人である場合にあつては、氏名に代え、当該法人の商号又は名称及び本店又は主たる事務所並びにその職務を行うべき者の氏名）
            </go_item>
            <go_item number="三">
              支配人<br/>　　　　支配人である旨、氏名、出生の年月日、支配人を置いた営業所及び商人の氏名又は商号
            </go_item>
            <go_item number="四">
              会社の代表者（当該代表者が法人である場合にあつては、その職務を行うべき者）<br/>　　　　商号、本店、資格、氏名及び出生の年月日（当該代表者が法人である場合にあつては、氏名に代え、当該法人の商号又は名称及び本店又は主たる事務所並びにその職務を行うべき者の氏名）
            </go_item>
            <go_item number="五">
              破産法（平成十六年法律第七十五号）の規定により会社につき選任された破産管財人若しくは保全管理人、民事再生法（平成十一年法律第二百二十五号）の規定により会社につき選任された管財人若しくは保全管理人、会社更生法（平成十四年法律第百五十四号）の規定により選任された管財人若しくは保全管理人、外国倒産処理手続の承認援助に関する法律（平成十二年法律第百二十九号）の規定により会社につき選任された承認管財人若しくは保全管理人、保険業法（平成七年法律第百五号）第二百四十一条第一項の保険管理人又は預金保険法（昭和四十六年法律第三十四号）第七十四条第一項の金融整理管財人若しくは同法第百二十六条の五第一項の預金保険機構（以下「管財人等」という。）（当該管財人等が法人である場合にあつては、その職務を行うべき者として指名された者）<br/>　　　　商号、本店、資格、氏名及び出生の年月日（当該管財人等が法人である場合にあつては、氏名に代え、当該法人の商号又は名称及び本店又は主たる事務所並びに当該指名された者の氏名）
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の書面には、商号使用者にあつては、商号をも記載しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          印鑑の大きさは、辺の長さが一センチメートルの正方形に収まるもの又は辺の長さが三センチメートルの正方形に収まらないものであつてはならない。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          印鑑は、照合に適するものでなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="５">
          第一項の書面には、次の各号に掲げる印鑑を提出する者の区分に応じ、それぞれ当該各号に定める書面を添付しなければならない。ただし、同項の書面の提出を受ける登記所において登記がされている法人（当該登記所の管轄区域内に本店又は主たる事務所を有するものに限る。）の代表者の資格を証する書面及び当該登記所に提出された印鑑に係る印鑑の証明書については、この限りでない。
          <go>
            <go_item number="一">
              商号使用者、未成年者、後見人（法人である場合を除く。）、支配人を選任した商人（会社である場合を除く。）、会社の代表者（法人である場合を除く。）又は管財人等（法人である場合を除く。）<br/>　　　　第一項後段の規定により同項の書面に押印した印鑑につき市区町村長の作成した証明書で作成後三月以内のもの
            </go_item>
            <go_item number="二">
              後見人である法人の代表者（当該代表者が法人である場合にあつては、その職務を行うべき者）<br/>　　　　登記所の作成した当該代表者の資格を証する書面及び第一項後段の規定により同項の書面に押印した印鑑につき登記所の作成した証明書でいずれも作成後三月以内のもの
            </go_item>
            <go_item number="三">
              支配人<br/>　　　　商人が支配人の印鑑に相違ないことを保証した書面及び当該書面の印鑑につき登記所の作成した証明書で作成後三月以内のもの
            </go_item>
            <go_item number="四">
              会社の代表者が法人である場合におけるその職務を行うべき者（当該法人の代表者に限る。）<br/>　　　　登記所の作成した当該法人の代表者の資格を証する書面及び第一項後段の規定により同項の書面に押印した印鑑につき登記所の作成した証明書でいずれも作成後三月以内のもの
            </go_item>
            <go_item number="五">
              会社の代表者が法人である場合におけるその職務を行うべき者（前号に掲げる者を除く。）<br/>　　　　当該法人の代表者が当該職務を行うべき者の印鑑に相違ないことを保証した書面及び当該書面の印鑑につき登記所の作成した証明書で作成後三月以内のもの
            </go_item>
            <go_item number="六">
              管財人等が法人である場合においてその職務を行うべき者として指名された者（当該法人の代表者に限る。）<br/>　　　　登記所の作成した当該代表者の資格を証する書面及び第一項後段の規定により同項の書面に押印した印鑑につき登記所の作成した証明書でいずれも作成後三月以内のもの
            </go_item>
            <go_item number="七">
              管財人等が法人である場合においてその職務を行うべき者として指名された者（前号に掲げる者を除く。）<br/>　　　　当該法人の代表者が当該指名された者の印鑑に相違ないことを保証した書面及び当該書面の印鑑につき登記所の作成した証明書で作成後三月以内のもの
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="６">
          提出のあつた印鑑及び印鑑届出事項は、磁気ディスク（これに準ずる方法により一定の事項を確実に記録することのできる物を含む。以下同じ。）に記録する。
        </article_item>
        <article_item number="７">
          印鑑の提出をした者は、印鑑届出事項のほか、氏名、住所、年月日及び登記所の表示を記載し、当該印鑑を押印した書面で印鑑の廃止の届出をすることができる。この場合において、印鑑カードを提示するときは、押印を要しない。
        </article_item>
        <article_item number="８">
          第二項の規定は、前項の場合に準用する。
        </article_item>
        <article_item number="９">
          後見人である法人の代表者（当該代表者が法人である場合にあつては、その職務を行うべき者。以下この項において同じ。）であつて印鑑の提出をしたものがその資格を喪失したときは、新たに後見人である法人の代表者となつた者は、その旨の届出をしなければならない。この場合には、当該法人の本店又は主たる事務所の所在地を管轄する登記所に届出をする場合を除き、当該法人の登記事項証明書で作成後三月以内のものを提出しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="１０">
          管財人等の職務を行うべき者として指名された者であつて印鑑の提出をしたものがその資格を喪失したときは、当該管財人等である法人の代表者（当該代表者が法人である場合にあつては、その職務を行うべき者。以下この項において同じ。）は、登記所に提出した印鑑を押印した書面でその旨の届出をしなければならない。この場合には、当該代表者が当該登記所に印鑑を提出している場合を除き、当該書面に押印した印鑑につき登記所の作成した証明書で作成後三月以内のものを当該書面に添付しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条の二" title="（資格喪失の場合等の印鑑記録の処理）">
        <article_item number="第九条の二">
          印鑑の提出をした者がその資格を喪失し、又は改印若しくは印鑑の廃止の届出をしたときは、登記官は、印鑑記録にその旨を記録しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前条第六項の規定により記録された事項で登記されたものにつき変更の登記又は登記の更正をしたときは、登記官は、印鑑記録にその旨を記録しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条の三" title="（改印等の請求）">
        <article_item number="第九条の三">
          登記所に提出された印鑑と照合すべき登記の申請書等の印鑑が照合に適さないものであるときは、登記官は、改印その他相当の措置をとることを求めることができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条の四" title="（印鑑カードの交付の請求等）">
        <article_item number="第九条の四">
          印鑑の提出をした者は、その印鑑を明らかにした上、印鑑届出事項のほか、氏名、住所、年月日及び登記所の表示を記載した書面を提出して、印鑑カードの交付を請求することができる。第九条第二項の規定は、この場合に準用する。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          後見人である法人の代表者（当該代表者が法人である場合にあつては、その職務を行うべき者）又は管財人等の職務を行うべき者として指名された者が前項の書面を提出するときは、その書面に当該後見人又は当該管財人等である法人の登記事項証明書で作成後三月以内のものを添付しなければならない。ただし、当該法人の本店又は主たる事務所の所在地を管轄する登記所に印鑑カードの交付を請求するときは、この限りでない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          印鑑の提出をした者がその資格を喪失し、又は印鑑の廃止をした場合においては、その者に替わつて新たに印鑑を提出する者は、印鑑の提出と同時に申し出ることにより、資格を喪失し、又は印鑑の廃止をした者の印鑑カードを承継して使用することができる。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          第一項の規定により印鑑カードの交付を請求する場合において、その送付を求めるときは、送付に要する費用を納付しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="５">
          前項の場合においては、送付に要する費用は、郵便切手又は民間事業者による信書の送達に関する法律（平成十四年法律第九十九号）第二条第六項に規定する一般信書便事業者若しくは同条第九項に規定する特定信書便事業者（以下「信書便事業者」と総称する。）による同条第二項に規定する信書便（以下「信書便」という。）の役務に関する料金の支払のために使用することができる証票であつて法務大臣の指定するもので納付しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="６">
          前項の指定は、告示してしなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条の五" title="（印鑑カードの交付等）">
        <article_item number="第九条の五">
          前条第一項の請求があつた場合には、登記官は、印鑑カードである旨及び印鑑カード番号を記載した磁気帯付きの印鑑カードを作成して、これを申請人に交付しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          登記官は、印鑑カードを交付するときは、印鑑記録及び前条第一項の書面にその印鑑カード番号及び交付の年月日を記録し、又は記載しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          印鑑カードの交付を受けた者は、印鑑届出事項のほか、氏名、住所、年月日及び登記所の表示を記載し、当該印鑑を押印した書面で印鑑カードの廃止の届出をすることができる。この場合において、印鑑カードを提示するときは、押印を要しない。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          第九条第二項の規定は、前項の場合に準用する。
        </article_item>
        <article_item number="５">
          印鑑カードの交付を受けた者は、その資格を喪失したとき、又は印鑑の廃止若しくは印鑑カードの廃止の届出をするときは、印鑑カードを返納しなければならない。ただし、前条第三項に規定する場合は、この限りでない。
        </article_item>
        <article_item number="６">
          印鑑カードの磁気的記録が毀損している等相当な理由があるときは、登記官は、印鑑カードの回収その他の必要な措置をとることができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条の六" title="（代理人による申請）">
        <article_item number="第九条の六">
          第九条第一項及び第七項、第九条の四第一項並びに第九条の五第三項の規定による印鑑の提出等は、代理人によりすることができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の場合には、同項に掲げる各条項に規定する書面にその権限を証する書面を添付しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条の七" title="（電磁的記録に代わる書面の作成）">
        <article_item number="第九条の七">
          登記官は、商業登記法（昭和三十八年法律第百二十五号。以下「法」という。）第十七条第四項に規定する電磁的記録については、これに代わるものとして保存すべき書面を作成することができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          登記官が前項の書面を作成した場合には、当該書面に係る電磁的記録については、この規則中登記簿の附属書類に関する規定は、適用しない。この場合において、当該書面は、登記簿の附属書類とみなして、この規則の規定を適用する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十条" title="（申請書類つづり込み帳）">
        <article_item number="第十条">
          申請書、嘱託書、通知書、許可書その他附属書類は、申請書類つづり込み帳につづり込まなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          登記事件の申請書類つづり込み帳とその他の事件の申請書類つづり込み帳とは別冊とし、その表紙にその種類を示すべき文字を記載しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十一条" title="（管轄転属の場合の措置）">
        <article_item number="第十一条">
          甲登記所の管轄地の一部が乙登記所の管轄に転属したときは、甲登記所は、その部分に関する登記記録、附属書類及び印鑑記録を乙登記所に移送しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項に規定する場合において、甲登記所において登記の必要がある会社であつて転属した地域内に支店を有するもの（当該地域内に本店を有しないものに限る。）があるときは、甲登記所は、同項の規定にかかわらず、その会社の登記記録中商号、本店、支店（転属後の乙登記所の管轄区域内にあるものに限る。）及び会社成立の年月日に係る記録を乙登記所に移送すれば足りる。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          前二項の場合において、転属後の甲登記所の管轄区域内に支店を有する会社（当該管轄区域内に本店を有しないものに限る。）があるときは、甲登記所においては、その商号、本店、支店（当該管轄区域内にあるものに限る。）及び会社成立の年月日の登記並びに登記記録区にされた登記以外の登記事項に抹消する記号を記録しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          第一項の場合において、甲登記所が登記記録を移送したときは、甲登記所において登記の必要がある会社に関するものを除き、その登記記録を閉鎖しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="５">
          第一項又は第二項の規定により移送を受けた登記記録が乙登記所において登記がされている会社（転属前の甲登記所の管轄区域内に本店を有するものに限る。）に関するものであるときは、乙登記所におけるその会社の登記記録は、閉鎖しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="６">
          第一項又は第二項の規定により移送を受けた登記記録が乙登記所において登記がされている会社（転属前の甲登記所の管轄区域内に本店を有しないものに限る。）に関するものであるときは、その登記記録は、閉鎖しなければならない。この場合において、その会社が転属前の乙登記所の管轄区域内に本店を有しない会社であつて、かつ、転属した地域内に支店を有するものであるときは、その支店の登記をしなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="７">
          甲登記所は、第一項の規定により印鑑記録を移送したときは、印鑑記録にその旨を記録しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十二条">
        <article_item number="第十二条">
          削除
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十三条" title="（非常持出）">
        <article_item number="第十三条">
          登記官は、事変を避けるために登記簿又はその附属書類を登記所の外に持ち出したときは、速やかに、その旨を当該登記官を監督する法務局又は地方法務局の長に報告しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条" title="（裁判所への書類の送付）">
        <article_item number="第十四条">
          登記官は、裁判所から登記簿の附属書類を送付すべき命令又は嘱託があつたときは、その関係がある部分に限り、送付しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十五条" title="（登記簿の滅失の場合）">
        <article_item number="第十五条">
          登記官は、登記簿の全部又は一部が滅失した場合には、第三条第二項前段に規定する場合を除き、速やかに、その状況を調査した上、滅失の事由、年月日及び滅失した登記簿の種類その他法第八条の処分をするのに必要な事項を記載し、かつ、回復登記の期間を予定し、当該登記官を監督する法務局又は地方法務局の長に報告しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の法務局又は地方法務局の長は、同項の報告を受けたときは、相当の調査をし、法務大臣に対し、意見を述べなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十六条" title="（登記簿等の滅失のおそれがある場合）">
        <article_item number="第十六条">
          前条の規定は、登記簿又はその附属書類が滅失するおそれがある場合に準用する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十七条" title="（帳簿又は書類の廃棄）">
        <article_item number="第十七条">
          登記所において登記に関する帳簿又は書類（法第十七条第四項に規定する電磁的記録及び法第十九条の二に規定する電磁的記録を含む。）を廃棄するときは、法務局又は地方法務局の長の認可を受けなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十八条" title="（登記事項証明書等の請求の通則）">
        <article_item number="第十八条">
          登記事項証明書若しくは法第十一条の書面（以下「登記事項要約書」という。）の交付、登記簿の附属書類の閲覧又は印鑑の証明を請求するには、申請書を提出しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の申請書には、次に掲げる事項を記載しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              申請人又はその代表者（当該代表者が法人である場合にあつては、その職務を行うべき者。次章第九節を除き、以下同じ。）若しくは代理人の氏名
            </go_item>
            <go_item number="二">
              請求の目的
            </go_item>
            <go_item number="三">
              登記事項証明書若しくは登記事項要約書の交付又は印鑑の証明を請求するときは、請求に係る書面の通数
            </go_item>
            <go_item number="四">
              手数料の額
            </go_item>
            <go_item number="五">
              年月日
            </go_item>
            <go_item number="六">
              登記所の表示
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十九条" title="（登記事項証明書の請求）">
        <article_item number="第十九条">
          登記事項証明書の交付の申請書には、請求の目的として、次に掲げる事項を記載しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              登記事項証明書の交付を請求する登記記録
            </go_item>
            <go_item number="二">
              交付を請求する登記事項証明書の種類
            </go_item>
            <go_item number="三">
              会社の登記記録の一部の区について登記事項証明書の交付を請求するときは、その区（商号区及び会社状態区を除く。）
            </go_item>
            <go_item number="四">
              前号の請求に係る区が会社支配人区である場合において、一部の支配人について証明を求めるときは、その支配人の氏名
            </go_item>
            <go_item number="五">
              一部の代表者について第三十条第一項第四号の代表者事項証明書の交付を請求するときは、その代表者の氏名
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十条" title="（登記事項要約書の請求）">
        <article_item number="第二十条">
          登記事項要約書の交付の申請書には、請求の目的として、次の事項を記載しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              登記事項要約書の交付を請求する登記記録
            </go_item>
            <go_item number="二">
              会社についての登記事項要約書の交付を請求するときは、その請求する区（商号区及び会社状態区を除く。）
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項第二号の区の数は、三を超えることができない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十一条" title="（附属書類の閲覧請求）">
        <article_item number="第二十一条">
          登記簿の附属書類の閲覧の申請書には、請求の目的として、閲覧しようとする附属書類を記載しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の申請書には、利害関係を明らかにする事由を記載し、申請人又はその代表者若しくは代理人が署名し、又は押印しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十二条" title="（印鑑の証明の請求）">
        <article_item number="第二十二条">
          印鑑の証明の申請書には、請求の目的として、印鑑届出事項を記載し、証明を請求する印鑑を特定しなければならない。この場合においては、第九条第二項及び第九条の四第二項の規定を準用する。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の申請書を提出する場合には、印鑑カードを提示しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十三条">
        <article_item number="第二十三条">
          削除
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十四条">
        <article_item number="第二十四条">
          削除
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十五条">
        <article_item number="第二十五条">
          削除
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十六条">
        <article_item number="第二十六条">
          削除
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十七条" title="（代理人による請求）">
        <article_item number="第二十七条">
          第九条の六第二項の規定は、代理人によつて第十八条の請求をする場合に準用する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十八条" title="（手数料等の納付）">
        <article_item number="第二十八条">
          法第十三条第二項本文の規定による法第十条から法第十二条までの手数料の納付は、収入印紙を申請書に貼つて、しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          登記事項証明書又は印鑑の証明書の交付を請求する場合において、その送付を求めるときは、送付に要する費用を納付しなければならない。この場合においては、第九条の四第五項及び第六項の規定を準用する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十九条" title="（申請書の処理等）">
        <article_item number="第二十九条">
          登記官が第十八条の申請書を受け取つたときは、申請書に受附の年月日を記載した上、受附の順序に従つて相当の処分をしなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十条" title="（登記事項証明書の種類及び記載事項等）">
        <article_item number="第三十条">
          登記事項証明書の記載事項は、次の各号の区分に応じ、それぞれ当該各号に掲げる事項（第二号及び第三号の場合にあつては、法第百三十三条第二項の規定による登記の更正により抹消する記号を記録された登記事項及びその登記により抹消する記号を記録された登記事項を除く。）とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              現在事項証明書　現に効力を有する登記事項、会社成立の年月日、取締役、会計参与、監査役、代表取締役、特別取締役、委員、執行役、代表執行役及び会計監査人の就任の年月日並びに会社の商号及び本店の登記の変更に係る事項で現に効力を有するものの直前のもの
            </go_item>
            <go_item number="二">
              履歴事項証明書　前号の事項、当該証明書の交付の請求があつた日（以下「請求日」という。）の三年前の日の属する年の一月一日（以下「基準日」という。）から請求日までの間に抹消する記号を記録された登記事項及び基準日から請求日までの間に登記された事項で現に効力を有しないもの
            </go_item>
            <go_item number="三">
              閉鎖事項証明書　閉鎖した登記記録に記録されている事項
            </go_item>
            <go_item number="四">
              代表者事項証明書　会社の代表者の代表権に関する登記事項で現に効力を有するもの
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          会社の登記記録の一部の区について前項第一号から第三号までの登記事項証明書の交付の請求があつたときは、その登記事項証明書には、商号区、会社状態区及び請求に係る区について当該各号に掲げる事項（請求に係る区が会社支配人区である場合において、一部の支配人について証明を求められたときは、当該支配人以外の支配人に係る事項を除く。）を記載し、一部の代表者について同項第四号の登記事項証明書の交付の請求があつたときは、その証明書には、その請求に係る代表者について同号に掲げる事項を記載する。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          登記官は、登記事項証明書を作成するときは、第一項各号に掲げる事項の全部又は一部である旨の認証文を付した上で、作成の年月日及び職氏名を記載し、職印を押さなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          登記簿に記録されている事項を抹消する記号が記録されている場合において、登記事項証明書に抹消する記号を表示するには、抹消に係る事項の下に線を付して記載するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="５">
          前各項の規定により登記簿に記録されている事項を記載するには、区及び事項ごとに整理してしなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十一条" title="（登記事項要約書の記載事項等）">
        <article_item number="第三十一条">
          登記事項要約書（次項に掲げる登記事項要約書を除く。）は、現に効力を有する登記事項を記載して作らなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          会社についての登記事項要約書は、商号区、会社状態区及び請求に係る区に記録されている事項中現に効力を有する登記事項を記載して作らなければならない。この場合において、役員区については、取締役、会計参与、監査役、代表取締役、特別取締役、委員、執行役、代表執行役及び会計監査人の就任の年月日をも記載しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          前条第五項の規定は、登記事項要約書に準用する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十二条" title="（閲覧）">
        <article_item number="第三十二条">
          登記簿の附属書類の閲覧は、登記官の面前でさせなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          法第十一条の二の法務省令で定める方法は、当該電磁的記録に記録された情報の内容を用紙に出力して表示する方法とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十二条の二" title="（印鑑の証明）">
        <article_item number="第三十二条の二">
          登記官は、印鑑の証明書を作成するときは、請求に係る印鑑及び印鑑届出事項を記載した書面に証明文を付した上で、作成の年月日及び職氏名を記載し、職印を押さなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十三条" title="（登記事項証明書等の交付の記録）">
        <article_item number="第三十三条">
          登記事項証明書、登記事項要約書又は印鑑の証明書を交付するときは、申請書にその枚数又は件数及び交付の年月日を記載しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十三条の二" title="（電子証明書に係る証明の期間）">
        <article_item number="第三十三条の二">
          法第十二条の二第一項第二号の期間は、三月の整数倍の期間であつて同項の規定による請求をする者が定めるものとする。ただし、二年三月を超えることができない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十三条の三" title="（電子証明書による証明に適しない事項）">
        <article_item number="第三十三条の三">
          法第十二条の二第一項ただし書の法務省令で定める事項は、次に掲げる事項とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              代表権又は代理権の範囲又は制限に関する定め
            </go_item>
            <go_item number="二">
              未成年者登記簿、後見人登記簿又は支配人登記簿に登記された者であること。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              管財人等の職務を行うべき者として指名された者であること。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十三条の四" title="（電子署名の方法）">
        <article_item number="第三十三条の四">
          法第十二条の二第一項第一号の法務省令で定める措置は、電磁的記録に記録することができる情報に、工業標準化法（昭和二十四年法律第百八十五号）に基づく日本工業規格（以下「日本工業規格」という。）Ｘ五七三一―八の附属書Ｄに適合する方法であつて同附属書に定めるｎの長さの値が千二十四ビット又は二千四十八ビットであるものを講ずる措置とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十三条の五" title="（証明する登記事項）">
        <article_item number="第三十三条の五">
          法第十二条の二第三項の法務省令で定める登記事項は、印鑑届出事項（出生の年月日、支配人である旨及び資格を除く。）とする。ただし、商号使用者にあつては、商号、営業所及び氏名とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十三条の六" title="（電子証明書による証明の請求）">
        <article_item number="第三十三条の六">
          法第十二条の二第一項及び第三項の規定による証明を請求するには、申請書及び磁気ディスクを提出し、印鑑カードを提示しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の申請書には、次に掲げる事項を記載し、申請人又はその代理人が記名押印しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              印鑑届出事項（商号使用者にあつては、商号、営業所、氏名、出生の年月日及び商号使用者である旨）
            </go_item>
            <go_item number="二">
              代理人によつて請求するときは、その氏名及び住所
            </go_item>
            <go_item number="三">
              法第十二条の二第一項第二号の期間
            </go_item>
            <go_item number="四">
              手数料の額
            </go_item>
            <go_item number="五">
              年月日
            </go_item>
            <go_item number="六">
              登記所の表示
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３">
          第一項の申請書又は委任による代理人の権限を証する書面には、申請人が登記所に提出している印鑑を押印しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          第一項の磁気ディスクは、次の各号のいずれかに該当する構造のものでなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              日本工業規格Ｘ六二二三に適合する九〇ミリメートルフレキシブルディスクカートリッジ
            </go_item>
            <go_item number="二">
              日本工業規格Ｘ〇六〇六に適合する一二〇ミリメートル光ディスク
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="５">
          第一項の磁気ディスクには、法務大臣の指定する方式に従い、次に掲げる事項を記録しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              第二項第一号及び第三号に掲げる事項（出生の年月日を除く。）
            </go_item>
            <go_item number="二">
              第三十三条の四の附属書Ｄに定める公開かぎの値
            </go_item>
            <go_item number="三">
              第三十三条の四に定める措置を特定する符号として法務大臣の指定するもの
            </go_item>
            <go_item number="四">
              法務大臣の指定する方式に従つて申請人が定める識別符号（第三十三条の十三第一項の規定による届出をする者を他の者と区別して識別するためのもの）
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="６">
          第一項の磁気ディスクには、法務大臣の指定する方式に従い、当該磁気ディスクに記録する商号、その略称若しくは当該磁気ディスクに記録する氏名の表音をローマ字その他の符号で表示したもの又は当該商号の訳語若しくはその略称をローマ字その他の符号で表示したものを記録することができる。
        </article_item>
        <article_item number="７">
          前項に規定する略称の表音又は訳語若しくはその略称をローマ字その他の符号で表示したものを記録する場合には、第一項の申請書に、定款その他の当該記録する事項を証する書面（法第十九条の二に規定する電磁的記録を含む。）を添付しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="８">
          第五項及び第六項の指定は、告示してしなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="９">
          第一項の磁気ディスクには、商号を記載した書面をはり付けなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十三条の七" title="（申請書の処理等）">
        <article_item number="第三十三条の七">
          登記官が前条の申請書及び磁気ディスクを受け取つたときは、申請書に受付の年月日を記載した上、受付の順序に従つて、磁気ディスクに記録された事項その他当該事件の処理に必要な事項を法第十二条の二第五項の指定がされた登記所（以下「電子認証登記所」という。）に通知しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の規定による通知を受けた電子認証登記所の登記官は、通知を受けた順序に従つて相当の処分をしなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十三条の八" title="（電子証明書）">
        <article_item number="第三十三条の八">
          法第十二条の二第一項及び第三項の規定による証明をするには、法務大臣の指定する方式に従い、電磁的記録に記録することができる情報に電子認証登記所の登記官が第三十三条の四に定める措置を講じたものを申請人に送信する方法によらなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の規定により送信する情報（以下この章において「電子証明書」という。）には、法務大臣の指定する方式に従い、次に掲げる事項を表さなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              第三十三条の六第五項第一号から第三号まで及び同条第六項の規定により同条第一項の磁気ディスクに記録された事項
            </go_item>
            <go_item number="二">
              電子証明書の番号
            </go_item>
            <go_item number="三">
              電子証明書の作成年月日時
            </go_item>
            <go_item number="四">
              法第十二条の二第一項の登記所
            </go_item>
            <go_item number="五">
              電子認証登記所及び登記官
            </go_item>
            <go_item number="六">
              その他法務大臣の指定する事項
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３">
          前二項の指定は、告示してしなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          法務大臣は、電子認証登記所の登記官が第一項の措置を講じたものであることを確認するために必要な事項を告示する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十三条の九" title="（電子証明書ファイル）">
        <article_item number="第三十三条の九">
          電子認証登記所の登記官は、前条第一項の規定による送信をしたときは、同条第二項に掲げる事項を磁気ディスクをもつて調製された電子証明書ファイルに記録しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十三条の十" title="（電子証明書の使用の廃止の届出）">
        <article_item number="第三十三条の十">
          法第十二条の二第七項の規定による届出をするには、書面を提出し、印鑑カードを提示しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の書面には、次に掲げる事項を記載し、届出人又はその代理人が記名押印しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              第三十三条の六第二項第一号及び第二号に掲げる事項
            </go_item>
            <go_item number="二">
              電子証明書の番号
            </go_item>
            <go_item number="三">
              年月日
            </go_item>
            <go_item number="四">
              登記所の表示
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３">
          第三十三条の六第三項の規定は、第一項の書面について準用する。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          登記官が第一項の書面を受け取つたときは、当該書面に受付の年月日を記載した上、受付の順序に従つて、電子認証登記所にその旨を通知しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="５">
          前項の規定による通知を受けた電子認証登記所の登記官は、電子証明書ファイルにその旨及び通知を受けた年月日時を記録しなければならない。ただし、電子証明書ファイルに第三十三条の十二第一項第二号の登記に係る記録がされているときは、この限りでない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十三条の十一" title="（証明事項の軽微な変更）">
        <article_item number="第三十三条の十一">
          法第十二条の二第八項第一号の法務省令で定める軽微な変更は、次に掲げる変更とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              住居表示に関する法律（昭和三十七年法律第百十九号）第三条第一項及び第二項又は同法第四条の規定による住居表示の実施又は変更に伴う登記事項の変更
            </go_item>
            <go_item number="二">
              行政区画、郡、区、市町村内の町若しくは字若しくはそれらの名称又は地番の変更に伴う登記事項の変更
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十三条の十二" title="（電子認証登記所への通知等）">
        <article_item number="第三十三条の十二">
          登記官は、次の場合には、電子認証登記所にその旨を通知しなければならない。ただし、電子証明書ファイルに第三十三条の十第五項本文の規定による記録がされているときは、この限りでない。
          <go>
            <go_item number="一">
              電子証明書に表された事項に変更（前条に定める軽微な変更を除く。）を生ずべき登記の申請書を受け取つたとき。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              前号の登記をしたとき。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              第一号の登記の申請を却下したとき。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          第三十三条の十第五項本文の規定は、前項の規定による通知を受けた電子認証登記所の登記官に準用する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十三条の十三" title="（電子証明書の使用の休止の届出等）">
        <article_item number="第三十三条の十三">
          第三十三条の八第一項の規定による送信を受けた者は、法第十二条の二第一項第二号の期間中において、電子証明書の使用を休止したときは、電子認証登記所に対し、その旨を届け出ることができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の規定による届出は、法務大臣の指定する方式に従い、電子証明書の番号及び第三十三条の六第五項第四号の識別符号を送信してしなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          前項の指定は、告示してしなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          第三十三条の十第五項の規定は、第一項の規定による届出を受けた電子認証登記所の登記官に準用する。
        </article_item>
        <article_item number="５">
          第一項の規定による届出をした者は、法第十二条の二第一項第二号の期間中において、電子証明書の使用を再開したときは、電子認証登記所に対し、同項の登記所を経由して、その旨を届け出ることができる。
        </article_item>
        <article_item number="６">
          第三十三条の十の規定は、前項の場合に準用する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十三条の十四" title="（識別符号の変更）">
        <article_item number="第三十三条の十四">
          第三十三条の八第一項の規定による送信を受けた者は、法第十二条の二第一項第二号の期間中において、第三十三条の六第五項第四号の識別符号を変更しようとするときは、電子認証登記所に対し、法第十二条の二第一項の登記所を経由して、その旨を届け出ることができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          第三十三条の六（第二項第三号及び第四号、第五項第一号から第三号まで、第六項並びに第七項を除く。）及び第三十三条の七の規定は、前項の場合に準用する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十三条の十五" title="（電子証明書に係る証明）">
        <article_item number="第三十三条の十五">
          法第十二条の二第八項第四号の法務省令で定める事項は、次に掲げる事項とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              第三十三条の十二第一項第一号に規定する場合（同項第三号に規定する場合を除く。）には、その旨
            </go_item>
            <go_item number="二">
              第三十三条の十三第一項の規定による届出がある場合（同条第五項の規定による届出がある場合を除く。）には、その旨
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          法第十二条の二第八項の規定による証明の請求は、法務大臣の指定する方式に従い、電子証明書の番号その他の事項を送信する方法によらなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          第三十三条の八第一項、第三項及び第四項の規定は、法第十二条の二第八項の規定による証明に準用する。この場合において、送信する情報には、法務大臣の指定する方式に従い、次に掲げる事項を表さなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              電子証明書の番号
            </go_item>
            <go_item number="二">
              法第十二条の二第八項に掲げる事項
            </go_item>
            <go_item number="三">
              年月日
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="４">
          前二項の指定は、告示してしなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十三条の十六" title="（証明が相当でない場合の措置）">
        <article_item number="第三十三条の十六">
          登記所の事故その他の事由により法第十二条の二第八項の規定による証明をするのが相当でなくなつたときは、電子認証登記所の登記官は、電子証明書ファイルにその旨を記録しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の規定による記録がある場合において、法第十二条の二第八項の規定による証明の請求があつたときは、電子認証登記所の登記官は、前条第三項において準用する第三十三条の八第一項の規定により送信する情報に、当該記録がある旨を表さなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十三条の十七" title="（電子証明書ファイルの記録の閉鎖）">
        <article_item number="第三十三条の十七">
          電子証明書に係る法第十二条の二第一項第二号の期間が経過したときは、電子認証登記所の登記官は、当該電子証明書に係る電子証明書ファイルの記録を閉鎖し、これを電子証明書ファイル中に設けた閉鎖電子証明書ファイルに記録しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十三条の十八" title="（準用規定）">
        <article_item number="第三十三条の十八">
          第九条の六第二項の規定は、代理人によつて、法第十二条の二第一項及び第三項の規定による請求又は同条第七項の規定若しくは第三十三条の十三第五項若しくは第三十三条の十四第一項の規定による届出をする場合に準用する。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          第二十八条第一項の規定は、法第十二条の二の手数料に準用する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三十四条" title="（帳簿等の保存期間）">
        <article_item number="第三十四条">
          登記所は、帳簿等を次の区別に従つて保存しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              登記簿<br/>　　　　　　　　　　　　　永久
            </go_item>
            <go_item number="二">
              閉鎖した登記記録<br/>　　　　　　　　　　　　　閉鎖した日から二十年間
            </go_item>
            <go_item number="三">
              受付帳<br/>　　　　　　　　　　　　　当該年度の翌年から五年間
            </go_item>
            <go_item number="四">
              申請書その他の附属書類（次号及び第十号の書類を除く。）<br/>　　　　　　　　　　　　　受付の日から五年間
            </go_item>
            <go_item number="五">
              登記事件以外の事件の申請書類（第十号の書類を除く。）<br/>　　　　　　　　　　　　　受付の日から一年間
            </go_item>
            <go_item number="六">
              印鑑記録（次号の印鑑記録を除く。）<br/>　　　　　　　　　　　　　永久
            </go_item>
            <go_item number="七">
              第九条の二第一項及び第十一条第七項の規定による記録をした印鑑記録<br/>　　　　　　　　　　　　　当該記録をした日から二年間
            </go_item>
            <go_item number="八">
              電子証明書ファイルの記録（次号のファイルの記録を除く。）<br/>　　　　　　　　　　　　　永久
            </go_item>
            <go_item number="九">
              閉鎖電子証明書ファイルの記録<br/>　　　　　　　　　　　　　閉鎖した日から二十年間
            </go_item>
            <go_item number="十">
              電子証明書に係る申請書類及び磁気ディスク<br/>　　　　　　　　　　　　　受付の日から十三年間
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第二章　登記手続" type="Sho">
      <section title="第一節　通則" type="Setsu">
        <articles number="第三十五条" title="（申請書の記載等）">
          <article_item number="第三十五条">
            申請書の記載は、横書きとしなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            申請書に記載すべき登記事項は、区ごとに整理して記載するものとする。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            申請人又はその代表者若しくは代理人は、申請書が二枚以上であるときは、各用紙のつづり目に契印をしなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            前項の契印は、申請人又はその代表者若しくは代理人が二人以上であるときは、その一人がすれば足りる。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十六条" title="（電磁的記録の構造等）">
          <article_item number="第三十六条">
            法第十七条第四項又は法第十九条の二の法務省令で定める電磁的記録は、第三十三条の六第四項各号のいずれかに該当する構造の磁気ディスクでなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項の電磁的記録には、法務大臣の指定する方式に従い、法第十七条第四項の事項又は法第十九条の二に規定する情報を記録しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            法第十九条の二に規定する情報は、法務大臣の指定する方式に従い、当該情報の作成者（認証を要するものについては、作成者及び認証者。次項において同じ。）が第三十三条の四に定める措置を講じたものでなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            法第十九条の二に規定する電磁的記録には、当該電磁的記録に記録された次の各号に掲げる情報の区分に応じ、当該情報の作成者が前項の措置を講じたものであることを確認するために必要な事項を証する情報であつてそれぞれ当該各号に定めるものを、法務大臣の指定する方式に従い、記録しなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                委任による代理人の権限を証する情報　次に掲げる電子証明書のいずれか
                <go>
                  <go_item number="イ">
                    第三十三条の八第二項（他の省令において準用する場合を含む。）に規定する電子証明書
                  </go_item>
                  <go_item number="ロ">
                    電子署名に係る地方公共団体の認証業務に関する法律（平成十四年法律第百五十三号）第三条第一項の規定により作成された電子証明書
                  </go_item>
                  <go_item number="ハ">
                    氏名、住所、出生の年月日その他の事項により当該措置を講じた者を確認することができるものとして法務大臣の指定する電子証明書
                  </go_item>
                </go>
              </go_item>
              <go_item number="二">
                前号に規定する情報以外の情報　次に掲げる電子証明書のいずれか
                <go>
                  <go_item number="イ">
                    前号イ、ロ又はハに掲げる電子証明書
                  </go_item>
                  <go_item number="ロ">
                    指定公証人の行う電磁的記録に関する事務に関する省令（平成十三年法務省令第二十四号）第三条第一項に規定する指定公証人電子証明書
                  </go_item>
                  <go_item number="ハ">
                    その他法務大臣の指定する電子証明書
                  </go_item>
                </go>
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="５">
            前項の場合において、当該作成者が印鑑の提出をした者であるときは、当該電磁的記録に記録すべき電子証明書は、同項第一号イに掲げる電子証明書に限るものとする。ただし、第三十三条の三各号に掲げる事項がある場合は、この限りでない。
          </article_item>
          <article_item number="６">
            第二項から第四項までの指定は、告示してしなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="７">
            第三十三条の六第九項の規定は、第一項の電磁的記録に準用する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十六条の二" title="（登記事項証明書等の有効期間）">
          <article_item number="第三十六条の二">
            申請書に添付すべき登記事項証明書及び登記所が作成した印鑑の証明書は、その作成後三月以内のものに限る。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十七条" title="（数個の同時申請）">
          <article_item number="第三十七条">
            同一の登記所に対し同時に数個の申請をする場合において、各申請書に添付すべき書類（法第十九条の二に規定する電磁的記録を含む。）に内容が同一であるものがあるときは、一個の申請書のみに一通を添付すれば足りる。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項の場合には、他の各申請書にその旨を付記しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十八条" title="（申請書の調査）">
          <article_item number="第三十八条">
            登記官が申請書を受け取つたときは、遅滞なく、申請に関するすべての事項を調査しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十八条の二" title="（受領証の送付）">
          <article_item number="第三十八条の二">
            第九条の四第四項から第六項までの規定は、法第二十二条の規定による受領証の交付の請求に準用する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十八条の三" title="（登記官による本人確認）">
          <article_item number="第三十八条の三">
            登記官は、法第二十三条の二第一項の規定により申請人の申請の権限の有無を調査したときは、その調査の結果を記録した調書を作成しなければならない。同条第二項の嘱託を受けて調査をした場合についても、同様とする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項後段の場合には、嘱託を受けて調査をした登記所の登記官は、その調査の結果を記録した調書を嘱託をした登記官に送付しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三十九条" title="（登記の方法）">
          <article_item number="第三十九条">
            登記をするには、この規則に別段の定めがある場合を除き、登記記録中相当区に登記事項及び登記の年月日を記録するほか、登記官の識別番号を記録しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四十条" title="（嘱託による登記）">
          <article_item number="第四十条">
            官庁の嘱託による登記の手続については、法令に別段の定めがある場合を除き、申請による登記に関する規定を準用する。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            裁判所の嘱託によつて登記をするには、裁判所の名称及びその裁判があつた年月日又はその裁判の確定した年月日をも記録しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四十一条" title="（変更の登記）">
          <article_item number="第四十一条">
            変更の登記をする場合には、変更に係る登記事項を抹消する記号を記録しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四十二条" title="（行政区画等の変更）">
          <article_item number="第四十二条">
            登記簿に記録された行政区画、郡、区、市町村内の町若しくは字又はそれらの名称の変更があつたときは、登記官は、登記簿にその変更があつたことを記録することができる。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            第三十九条及び前条の規定は、前項の場合に準用する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四十三条" title="（登記記録の閉鎖）">
          <article_item number="第四十三条">
            登記記録を閉鎖するには、登記記録に閉鎖の事由及びその年月日を記録するほか、登記官の識別番号を記録しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四十四条" title="（登記事項の閉鎖）">
          <article_item number="第四十四条">
            登記簿に記録された登記事項中、抹消する記号が記録されたもの及び現に効力を有しないものは、履歴事項証明書に記載すべきものを除き、閉鎖しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項の規定により閉鎖した登記事項は、これを閉鎖した登記記録とみなす。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四十五条" title="（登記記録の復活）">
          <article_item number="第四十五条">
            閉鎖した登記記録に更に登記をする必要がある場合には、その登記記録を復活しなければならない。この場合には、登記記録中登記記録区にその旨及びその年月日を記録して登記官の識別番号を記録し、第四十三条の規定による記録を抹消する記号を記録しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四十六条">
          <article_item number="第四十六条">
            削除
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四十七条">
          <article_item number="第四十七条">
            削除
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四十八条" title="（記載の文字）">
          <article_item number="第四十八条">
            申請書その他の登記に関する書面に記載する文字は、字画を明確にしなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            金銭その他の物の数量、年月日及び番号を記載するには、「壱、弐、参、拾」の文字を用いなければならない。ただし、横書きをするときは、アラビヤ数字を用いることができる。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            第一項の書面につき文字の訂正、加入又は削除をしたときは、その旨及びその字数を欄外に記載し、又は訂正、加入若しくは削除をした文字に括弧その他の記号を付して、その範囲を明らかにし、かつ、当該字数を記載した部分又は当該記号を付した部分に押印しなければならない。この場合において、訂正又は削除をした文字は、なお読むことができるようにしておかなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四十九条" title="（添付書類の還付）">
          <article_item number="第四十九条">
            登記の申請人は、申請書に添付した書類の還付を請求することができる。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            書類の還付を請求するには、登記の申請書に当該書類と相違がない旨を記載した謄本をも添付しなければならない。ただし、登記の申請が却下された場合において、書類の還付を請求するには、還付請求書に当該書類と相違がない旨を記載した謄本を添付し、これを登記所に提出しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            登記官は、書類を還付したときは、その謄本、登記の申請書又は還付請求書に原本還付の旨を記載して押印しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            代理人によつて第一項の請求をするには、申請書にその権限を証する書面を添付しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="５">
            第九条の四第四項から第六項までの規定は、第一項の規定による添付書類の還付の請求に準用する。
          </article_item>
        </articles>
      </section>
      <section title="第二節　商号の登記" type="Setsu">
        <articles number="第五十条" title="（商号の登記に用いる符号）">
          <article_item number="第五十条">
            商号を登記するには、ローマ字その他の符号で法務大臣の指定するものを用いることができる。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項の指定は、告示してしなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第五十一条" title="（同一当事者の数個の商号の登記）">
          <article_item number="第五十一条">
            同一の当事者から数個の商号の登記の申請があつたときは、各商号について各別の登記記録に登記しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第五十二条" title="（営業所移転の登記の添付書面）">
          <article_item number="第五十二条">
            法第二十九条第一項の規定による新所在地における登記の申請書には、旧所在地においてした登記を証する書面を添付しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第五十三条" title="（営業又は事業の譲渡の際の免責の登記）">
          <article_item number="第五十三条">
            商法（明治三十二年法律第四十八号）第十七条第二項前段の登記は、譲受人の商号の登記記録にしなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            会社法（平成十七年法律第八十六号）第二十二条第二項前段の登記は、譲受人である会社の登記記録にしなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第五十四条" title="（登記記録の閉鎖等）">
          <article_item number="第五十四条">
            次に掲げる登記は、登記記録区にしなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                商号廃止の登記
              </go_item>
              <go_item number="二">
                商号の登記をした者の営業所が登記所の管轄区域外に移転した場合において、旧所在地においてする営業所移転の登記
              </go_item>
              <go_item number="三">
                会社の商号以外の商号の登記の抹消
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項各号に掲げる登記をしたときは、その登記記録を閉鎖しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
      </section>
      <section title="第三節　未成年者及び後見人の登記" type="Setsu">
        <articles number="第五十五条">
          <article_item number="第五十五条">
            次に掲げる登記は、登記記録区にしなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                未成年者又は後見人に関する消滅の登記
              </go_item>
              <go_item number="二">
                未成年者又は後見人の営業所が登記所の管轄区域外に移転した場合において、旧所在地においてする営業所移転の登記（登記所の管轄区域内に他の営業所がある場合を除く。）
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項各号に掲げる登記をしたときは、その登記記録を閉鎖しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
      </section>
      <section title="第四節　支配人の登記" type="Setsu">
        <articles number="第五十六条" title="（数人の支配人の登記）">
          <article_item number="第五十六条">
            会社以外の者から数人の支配人の登記の申請があつたときは、各支配人について各別の登記記録に登記をしなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第五十七条" title="（登記記録の閉鎖等）">
          <article_item number="第五十七条">
            会社以外の者の支配人に関する次に掲げる登記は、登記記録区にしなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                支配人の代理権の消滅の登記
              </go_item>
              <go_item number="二">
                支配人を置いた営業所が登記所の管轄区域外に移転した場合において、旧所在地においてする営業所移転の登記（登記所の管轄区域内にその支配人を置いた他の営業所がある場合を除く。）
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項各号に掲げる登記をしたときは、その登記記録を閉鎖しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第五十八条" title="（会社の支配人を置いた営業所の移転等の登記）">
          <article_item number="第五十八条">
            会社の支配人を置いた本店又は支店について移転、変更又は廃止があつたときは、本店又は支店に関する移転、変更又は廃止の登記の申請と支配人を置いた営業所に関する移転、変更又は廃止の登記の申請とは、同時にしなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第五十九条" title="（会社の支配人の登記の抹消）">
          <article_item number="第五十九条">
            会社の支配人の登記は、会社の解散の登記をしたときは、抹消する記号を記録しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第六十条" title="（準用規定）">
          <article_item number="第六十条">
            第五十二条の規定は、支配人の登記について準用する。
          </article_item>
        </articles>
      </section>
      <section title="第五節　株式会社の登記" type="Setsu">
        <articles number="第六十一条" title="（添付書面）">
          <article_item number="第六十一条">
            定款の定め又は裁判所の許可がなければ登記すべき事項につき無効又は取消しの原因が存することとなる申請については、申請書に、定款又は裁判所の許可書を添付しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            設立（合併及び組織変更による設立を除く。）の登記の申請書には、設立時取締役が就任を承諾したことを証する書面の印鑑につき市区町村長の作成した証明書を添付しなければならない。取締役の就任（再任を除く。）による変更の登記の申請書に添付すべき取締役が就任を承諾したことを証する書面の印鑑についても、同様とする。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            取締役会設置会社における前項の規定の適用については、同項中「設立時取締役」とあるのは「設立時代表取締役又は設立時代表執行役」と、同項後段中「取締役」とあるのは「代表取締役又は代表執行役」とする。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            代表取締役又は代表執行役の就任による変更の登記の申請書には、次の各号に掲げる場合の区分に応じ、それぞれ当該各号に定める印鑑につき市区町村長の作成した証明書を添付しなければならない。ただし、当該印鑑と変更前の代表取締役又は代表執行役（取締役を兼ねる者に限る。）が登記所に提出している印鑑とが同一であるときは、この限りでない。
            <go>
              <go_item number="一">
                株主総会又は種類株主総会の決議によつて代表取締役を定めた場合　議長及び出席した取締役が株主総会又は種類株主総会の議事録に押印した印鑑
              </go_item>
              <go_item number="二">
                取締役の互選によつて代表取締役を定めた場合　取締役がその互選を証する書面に押印した印鑑
              </go_item>
              <go_item number="三">
                取締役会の決議によつて代表取締役又は代表執行役を選定した場合　出席した取締役及び監査役が取締役会の議事録に押印した印鑑
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="５">
            設立の登記又は資本金の額の増加若しくは減少による変更の登記の申請書には、資本金の額が会社法及び会社計算規則（平成十八年法務省令第十三号）の規定に従つて計上されたことを証する書面を添付しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="６">
            登記すべき事項につき会社に一定の分配可能額（会社法第四百六十一条第二項に規定する分配可能額をいう。）又は欠損の額が存在することを要するときは、申請書にその事実を証する書面を添付しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="７">
            資本準備金の額の減少によつてする資本金の額の増加による変更の登記（会社法第四百四十八条第三項に規定する場合に限る。）の申請書には、当該場合に該当することを証する書面を添付しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第六十二条" title="（支店の所在地における登記）">
          <article_item number="第六十二条">
            本店及び支店の所在地において登記すべき事項について支店の所在地において登記の申請をする場合には、申請書に記載すべき登記すべき事項は、本店の所在地においてした登記を証する書面の記載を引用して記載することができる。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項の規定により本店の所在地においてした登記を証する書面の記載を引用するには、登記すべき事項を明らかにしてしなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第六十三条" title="（支店の所在地における登記）">
          <article_item number="第六十三条">
            法第四十九条第一項の規定による支店の所在地においてする登記の申請と本店の所在地においてする登記の申請とは、同一の書面でしなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項の場合においては、法第十七条第三項の規定による支店の記載は、その所在地を管轄する登記所ごとに整理してしなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            法第四十九条第五項の手数料は、収入印紙を第一項の書面に貼つて、納付しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第六十四条" title="（支店の所在地における登記）">
          <article_item number="第六十四条">
            法第四十八条第二項の規定により登記すべき事項（会社成立の年月日を除く。）は、登記記録中登記記録区に記録しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第六十五条" title="（本店移転の登記）">
          <article_item number="第六十五条">
            法第五十二条第二項の規定による申請書及びその添付書面並びに印鑑の送付は、書留郵便又は信書便の役務であつて信書便事業者において引受け及び配達の記録を行うものによつてするものとし、申請人が当該郵便物をこれと同一の種類に属する他の郵便物に優先して送達する取扱いの料金に相当する郵便切手又は第九条の四第五項に規定する証票を提出したときは、当該取扱いとしなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            本店を他の登記所の管轄区域内に移転した場合の新所在地における登記においては、取締役、会計参与、監査役、代表取締役、特別取締役、委員、執行役、代表執行役及び会計監査人の就任の年月日をも登記しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            法第五十三条の規定により登記すべき事項（会社成立の年月日を除く。）は、登記記録中登記記録区に記録しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            第二項に規定する登記をする場合において、当該登記が新所在地において登記がされている会社に関するものであるときは、新所在地におけるその会社の登記記録は、閉鎖しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="５">
            本店を他の登記所の管轄区域内に移転した場合において、旧所在地を管轄する登記所において移転の登記をしたとき（当該登記所の管轄区域内に支店があるときに限る。）は、その商号、本店、支店（当該管轄区域内にあるものに限る。）及び会社成立の年月日の登記並びに登記記録区にされた登記以外の登記事項に抹消する記号を記録しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第六十六条" title="（株主総会の決議の不存在等の登記）">
          <article_item number="第六十六条">
            株主総会又は種類株主総会の決議の不存在、無効又は取消しの登記をする場合には、決議した事項に関する登記を抹消する記号を記録し、その登記により抹消する記号が記録された登記事項があるときは、その登記を回復しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項の規定は、創立総会又は種類創立総会の決議の不存在、無効又は取消しの登記について準用する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第六十七条" title="（代表取締役等の登記）">
          <article_item number="第六十七条">
            取締役の選任の決議の不存在、無効若しくは取消し又は判決による解任の登記をした場合において、その取締役が代表取締役、特別取締役、委員又は社外取締役であるときは、当該代表取締役、特別取締役、委員又は社外取締役に関する登記を抹消する記号をも記録しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項の規定は、監査役の選任の決議の不存在、無効若しくは取消し又は判決による解任の登記をした場合において、その監査役が社外監査役であるときにおける当該社外監査役に関する登記について準用する。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            第一項の規定は、執行役の選任の決議の不存在、無効若しくは取消し又は判決による解任の登記をした場合において、その執行役が代表執行役であるときにおける当該代表執行役に関する登記について準用する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第六十八条" title="（仮取締役又は取締役職務代行者等の登記）">
          <article_item number="第六十八条">
            一時取締役、会計参与、監査役、代表取締役、委員、執行役、代表執行役又は会計監査人の職務を行うべき者に関する登記は、取締役、会計参与、監査役、代表取締役、委員、執行役、代表執行役又は会計監査人の就任の登記をしたときは、抹消する記号を記録しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            取締役、会計参与、監査役、代表取締役、委員、執行役又は代表執行役の職務の執行停止又は職務代行者に関する登記は、その取締役、会計参与、監査役、代表取締役、委員、執行役又は代表執行役の選任の決議の不存在、無効若しくは取消し又は解任の登記をしたときは、抹消する記号を記録しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第六十九条" title="（発行する株式の内容等の登記）">
          <article_item number="第六十九条">
            種類株式発行会社となつた場合において、発行可能種類株式総数及び発行する各種類の株式の内容の登記をしたときは、発行する株式の内容の登記を抹消する記号を記録しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            種類株式発行会社に該当しなくなつた場合において、発行する株式の内容の登記をしたときは、発行可能種類株式総数及び発行する各種類の株式の内容の登記を抹消する記号を記録しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第七十条" title="（新株発行の無効等の登記）">
          <article_item number="第七十条">
            第六十六条第一項の規定は、会社の成立後における株式の発行の無効若しくは不存在の登記、新株予約権の発行の無効若しくは不存在の登記又は資本金の額の減少の無効の登記について準用する。この場合において、同項中「関する登記」とあるのは、「関する登記（会社の成立後における株式の発行の無効又は不存在の登記をする場合にあつては、資本金の額に関する登記を除く。）」と読み替えるものとする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第七十一条" title="（電子公告に関する登記）">
          <article_item number="第七十一条">
            電子公告を公告方法としたことによる変更の登記をしたときは、会社法第九百十一条第三項第二十七号及び銀行法（昭和五十六年法律第五十九号）第五十七条の四各号（株式会社日本政策投資銀行法（平成十九年法律第八十五号）第十条第一項において準用する場合を含む。）に掲げる事項並びに株式会社商工組合中央金庫法（平成十九年法律第七十四号）第六十四条に規定する事項の登記を抹消する記号を記録しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第七十二条" title="（解散等の登記）">
          <article_item number="第七十二条">
            会社法第四百七十一条（第四号及び第五号を除く。）又は第四百七十二条第一項本文の規定による解散の登記をしたときは、次に掲げる登記を抹消する記号を記録しなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                取締役会設置会社である旨の登記並びに取締役、代表取締役及び社外取締役に関する登記
              </go_item>
              <go_item number="二">
                特別取締役による議決の定めがある旨の登記及び特別取締役に関する登記
              </go_item>
              <go_item number="三">
                会計参与設置会社である旨の登記及び会計参与に関する登記
              </go_item>
              <go_item number="四">
                会計監査人設置会社である旨の登記及び会計監査人に関する登記
              </go_item>
              <go_item number="五">
                委員会設置会社である旨の登記並びに委員、執行役及び代表執行役に関する登記
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項の規定は、設立の無効又は株式移転の無効の登記をした場合について準用する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第七十三条" title="（継続の登記）">
          <article_item number="第七十三条">
            会社法第四百七十三条の規定による継続の登記をしたときは、解散の登記、清算人会設置会社である旨の登記並びに清算人及び代表清算人に関する登記を抹消する記号を記録しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第七十四条" title="（仮清算人又は清算人職務代行者等の登記）">
          <article_item number="第七十四条">
            第六十八条の規定は、清算人又は代表清算人について準用する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第七十五条" title="（特別清算に関する登記）">
          <article_item number="第七十五条">
            登記官は、次に掲げる場合には、特別清算開始の登記を抹消する記号を記録しなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                特別清算開始の取消しの登記をしたとき。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                特別清算終結の登記をしたとき（特別清算の結了により特別清算終結の決定がされた場合を除く。）。
              </go_item>
              <go_item number="三">
                会社法第五百七十四条第一項又は第二項の規定により破産手続開始の決定があつた場合において、破産手続開始の登記をしたとき。
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第七十六条" title="（組織変更の登記）">
          <article_item number="第七十六条">
            法第七十六条の規定により登記すべき事項（会社成立の年月日を除く。）は、登記記録中登記記録区に記録しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            組織変更の無効による回復の登記をしたときは、組織変更による解散の登記を抹消する記号を記録しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第七十七条" title="（合併の登記）">
          <article_item number="第七十七条">
            新設合併による設立の登記において法第七十九条の規定により登記すべき事項は、登記記録中登記記録区に記録しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            第六十五条第一項の規定は、法第八十三条第二項の規定による申請書の送付について準用する。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            合併の無効による回復の登記をしたときは、合併による解散の登記を抹消する記号を記録しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第七十八条" title="（会社分割の登記）">
          <article_item number="第七十八条">
            新設分割による設立の登記において法第八十四条第一項の規定により登記すべき事項は、登記記録中登記記録区に記録しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            第六十五条第一項の規定は、法第八十八条第二項の規定による申請書の送付について準用する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第七十九条" title="（株式交換又は株式移転の登記）">
          <article_item number="第七十九条">
            第六十五条第一項の規定は、法第九十二条第二項の規定による申請書の送付について準用する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第八十条" title="（登記記録の閉鎖等）">
          <article_item number="第八十条">
            次に掲げる登記は、登記記録区にしなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                本店又は支店を登記所の管轄区域外に移転した場合において、当該本店又は支店の旧所在地においてする移転の登記（登記所の管轄区域内に本店又は他の支店がある場合を除く。）
              </go_item>
              <go_item number="二">
                支店を廃止した場合において、当該支店の旧所在地においてする廃止の登記（登記所の管轄区域内に本店又は他の支店がある場合を除く。）
              </go_item>
              <go_item number="三">
                組織変更又は合併による解散の登記
              </go_item>
              <go_item number="四">
                組織変更の無効、新設合併の無効又は新設分割の無効による解散の登記
              </go_item>
              <go_item number="五">
                清算結了の登記
              </go_item>
              <go_item number="六">
                特別清算終結の登記（特別清算の結了により特別清算終結の決定がされた場合に限る。）
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項各号に掲げる登記をしたときは、その登記記録を閉鎖しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第八十一条" title="（登記記録の閉鎖等）">
          <article_item number="第八十一条">
            次に掲げる場合には、登記官は、当該登記記録を閉鎖することができる。
            <go>
              <go_item number="一">
                解散の登記をした後十年を経過したとき。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                次項又は第三項に規定する申出後五年を経過したとき。
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項第一号又は第二号に掲げる期間が経過する二月前から当該登記記録を閉鎖するまでの間に、会社が本店の所在地を管轄する登記所に清算を結了していない旨の申出をしたときは、登記官は、前項の規定にかかわらず、当該登記記録を閉鎖することができない。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            第一項の規定により登記記録を閉鎖した後、会社が本店の所在地を管轄する登記所に清算を結了していない旨の申出をしたときは、登記官は、当該登記記録を復活しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            第一項又は第三項の規定により登記記録を閉鎖し、又は復活したときは、登記官は、遅滞なく、その旨を支店の所在地の登記所に通知しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="５">
            前項の通知を受けたときは、登記官は、遅滞なく、登記記録を閉鎖し、又は復活しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="６">
            第四十五条後段の規定は、第三項又は前項の規定により登記記録を復活する場合について準用する。
          </article_item>
        </articles>
      </section>
      <section title="第六節　合名会社の登記" type="Setsu">
        <articles number="第八十二条" title="（添付書面）">
          <article_item number="第八十二条">
            定款の定めがなければ登記すべき事項につき無効の原因が存することとなる申請については、申請書に定款を添付しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第八十三条" title="（社員の業務執行権又は代表権の消滅の登記）">
          <article_item number="第八十三条">
            社員の業務執行権又は代表権の消滅の登記は、その社員の退社の登記をしたときは、抹消する記号を記録しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第八十四条" title="（社員の職務執行停止等の登記）">
          <article_item number="第八十四条">
            社員の職務の執行停止又は職務代行者に関する登記は、その社員の除名又は業務執行権若しくは代表権の消滅の登記をしたときは、抹消する記号を記録しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第八十五条" title="（継続の登記）">
          <article_item number="第八十五条">
            会社法第六百四十二条第一項の規定による継続の登記をしたときは、解散の登記並びに清算人及び清算持分会社を代表する清算人に関する登記を抹消する記号を記録しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            会社法第八百四十五条の規定による継続の登記をしたときは、設立の無効又は取消しの登記並びに清算人及び清算持分会社を代表する清算人に関する登記を抹消する記号を記録しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第八十六条" title="（清算人の登記）">
          <article_item number="第八十六条">
            会社法第九百二十八条第二項又は第三項の規定による清算人の登記をしたときは、代表社員に関する登記を抹消する記号を記録しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項の規定は、会社法第六百四十一条第四号若しくは第七号の規定による解散の登記をした場合又は設立の無効若しくは取消しの登記をした場合について準用する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第八十七条" title="（清算人の職務執行停止等の登記）">
          <article_item number="第八十七条">
            清算人の職務の執行停止又は職務代行者に関する登記は、会社法第六百四十八条第三項の規定によるその清算人の解任の登記をしたときは、抹消する記号を記録しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第八十八条" title="（持分会社の種類の変更の登記）">
          <article_item number="第八十八条">
            法第百四条の規定により登記すべき事項（会社成立の年月日を除く。）は、登記記録中登記記録区に記録しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第八十九条" title="（準用規定）">
          <article_item number="第八十九条">
            第六十二条から第六十四条まで、第六十五条第一項及び第三項から第五項まで、第七十一条、第七十六条から第七十八条まで、第八十条（第一項第六号を除く。）並びに第八十一条の規定は、合名会社の登記について準用する。この場合において、第八十条第一項第三号中「組織変更」とあるのは、「持分会社の種類の変更、組織変更」と読み替えるものとする。
          </article_item>
        </articles>
      </section>
      <section title="第七節　合資会社の登記" type="Setsu">
        <articles number="第九十条">
          <article_item number="第九十条">
            前節の規定は、合資会社の登記について準用する。
          </article_item>
        </articles>
      </section>
      <section title="第八節　合同会社の登記" type="Setsu">
        <articles number="第九十一条" title="（解散等の登記）">
          <article_item number="第九十一条">
            会社法第六百四十一条（第五号及び第六号を除く。）の規定による解散の登記をしたときは、業務を執行する社員及び代表社員に関する登記を抹消する記号を記録しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項の規定は、設立の無効又は取消しの登記をした場合について準用する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第九十二条" title="（準用規定）">
          <article_item number="第九十二条">
            第六十一条第五項及び第六節（第八十六条を除く。）の規定は、合同会社について準用する。この場合において、第八十三条及び第八十四条中「社員」とあるのは、「業務を執行する社員」と読み替えるものとする。
          </article_item>
        </articles>
      </section>
      <section title="第九節　外国会社の登記" type="Setsu">
        <articles number="第九十三条" title="（申請書の記載事項）">
          <article_item number="第九十三条">
            会社法第九百三十三条第五項の規定により外国において生じた事項の登記を申請するには、申請書にその通知書の到達した年月日を記載しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第九十四条" title="（登記すべき登記記録等）">
          <article_item number="第九十四条">
            外国会社の登記は、その登記をするに最も適する登記簿の種類に従つた登記記録にしなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            登記すべき事項の記録は、これに最も適する区に記録しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第九十五条" title="（設立の準拠法等の記録）">
          <article_item number="第九十五条">
            外国会社の設立の準拠法に関する登記は商号区に、外国会社の日本における代表者に関する登記は社員区又は役員区にしなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第九十六条" title="（登記記録の閉鎖等）">
          <article_item number="第九十六条">
            次の登記は、登記記録区にしなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                営業所を登記所の管轄区域外に移転した場合において、当該営業所の旧所在地においてする移転の登記（登記所の管轄区域内に他の営業所がある場合を除く。）
              </go_item>
              <go_item number="二">
                営業所を閉鎖した場合において、当該営業所の旧所在地においてする閉鎖の登記（登記所の管轄区域内に他の営業所がある場合及び登記所の管轄区域内に日本における代表者の住所地がある場合（すべての日本における営業所を閉鎖した場合に限る。）を除く。）
              </go_item>
              <go_item number="三">
                日本に営業所を設置している外国会社のすべての日本における代表者（日本に住所を有するものに限る。）の退任の登記（清算の開始の命令がある場合を除く。）
              </go_item>
              <go_item number="四">
                日本に営業所を設置していない外国会社の日本における代表者がその住所を登記所の管轄区域外に移転した場合において、当該代表者の旧住所地においてする移転の登記（登記所の管轄区域内に他の日本における代表者の住所地がある場合を除く。）
              </go_item>
              <go_item number="五">
                日本に営業所を設置していない外国会社が登記所の管轄区域外に営業所を設置した場合において、当該外国会社の日本における代表者の住所地においてする営業所の設置の登記
              </go_item>
              <go_item number="六">
                日本に営業所を設置していない外国会社の日本における代表者の住所地においてする当該代表者の退任の登記（登記所の管轄区域内に他の日本における代表者の住所地がある場合及び清算の開始の命令がある場合を除く。）
              </go_item>
              <go_item number="七">
                清算結了の登記
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項各号に掲げる登記をしたときは、その登記記録を閉鎖しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第九十七条" title="（準用規定）">
          <article_item number="第九十七条">
            第六十五条第一項の規定は、法第百三十一条において準用する法第五十二条第二項の規定による申請書の送付について準用する。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            第七十四条及び第七十五条の規定は、外国会社の登記について準用する。
          </article_item>
        </articles>
      </section>
      <section title="第十節　登記の更正及び抹消" type="Setsu">
        <articles number="第九十八条" title="（更正の申請書の添附書面）">
          <article_item number="第九十八条">
            登記に錯誤又は遺漏があることがその登記の申請書又は添附書類により明らかであるときは、更正の申請書には、錯誤又は遺漏があることを証する書面を添附することを要しない。この場合には、更正の申請書にその旨を記載しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第九十九条" title="（登記の更正）">
          <article_item number="第九十九条">
            登記の更正をする場合には、更正すべき登記事項を抹消する記号を記録し、その登記により抹消する記号が記録された登記事項があるときは、その登記を回復しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            法第百三十三条第二項の規定により登記の更正をする場合には、更正の許可の年月日を記録しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百条" title="（登記の抹消）">
          <article_item number="第百条">
            登記の抹消をする場合には、抹消すべき登記事項を抹消する記号を記録し、その登記により抹消する記号が記録された登記事項があるときは、その登記を回復しなければならない。ただし、登記の抹消をすることによつて登記記録を閉鎖すべきときは、この限りでない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            法第百三十七条又は法第百三十八条第三項の規定によつて登記の抹消をする場合には、その旨をも記録しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            第九十八条の規定は、登記の抹消の申請に準用する。
          </article_item>
        </articles>
      </section>
    </section>
    <section title="第三章　電子情報処理組織による登記の申請等に関する特例" type="Sho">
      <articles number="第百一条" title="（電子情報処理組織による登記の申請等）">
        <article_item number="第百一条">
          次に掲げる申請又は請求は、行政手続等における情報通信の技術の利用に関する法律（平成十四年法律第百五十一号。以下「情報通信技術利用法」という。）第三条第一項の規定により、同項に規定する電子情報処理組織を使用する方法によつてすることができる。ただし、当該申請又は当該請求は、法務大臣が定める条件に適合するものでなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              登記の申請（これと同時にする受領証の交付の請求を含む。以下同じ。）
            </go_item>
            <go_item number="二">
              登記事項証明書又は印鑑の証明書の交付の請求
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項第二号の規定は、後見人である法人の代表者（当該代表者が法人である場合にあつては、その職務を行うべき者）又は管財人等の職務を行うべき者として指名された者が提出した印鑑の証明書については、適用しない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第百二条" title="（登記申請の方法）">
        <article_item number="第百二条">
          前条第一項第一号の規定により登記の申請をするには、申請人又はその代表者若しくは代理人（以下この章において「申請人等」という。）は、法務大臣の定めるところに従い、法令の規定により申請書に記載すべき事項に係る情報に第三十三条の四に定める措置を講じたもの（以下「申請書情報」という。）を送信しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          申請人等は、法令の規定により登記の申請書に添付すべき書面（法第十九条の二に規定する電磁的記録を含む。）があるときは、法務大臣の定めるところに従い、当該書面に代わるべき情報にその作成者（認証を要するものについては、作成者及び認証者。第五項において同じ。）が前項に規定する措置を講じたもの（以下「添付書面情報」という。）を送信しなければならない。ただし、添付書面情報の送信に代えて、登記所に当該書面を提出し、又は送付することを妨げない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          申請人等（委任による代理人を除く。）が登記の申請をする場合において、申請書情報を送信するときは、当該申請人等が第一項に規定する措置を講じたものであることを確認するために必要な事項を証する情報であつて次のいずれかに該当するものを併せて送信しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              第三十三条の八第二項（他の省令において準用する場合を含む。）に規定する電子証明書
            </go_item>
            <go_item number="二">
              電子署名に係る地方公共団体の認証業務に関する法律第三条第一項の規定により作成された電子証明書
            </go_item>
            <go_item number="三">
              電子署名及び認証業務に関する法律（平成十二年法律第百二号）第八条に規定する認定認証事業者が作成した電子証明書（電子署名及び認証業務に関する法律施行規則（平成十三年総務省・法務省・経済産業省令第二号）第四条第一号に規定する電子証明書をいう。）その他の電子証明書であつて、氏名、住所、出生の年月日その他の事項により当該措置を講じた者を確認することができるものとして法務大臣の定めるもの
            </go_item>
            <go_item number="四">
              官庁が嘱託する場合にあつては、官庁が作成した電子証明書であつて、登記官が当該措置を講じた者を確認することができるものとして法務大臣の定めるもの
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="４">
          委任による代理人によつて登記の申請をする場合において、申請書情報を送信するときは、当該代理人が第一項に規定する措置を講じたものであることを確認するために必要な事項を証する情報であつて次のいずれかに該当するものを併せて送信しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              前項各号に掲げる電子証明書
            </go_item>
            <go_item number="二">
              当該措置を講じた者を確認することができる電子証明書であつて、前号に掲げるものに準ずるものとして法務大臣の定めるもの
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="５">
          申請人等が添付書面情報を送信するときは、次の各号に掲げる情報の区分に応じ、それぞれ当該情報の作成者が第一項に規定する措置を講じたものであることを確認するために必要な事項を証する情報であつて当該各号に定めるものを併せて送信しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              委任による代理人の権限を証する情報　第三項各号に掲げる電子証明書
            </go_item>
            <go_item number="二">
              前号に規定する情報以外の情報　前項各号に掲げる電子証明書又は指定公証人の行う電磁的記録に関する事務に関する省令第三条第一項に規定する指定公証人電子証明書
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="６">
          前三項の場合において、第一項に規定する措置を講じた者が印鑑の提出をした者であるときは、送信すべき電子証明書は、第三項第一号に掲げる電子証明書に限るものとする。ただし、第三十三条の三各号に掲げる事項がある場合は、この限りでない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第百三条" title="（添付書面の特則）">
        <article_item number="第百三条">
          第百一条第一項第一号の規定により登記の申請をする場合において、申請人等が前条第三項又は第五項第一号の規定により同条第三項第一号に掲げる電子証明書を送信したときは、当該申請については、法第八十七条第三項及び法第九十一条第三項の規定は、適用しない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          第百一条第一項第一号の規定により登記の申請をする場合において、登記事項証明書を添付しなければならないものとされているときは、法務大臣の定めるところに従い、登記事項証明書の提出に代えて、登記官が電気通信回線による登記情報の提供に関する法律（平成十一年法律第二百二十六号）第二条第一項に規定する登記情報の送信を同法第三条第二項に規定する指定法人から受けるために必要な情報を提供することができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第百四条" title="（申請書類つづり込み帳の特則）">
        <article_item number="第百四条">
          第百一条第一項第一号の規定により登記の申請があつたときは、法第十一条の二前段の規定による閲覧に供するため、申請書類つづり込み帳に、申請書情報、添付書面情報及び前条第二項に規定する登記情報の内容を表示した書面をもつづり込まなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第百五条">
        <article_item number="第百五条">
          削除
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第百六条" title="（電子情報処理組織による登記の申請の場合の手数料の納付方法）">
        <article_item number="第百六条">
          法第四十九条第七項において準用する法第十三条第二項ただし書の法務省令で定める方法は、第百一条第一項に規定する方法とする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          法第四十九条第七項において準用する法第十三条第二項ただし書の規定により現金をもつて手数料を納付するときは、登記官から得た納付情報により納付する方法によつてしなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          第百一条第一項に規定する方法により法第四十九条第一項の規定による登記の申請をする場合において、収入印紙をもつて手数料を納付するときは、第六十三条第三項中「第一項の書面」とあるのは、「登記官の定める書類」と読み替えて適用するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          前三項の規定は、持分会社の登記について準用する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第百七条" title="（登記事項証明書等の交付の請求の方法）">
        <article_item number="第百七条">
          第百一条第一項第二号の規定により登記事項証明書又は印鑑の証明書の交付の請求をするには、申請人等は、法務大臣の定めるところに従い、次の各号に掲げる事項に係る情報（印鑑の証明書の交付の請求にあつては、当該情報に第百二条第一項に規定する措置を講じたもの）を送信しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              この規則の規定により申請書に記載すべき事項
            </go_item>
            <go_item number="二">
              登記事項証明書の交付を求めるとき（第四号に規定するときを除く。）は、登記所で交付を受ける旨
            </go_item>
            <go_item number="三">
              印鑑の証明書の交付を求めるとき（第五号に規定するときを除く。）は、登記所で交付を受ける旨及び印鑑カード番号
            </go_item>
            <go_item number="四">
              登記事項証明書の送付を求めるときは、その旨及び送付先の住所
            </go_item>
            <go_item number="五">
              印鑑の証明書の送付を求めるときは、その旨、印鑑カード番号及び送付先の住所
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          代理人によつて前項の規定による請求をするときは、法務大臣の定めるところに従い、その権限を証する書面に代わるべき情報（印鑑の証明書の交付の請求にあつては、当該情報にその作成者が第百二条第一項に規定する措置を講じたもの）を併せて送信しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          第百二条第三項、第四項、第五項第一号及び第六項の規定は、第一項の規定により印鑑の証明書の交付の請求をする場合に前二項の情報と併せて送信すべき電子証明書に準用する。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          第一項の規定による請求については、第二十二条第二項（印鑑の証明書の交付の請求にあつては、印鑑の証明書の送付を求める場合（以下「印鑑の証明書の送付の請求」という。）に限る。）、第二十八条第二項及び第三十三条の規定並びに第二十九条の規定中申請書への記載に関する部分は、適用しない。
        </article_item>
        <article_item number="５">
          第一項の規定により登記事項証明書の交付を受けようとするとき（登記事項証明書の送付を受けようとするときを除く。）は、法務大臣の定める書面を提出しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="６">
          第一項の規定による印鑑の証明書の交付の請求（印鑑の証明書の送付の請求を除く。）についての第二十二条第二項の規定の適用については、同項中「前項の申請書を提出する場合」とあるのは「第百七条第一項の規定により印鑑の証明書の交付を受けようとする場合」と、「印鑑カード」とあるのは「法務大臣の定める書面を提出し、及び印鑑カード」とする。
        </article_item>
        <article_item number="７">
          法第十三条第二項ただし書の法務省令で定める方法は、第百一条第一項に規定する方法とする。
        </article_item>
        <article_item number="８">
          第百一条第一項に規定する方法により登記事項証明書又は印鑑の証明書の交付の請求をする場合において、手数料を納付するときは、登記官から得た納付情報により納付する方法によつてしなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第百八条" title="（氏名等を明らかにする措置）">
        <article_item number="第百八条">
          情報通信技術利用法第三条第四項に規定する氏名又は名称を明らかにする措置であつて主務省令で定めるものは、次の各号に掲げる区分に応じ、それぞれ当該各号に定めるものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              第百二条第一項の規定による登記の申請又は前条第一項の規定による印鑑の証明書の交付の請求　当該署名等をすべき者による第百二条第一項に規定する措置
            </go_item>
            <go_item number="二">
              前条第一項の規定による登記事項証明書の交付の請求　申請人等の氏名又は名称に係る情報を入力する措置
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第四章　雑則" type="Sho">
      <articles number="第百九条" title="（法務局長等の命令による登記の方法）">
        <article_item number="第百九条">
          登記官が法務局又は地方法務局の長の命令によつて登記をするときは、命令をした法務局又は地方法務局の長、命令の年月日及び命令によつて登記をする旨をも記録しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第百十条" title="（合併、会社分割又は株式移転による登記の申請書の記載）">
        <article_item number="第百十条">
          合併、会社分割又は株式移転につき私的独占の禁止及び公正取引の確保に関する法律（昭和二十二年法律第五十四号）第十五条第二項、第十五条の二第二項若しくは第三項又は第十五条の三第二項の規定による届出をした場合においては、合併による変更若しくは設立の登記、吸収分割承継会社がする吸収分割による変更の登記若しくは新設分割による設立の登記又は株式移転による設立の登記の申請書には、届出をした年月日を記載し、同法第十五条第三項、第十五条の二第四項又は第十五条の三第三項において準用する同法第十条第八項ただし書の規定による期間の短縮があつたときは、その期間をも記載しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第百十一条" title="（管財人等による登記の添付書面） ">
        <article_item number="第百十一条">
          第九条の四第二項の規定は、管財人等の職務を行うべき者として指名された者が登記の申請をする場合について準用する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第百十二条" title="（民事再生に関する登記）">
        <article_item number="第百十二条">
          次に掲げる登記は、社員区又は役員区にしなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              民事再生法第五十四条第一項の規定による処分に関する登記
            </go_item>
            <go_item number="二">
              民事再生法第六十四条第一項の規定による処分に関する登記
            </go_item>
            <go_item number="三">
              民事再生法第七十九条第一項前段（同条第三項において準用する場合を含む。）の規定による処分に関する登記
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          登記官は、次の各号に掲げる場合には、それぞれ当該各号に定める登記を抹消する記号を記録しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              再生手続開始の登記をしたとき　前項第三号に掲げる登記
            </go_item>
            <go_item number="二">
              再生手続開始決定取消し又は再生計画不認可の登記をしたとき　再生手続開始の登記並びに前項第一号及び第二号に掲げる登記
            </go_item>
            <go_item number="三">
              再生手続の終結、再生手続の廃止又は再生計画取消しの登記をしたとき　再生手続開始の登記、前項第一号及び第二号に掲げる登記並びに再生計画認可の登記
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第百十三条" title="（会社更生に関する登記）">
        <article_item number="第百十三条">
          次に掲げる登記は、役員区にしなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              会社更生法第三十条第一項又は第三十五条第一項（これらの規定を同法第四十四条第二項において準用する場合を含む。）の規定による処分に関する登記
            </go_item>
            <go_item number="二">
              会社更生法による管財人に関する登記
            </go_item>
            <go_item number="三">
              会社更生法第七十二条第四項前段の規定による更生計画の定め又は裁判所の決定に関する登記
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          登記官は、次の各号に掲げる場合には、それぞれ当該各号に定める登記を抹消する記号を記録しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              更生手続開始の登記をしたとき　前項第一号に掲げる登記
            </go_item>
            <go_item number="二">
              更生手続開始決定取消しの登記をしたとき　更生手続開始の登記及び前項第二号に掲げる登記
            </go_item>
            <go_item number="三">
              会社更生法第七十二条第四項前段の規定による更生計画の定め又は裁判所の決定の取消しの登記をしたとき　前項第三号に掲げる登記
            </go_item>
            <go_item number="四">
              更生手続の終結、更生手続の廃止又は更生計画不認可の登記をしたとき　更生手続開始の登記、前項第二号及び第三号に掲げる登記並びに更生計画認可の登記
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第百十四条" title="（承認援助手続に関する登記）">
        <article_item number="第百十四条">
          次に掲げる登記は、社員区又は役員区にしなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              外国倒産処理手続の承認援助に関する法律第三十二条第一項の規定による処分に関する登記
            </go_item>
            <go_item number="二">
              外国倒産処理手続の承認援助に関する法律第五十一条第一項（同条第三項において準用する場合を含む。）の規定による処分に関する登記
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          登記官は、次の各号に掲げる場合には、それぞれ当該各号に定める登記を抹消する記号を記録しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              外国倒産処理手続の承認援助に関する法律第九条第三項の規定による取消し又は失効の登記をしたとき　前項各号に掲げる登記
            </go_item>
            <go_item number="二">
              外国倒産処理手続の承認援助に関する法律第九条第五項の規定による取消し又は失効の登記をしたとき　同条第四項に規定する中止の命令の登記
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第百十五条" title="（保険管理人に関する登記）">
        <article_item number="第百十五条">
          保険業法第二百四十一条第一項の規定による処分に関する登記は、社員区又は役員区にしなければならない。 
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の登記には、保険業法第二百四十一条第一項の保険管理人の氏名、商号又は名称及び住所、本店又は主たる事務所をも記録しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第百十六条" title="（金融整理管財人に関する登記）">
        <article_item number="第百十六条">
          前条の規定は、預金保険法第七十四条第一項の規定による処分に関する登記について準用する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第百十七条" title="（破産に関する登記）">
        <article_item number="第百十七条">
          次に掲げる登記は、社員区又は役員区にしなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              破産管財人に関する登記
            </go_item>
            <go_item number="二">
              破産法第九十一条第一項の規定による処分に関する登記
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          登記官は、次の各号に掲げる場合には、それぞれ当該各号に定める登記を抹消する記号を記録しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              破産手続開始の登記をしたとき　前項第二号に掲げる登記
            </go_item>
            <go_item number="二">
              破産手続開始決定取消しの登記をしたとき　破産手続開始の登記及び前項第一号に掲げる登記
            </go_item>
            <go_item number="三">
              破産法第二百十八条第一項の規定による破産手続の廃止の登記をしたとき　前項第一号に掲げる登記
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３">
          登記官は、次に掲げる場合には、登記記録を閉鎖しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              破産手続の終結の登記をしたとき。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              破産法第二百十六条第一項又は第二百十七条第一項の規定による破産手続の廃止の登記をしたとき。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第百十八条" title="（過料事件の通知）">
        <article_item number="第百十八条">
          登記官は、過料に処せられるべき者があることを職務上知つたときは、遅滞なくその事件を管轄地方裁判所に通知しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
  </body>
</law>
