<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>旅客自動車運送事業等報告規則</title>
    <defined>昭和三十九年三月三十一日運輸省令第二十一号</defined>
    <updated>平成二〇年六月二日国土交通省令第三九号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>道路運送法（昭和二十六年法律第百八十三号）第百二十六条第一項の規定に基づき、自動車運送事業等報告規則を次のように定める。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条">
        <article_item number="第一条">
          旅客自動車運送事業者、自家用有償旅客運送者その他自動車を所有し、若しくは使用する者又はこれらの者の組織する団体の事業又は自動車の所有若しくは使用に関する報告については、別に定めるものを除き、この省令の定めるところによる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条">
        <article_item number="第二条">
          旅客自動車運送事業者は、次の表の第一欄に掲げる事業者の区分に応じ、同表の第二欄に掲げる国土交通大臣又は当該事業者が経営する旅客自動車運送事業に係る路線若しくは営業区域が存する区域を管轄する地方運輸局長（以下「管轄地方運輸局長」という。）、運輸監理部長（以下「管轄運輸監理部長」という。）若しくは運輸支局長（以下「管轄運輸支局長」という。）に、同表の第三欄に掲げる報告書を、同表の第四欄に掲げる時期にそれぞれ一通提出しなければならない。
          <table>
            <tr>
              <td rowspan="3">
                一　路線定期運行又は路線不定期運行を行う一般乗合旅客自動車運送事業者
              </td>
              <td>
                国土交通大臣及び管轄地方運輸局長
              </td>
              <td>
                毎事業年度に係る事業報告書
              </td>
              <td>
                毎事業年度の経過後百日以内
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                国土交通大臣
              </td>
              <td>
                第二号様式第一表及び第二表による輸送実績報告書
              </td>
              <td>
                毎年五月三十一日まで
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                管轄地方運輸局長及び管轄運輸監理部長又は管轄運輸支局長
              </td>
              <td>
                第二号様式第一表及び第二表（その管轄区域に存する運行系統の部分に限る。）による輸送実績報告書
              </td>
              <td>
                毎年五月三十一日まで
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td rowspan="3">
                二　区域運行を行う一般乗合旅客自動車運送事業者
              </td>
              <td>
                国土交通大臣及び管轄地方運輸局長
              </td>
              <td>
                毎事業年度に係る事業報告書
              </td>
              <td>
                毎事業年度の経過後百日以内
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                国土交通大臣
              </td>
              <td>
                第二号様式第三表及び第四表による輸送実績報告書
              </td>
              <td>
                毎年五月三十一日まで
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                管轄地方運輸局長及び管轄運輸監理部長又は管轄運輸支局長
              </td>
              <td>
                第二号様式第三表及び第四表（その管轄区域に存する営業区域の部分に限る。）による輸送実績報告書
              </td>
              <td>
                毎年五月三十一日まで
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td rowspan="2">
                三　一般貸切旅客自動車運送事業者
              </td>
              <td>
                管轄地方運輸局長
              </td>
              <td>
                毎事業年度に係る事業報告書
              </td>
              <td>
                毎事業年度の経過後百日以内
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                管轄地方運輸局長及び管轄運輸監理部長又は管轄運輸支局長
              </td>
              <td>
                第三号様式による輸送実績報告書
              </td>
              <td>
                毎年五月三十一日まで
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td rowspan="2">
                四　一般乗用旅客自動車運送事業者（個人タクシー事業者及び道路運送法（昭和二十六年法律第百八十三号）第八十六条第一項の規定により業務の範囲を限定する条件を付された一般乗用旅客自動車運送事業者であつて、地方運輸局長が定めるものを除く。）
              </td>
              <td>
                管轄地方運輸局長
              </td>
              <td>
                毎事業年度に係る事業報告書
              </td>
              <td>
                毎事業年度の経過後百日以内
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                管轄地方運輸局長及び管轄運輸監理部長又は管轄運輸支局長
              </td>
              <td>
                第四号様式第一表による輸送実績報告書
              </td>
              <td>
                毎年五月三十一日まで
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td rowspan="2">
                五　一般乗用旅客自動車運送事業者（個人タクシー事業者に限る。）
              </td>
              <td>
                管轄地方運輸局長
              </td>
              <td>
                毎事業年度に係る事業報告書
              </td>
              <td>
                毎事業年度の経過後百日以内
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                管轄地方運輸局長及び管轄運輸監理部長又は管轄運輸支局長
              </td>
              <td>
                第四号様式第二表による輸送実績報告書
              </td>
              <td>
                毎年五月三十一日まで
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                六　一般乗用旅客自動車運送事業者（道路運送法第八十六条第一項の規定により業務の範囲を限定する条件を付された一般乗用旅客自動車運送事業者であつて、地方運輸局長が定めるものに限る。）
              </td>
              <td>
                管轄地方運輸局長及び管轄運輸監理部長又は管轄運輸支局長
              </td>
              <td>
                第四号様式第三表による輸送実績報告書
              </td>
              <td>
                毎年五月三十一日まで
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                七　特定旅客自動車運送事業者
              </td>
              <td>
                管轄地方運輸局長及び管轄運輸監理部長又は管轄運輸支局長
              </td>
              <td>
                第五号様式による輸送実績報告書
              </td>
              <td>
                毎年五月三十一日まで
              </td>
            </tr>
          </table>
                <br></br>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の事業報告書は、次に掲げるとおりとする。ただし、個人タクシー事業者にあつては第三号ロに掲げるものを除き、一般貸切旅客自動車運送事業者にあつては同号ハに掲げるものを除くものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              事業概況報告書（第一号様式第一表）
            </go_item>
            <go_item number="二">
              損益計算書及び貸借対照表
            </go_item>
            <go_item number="三">
              次に掲げる財務計算に関する明細表
              <go>
                <go_item number="イ">
                  一般旅客自動車運送事業損益明細表（第一号様式第二表）
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  一般旅客自動車運送事業人件費明細表（第一号様式第三表）
                </go_item>
                <go_item number="ハ">
                  固定資産明細表（第一号様式第四表）
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３">
          第一項の輸送実績報告書は、前年四月一日から三月三十一日までの期間に係るものとする。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          路線定期運行又は路線不定期運行を行う一般乗合旅客自動車運送事業者は、管轄地方運輸局長及び管轄運輸監理部長又は管轄運輸支局長に第一項の輸送実績報告書を提出するときは、運行系統図（運行系統の番号、起点、終点及び主な経過地を明示し、かつ、運行系統を色分けして記載したもの）を添付しなければならない。ただし、前年四月一日から三月三十一日までの間に運行系統の新設、変更又は廃止を行わなかつたときは、この限りでない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条の二">
        <article_item number="第二条の二">
          自家用有償旅客運送者は、自家用有償旅客運送に係る路線又は運送の区域が存する区域を管轄する運輸監理部長又は運輸支局長に、自家用有償旅客運送の種別ごとに第六号様式による輸送実績報告書を、毎年五月三十一日までに一通提出しなければならない。 
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の輸送実績報告書は、前年四月一日から三月三十一日までの期間に係るものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条">
        <article_item number="第三条">
          旅客自動車運送事業者その他自動車を所有し、若しくは使用する者又はこれらの者の組織する団体は、前二条に定める報告書のほか、国土交通大臣、地方運輸局長、運輸監理部長又は運輸支局長から、その事業又は自動車の所有若しくは使用に関し、報告を求められたときは、報告書を提出しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          国土交通大臣、地方運輸局長、運輸監理部長又は運輸支局長は、前項の報告を求めるときは、報告書の様式、報告書の提出期限その他必要な事項を明示するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条">
        <article_item number="第四条">
          この省令の規定により国土交通大臣又は地方運輸局長に報告書を提出するときは、その住所の所在地を管轄する運輸監理部長又は運輸支局長を経由しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
