<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>水先法施行令</title>
    <defined>昭和三十九年十一月十九日政令第三百五十四号</defined>
    <updated>平成二七年三月六日政令第六六号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        内閣は、水先法（昭和二十四年法律第百二十一号）第十一条第一項、第十三条及び第三十条の規定に基づき、この政令を制定する。 
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（水先業務を行うことのできる船舶の範囲）">
      <article_item number="第一条">
        水先法（以下「法」という。）第四条第三項の表の第二号の下欄に規定する政令で定める船舶は、危険物積載船（原油、液化石油ガスその他の国土交通省令で定める危険物を積載している船舶をいう。以下同じ。）とし、同欄に規定する政令で定める総トン数は、五万トン（危険物積載船にあつては、二万トン）とする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        法第四条第三項の表の第三号の下欄に規定する政令で定める総トン数は、二万トンとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（登録水先人養成施設等の登録の有効期間）">
      <article_item number="第二条">
        法第十六条第一項及び第三十一条第一項の政令で定める期間は、三年とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（水先区の名称及び区域）">
      <article_item number="第三条">
        法第三十三条の水先区の名称及び区域は、別表第一のとおりとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（強制水先の港及び水域の名称及び区域）">
      <article_item number="第四条">
        法第三十五条第一項の規定により船舶に水先人を乗り込ませなければならない港及び水域の名称及び区域は、別表第二のとおりとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（強制水先の特例）">
      <article_item number="第五条">
        法第三十五条第二項の政令で定める港又は水域は、別表第二の港又は水域のうち次の表の上欄に掲げるものとし、同項の政令で定める水先人を乗り込ませなければならない船舶は、同欄に掲げる港又は水域ごとにそれぞれ同表の下欄に掲げる船舶（水先人を乗り込ませる場合と同等以上の航行の安全が確保されているものとして国土交通省令で定める船舶の設備その他の事項に関する基準に適合するものを除く。）とする。
        <table>
          <tr>
            <td>
              港又は水域
            </td>
            <td>
              水先人を乗り込ませなければならない船舶
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              横浜川崎区
            </td>
            <td>
              総トン数三千トン以上の船舶（危険物積載船以外の船舶であつて総トン数一万トン未満のものにあつては、神奈川県多摩運河浮島橋、川崎北防波堤、同防波堤東端から東扇島北東端まで引いた線、同島北西端から扇島北東端まで引いた線、同島西端から三百二十九度七百十メートルの地点まで引いた線及び陸岸により囲まれた海面並びにこれに接続する運河水面を航行するものに限る。）及び総トン数三千トン未満の危険物積載船
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              東京湾区、伊勢三河湾区、大阪湾区、備讃瀬戸区及び来島区
            </td>
            <td>
              総トン数一万トン以上の船舶
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              関門特例区域（別表第二の関門区の区域のうち港則法（昭和二十三年法律第百七十四号）第五条第一項の規定により国土交通省令で定める区域であつて国土交通省令で定めるものを除いた区域をいう。）
            </td>
            <td>
              総トン数一万トン以上の船舶並びに関門区の区域を通過しない総トン数三千トン以上一万トン未満の船舶及び総トン数三千トン未満の危険物積載船
            </td>
          </tr>
        </table>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条" title="（職権の委任）">
      <article_item number="第六条">
        法第四十九条第一項及び第三項の規定により国土交通大臣の職権に属する事項並びに法第六十四条及び第六十九条第一項の規定により国土交通大臣の職権に属する事項であつて水先人会に関するものは、水先人会の主たる事務所の所在地を管轄する地方運輸局長（運輸監理部長を含む。）に委任する。
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
