<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>組合等登記令</title>
    <defined>昭和三十九年三月二十三日政令第二十九号</defined>
    <updated>平成二三年一〇月一四日政令第三一九号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>内閣は、関係法律の規定に基づき、この政令を制定する。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条">
        <article_item number="第一条">
          別表の名称の欄に掲げる法人（以下「組合等」という。）の登記については、他の法令に別段の定めがある場合を除くほか、この政令の定めるところによる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条">
        <article_item number="第二条">
          組合等の設立の登記は、その主たる事務所の所在地において、設立の認可、出資の払込みその他設立に必要な手続が終了した日から二週間以内にしなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の登記においては、次に掲げる事項を登記しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              目的及び業務
            </go_item>
            <go_item number="二">
              名称
            </go_item>
            <go_item number="三">
              事務所の所在場所
            </go_item>
            <go_item number="四">
              代表権を有する者の氏名、住所及び資格
            </go_item>
            <go_item number="五">
              存続期間又は解散の事由を定めたときは、その期間又は事由
            </go_item>
            <go_item number="六">
              別表の登記事項の欄に掲げる事項
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条">
        <article_item number="第三条">
          組合等において前条第二項各号に掲げる事項に変更が生じたときは、二週間以内に、その主たる事務所の所在地において、変更の登記をしなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の規定にかかわらず、出資若しくは払い込んだ出資の総額又は出資の総口数の変更の登記は、毎事業年度末日現在により、当該末日から四週間以内にすれば足りる。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          第一項の規定にかかわらず、資産の総額の変更の登記は、毎事業年度末日現在により、当該末日から二月以内にすれば足りる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条">
        <article_item number="第四条">
          組合等がその主たる事務所を他の登記所の管轄区域内に移転したときは、二週間以内に、旧所在地においては移転の登記をし、新所在地においては第二条第二項各号に掲げる事項を登記しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条">
        <article_item number="第五条">
          組合等を代表する者の職務の執行を停止し、若しくはその職務を代行する者を選任する仮処分命令又はその仮処分命令を変更し、若しくは取り消す決定がされたときは、その主たる事務所の所在地において、その登記をしなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条">
        <article_item number="第六条">
          組合等のうち、別表の根拠法の欄に掲げる法律の規定により主たる事務所又は従たる事務所の業務に関し一切の裁判上又は裁判外の行為をする権限を有する参事その他の代理人を選任することができるものが、当該代理人を選任したときは、二週間以内に、その主たる事務所の所在地において、代理人の氏名及び住所並びに代理人を置いた事務所を登記しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          組合等のうち、別表の根拠法の欄に掲げる法律の規定により業務の一部に関し一切の裁判上又は裁判外の行為をする権限を有する代理人を選任することができるものが、当該代理人を選任したときは、二週間以内に、その主たる事務所の所在地において、代理人の氏名及び住所、代理人を置いた事務所並びに代理権の範囲を登記しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          前二項の規定により登記した事項に変更が生じ、又はこれらの項の代理人の代理権が消滅したときは、二週間以内に、その登記をしなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条">
        <article_item number="第七条">
          組合等が解散したときは、合併及び破産手続開始の決定による解散の場合を除き、二週間以内に、その主たる事務所の所在地において、解散の登記をしなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条">
        <article_item number="第八条">
          組合等が合併をするときは、合併の認可その他合併に必要な手続が終了した日から二週間以内に、その主たる事務所の所在地において、合併により消滅する組合等については解散の登記をし、合併後存続する組合等については変更の登記をし、合併により設立する組合等については設立の登記をしなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条">
        <article_item number="第九条">
          組合等が種類を異にする組合等となるときは、定款又は寄附行為の変更の認可その他必要な手続が終了した日から二週間以内に、その主たる事務所の所在地において、新たに登記すべきこととなつた事項を登記し、登記を要しないこととなつた事項の登記を抹消しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十条">
        <article_item number="第十条">
          組合等の清算が結了したときは、清算結了の日から二週間以内に、その主たる事務所の所在地において、清算結了の登記をしなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十一条">
        <article_item number="第十一条">
          次の各号に掲げる場合（当該各号に規定する従たる事務所が主たる事務所の所在地を管轄する登記所の管轄区域内にある場合を除く。）には、当該各号に定める期間内に、当該従たる事務所の所在地において、従たる事務所の所在地における登記をしなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              組合等の設立に際して従たる事務所を設けた場合（次号に掲げる場合を除く。）　主たる事務所の所在地における設立の登記をした日から二週間以内
            </go_item>
            <go_item number="二">
              合併により設立する組合等が合併に際して従たる事務所を設けた場合　合併の認可その他合併に必要な手続が終了した日から三週間以内
            </go_item>
            <go_item number="三">
              組合等の成立後に従たる事務所を設けた場合　従たる事務所を設けた日から三週間以内
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          従たる事務所の所在地における登記においては、次に掲げる事項を登記しなければならない。ただし、従たる事務所の所在地を管轄する登記所の管轄区域内に新たに従たる事務所を設けたときは、第三号に掲げる事項を登記すれば足りる。
          <go>
            <go_item number="一">
              名称
            </go_item>
            <go_item number="二">
              主たる事務所の所在場所
            </go_item>
            <go_item number="三">
              従たる事務所（その所在地を管轄する登記所の管轄区域内にあるものに限る。）の所在場所
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３">
          前項各号に掲げる事項に変更が生じたときは、三週間以内に、当該従たる事務所の所在地において、変更の登記をしなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十二条">
        <article_item number="第十二条">
          組合等がその従たる事務所を他の登記所の管轄区域内に移転したときは、旧所在地（主たる事務所の所在地を管轄する登記所の管轄区域内にある場合を除く。）においては三週間以内に移転の登記をし、新所在地（主たる事務所の所在地を管轄する登記所の管轄区域内にある場合を除く。以下この条において同じ。）においては四週間以内に前条第二項各号に掲げる事項を登記しなければならない。ただし、従たる事務所の所在地を管轄する登記所の管轄区域内に新たに従たる事務所を移転したときは、新所在地においては、同項第三号に掲げる事項を登記すれば足りる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十三条">
        <article_item number="第十三条">
          第八条及び第十条に規定する場合には、これらの規定に規定する日から三週間以内に、従たる事務所の所在地においても、これらの規定に規定する登記をしなければならない。ただし、合併後存続する組合等についての変更の登記は、第十一条第二項各号に掲げる事項に変更が生じた場合に限り、するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条">
        <article_item number="第十四条">
          次に掲げる訴えに係る請求を認容する判決が確定した場合には、裁判所書記官は、職権で、遅滞なく、組合等の主たる事務所（第三号に規定する場合であつて当該決議によつて第十一条第二項各号に掲げる事項についての登記がされているときにあつては、主たる事務所及び当該登記に係る従たる事務所）の所在地を管轄する登記所にその登記を嘱託しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              組合等の設立の無効の訴え
            </go_item>
            <go_item number="二">
              組合等の出資一口の金額の減少の無効の訴え
            </go_item>
            <go_item number="三">
              組合等の創立総会、総会、総代会、会員総会、議員総会又は常議員会の決議した事項についての登記があつた場合におけるこれらの決議の不存在若しくは無効の確認又は取消しの訴え
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          組合等の合併の無効の訴えに係る請求を認容する判決が確定した場合には、裁判所書記官は、職権で、遅滞なく、各組合等の主たる事務所の所在地を管轄する登記所に、合併後存続する組合等については変更の登記を嘱託し、合併により消滅する組合等については回復の登記を嘱託し、合併により設立する組合等については解散の登記を嘱託しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          前項に規定する場合において、同項の訴えに係る請求の目的に係る合併により第十一条第二項各号に掲げる事項についての登記がされているときは、各組合等の従たる事務所の所在地を管轄する登記所にも前項に規定する登記を嘱託しなければならない。 
        </article_item>
        <article_item number="４">
          官庁は、組合等を代表する者の解任又は組合等の解散を命ずる処分をしたときは、遅滞なく、その主たる事務所の所在地を管轄する登記所にその登記を嘱託しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十五条">
        <article_item number="第十五条">
          登記所に、組合等登記簿を備える。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十六条">
        <article_item number="第十六条">
          設立の登記は、組合等を代表すべき者の申請によつてする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          設立の登記の申請書には、定款又は寄附行為及び組合等を代表すべき者の資格を証する書面を添付しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          第二条第二項第六号に掲げる事項を登記すべき組合等の設立の登記の申請書には、その事項を証する書面を添付しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十七条">
        <article_item number="第十七条">
          第二条第二項各号に掲げる事項の変更の登記の申請書には、その事項の変更を証する書面を添付しなければならない。ただし、代表権を有する者の氏、名又は住所の変更の登記については、この限りでない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          組合等のうち、別表の根拠法の欄に掲げる法律中に、出資一口の金額の減少をする場合には、債権者に対し異議があれば異議を述べるべき旨の公告及び催告をすることを要する旨の規定があるものの出資一口の金額の減少による変更の登記の申請書には、その公告及び催告をしたこと並びに異議を述べた債権者があるときは、当該債権者に対し弁済し、若しくは相当の担保を提供し、若しくは当該債権者に弁済を受けさせることを目的として相当の財産を信託したこと又は当該出資一口の金額の減少をしても当該債権者を害するおそれがないことを証する書面を添付しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          前項の規定にかかわらず、組合等のうち、別表の根拠法の欄に掲げる法律中に、出資一口の金額の減少をする場合には、同項の公告を官報のほか定款に定めた時事に関する事項を掲載する日刊新聞紙又は電子公告（公告の方法のうち、電磁的方法（会社法（平成十七年法律第八十六号）第二条第三十四号に規定する電磁的方法をいう。）により不特定多数の者が公告すべき内容である情報の提供を受けることができる状態に置く措置であつて同号に規定するものをとる方法をいう。以下同じ。）によつてすることができる旨の規定があるものがこれらの方法による公告をしたときは、同項の登記の申請書には、同項の公告及び催告をしたことを証する書面に代えて、これらの方法による公告をしたことを証する書面を添付しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十八条">
        <article_item number="第十八条">
          第六条第一項の登記の申請書には、代理人の選任を証する書面を添付しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          第六条第二項の登記の申請書には、代理人の選任及び代理権の範囲を証する書面を添付しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          第六条第三項の登記の申請書には、登記事項の変更又は代理権の消滅を証する書面を添付しなければならない。ただし、代理人の氏、名又は住所の変更の登記については、この限りでない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十九条">
        <article_item number="第十九条">
          第七条の解散の登記の申請書には、解散の事由の発生を証する書面を添付しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十条">
        <article_item number="第二十条">
          合併による変更の登記の申請書には、合併により消滅する組合等（当該登記所の管轄区域内にその主たる事務所があるものを除く。）の登記事項証明書を添付しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          組合等のうち、別表の根拠法の欄に掲げる法律の規定により合併をする場合には、債権者に対し異議があれば異議を述べるべき旨の公告及び催告をすることを要するものの合併による変更の登記の申請書には、その公告及び催告をしたこと並びに異議を述べた債権者があるときは、当該債権者に対し弁済し、若しくは相当の担保を提供し、若しくは当該債権者に弁済を受けさせることを目的として相当の財産を信託したこと又は当該合併をしても当該債権者を害するおそれがないことを証する書面を添付しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          前項の規定にかかわらず、組合等のうち、別表の根拠法の欄に掲げる法律の規定により合併をする場合には、同項の公告を官報のほか定款に定めた時事に関する事項を掲載する日刊新聞紙又は電子公告によつてすることができるものがこれらの方法による公告をしたときは、同項の登記の申請書には、同項の公告及び催告をしたことを証する書面に代えて、これらの方法による公告をしたことを証する書面を添付しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十一条">
        <article_item number="第二十一条">
          合併による設立の登記の申請書には、第十六条第二項及び第三項並びに前条に規定する書面を添付しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十二条">
        <article_item number="第二十二条">
          第九条の登記の申請書には、同条に規定する手続がされたことを証する書面を添付しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十三条">
        <article_item number="第二十三条">
          清算結了の登記の申請書には、清算が結了したことを証する書面を添付しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十四条">
        <article_item number="第二十四条">
          登記すべき事項であつて官庁の認可を要するものについては、その認可書の到達した時から登記の期間を起算する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十五条">
        <article_item number="第二十五条">
          商業登記法（昭和三十八年法律第百二十五号）第一条の三から第五条まで、第七条から第十五条まで、第十七条から第二十三条の二まで、第二十四条（第十六号を除く。）、第二十五条から第二十七条まで、第四十八条から第五十三条まで、第七十一条第一項、第七十九条、第八十二条、第八十三条及び第百三十二条から第百四十八条までの規定は、組合等の登記について準用する。この場合において、同法第二十五条中「訴え」とあるのは「訴え又は官庁に対する請求」と、同条第三項中「その本店の所在地を管轄する地方裁判所」とあるのは「その主たる事務所の所在地を管轄する地方裁判所又は官庁」と、同法第四十八条第二項中「会社法第九百三十条第二項各号」とあるのは「組合等登記令第十一条第二項各号」と読み替えるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十六条">
        <article_item number="第二十六条">
          次に掲げる法人については、第二条第二項第一号に掲げる事項は、登記することを要しない。
          <go>
            <go_item number="一">
              行政書士会及び日本行政書士会連合会
            </go_item>
            <go_item number="二">
              司法書士会及び日本司法書士会連合会
            </go_item>
            <go_item number="三">
              社会保険労務士会及び全国社会保険労務士会連合会
            </go_item>
            <go_item number="四">
              税理士会及び日本税理士会連合会
            </go_item>
            <go_item number="五">
              土地家屋調査士会及び日本土地家屋調査士会連合会
            </go_item>
            <go_item number="六">
              水先人会及び日本水先人会連合会
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          森林組合連合会に対する第七条の規定の適用については、同条中「合併及び破産手続開始の決定による解散」とあるのは、「合併、破産手続開始の決定及び森林組合法第百八条の二第四項第一号に掲げる事由による解散」とする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          森林組合及び森林組合連合会に対する次の表の上欄に掲げる規定の適用については、これらの規定中同表の中欄に掲げる字句は、同表の下欄に掲げる字句とする。
          <table>
            <tr>
              <td rowspan="5">
                第八条
              </td>
              <td>
                合併を
              </td>
              <td>
                合併又は森林組合法第百八条の三第一項の規定による権利義務の承継（以下「承継」という。）を
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                合併の
              </td>
              <td>
                合併又は同条第二項において準用する同法第八十四条第二項の
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                合併に必要な
              </td>
              <td>
                合併又は承継に必要な
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                合併により消滅する
              </td>
              <td>
                合併又は承継により消滅する
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                合併後
              </td>
              <td>
                合併又は承継後
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td rowspan="3">
                第十四条第二項
              </td>
              <td>
                合併の
              </td>
              <td>
                合併又は承継の
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                合併後
              </td>
              <td>
                合併又は承継後
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                合併により消滅する
              </td>
              <td>
                合併又は承継により消滅する
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                第十四条第三項
              </td>
              <td>
                合併
              </td>
              <td>
                合併又は承継
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                第二十条第一項
              </td>
              <td>
                合併
              </td>
              <td>
                合併又は承継
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td rowspan="3">
                第二十条第二項
              </td>
              <td>
                合併をする
              </td>
              <td>
                合併又は承継をする
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                合併に
              </td>
              <td>
                合併又は承継に
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                合併をしても
              </td>
              <td>
                合併若しくは承継をしても
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                第二十条第三項
              </td>
              <td>
                合併
              </td>
              <td>
                合併又は承継
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                前条
              </td>
              <td>
                読み替える
              </td>
              <td>
                、同法第七十九条中「吸収合併による」とあるのは「吸収合併若しくは森林組合法第百八条の三第一項の規定による権利義務の承継（以下「承継」という。）による」と、「合併を」とあるのは「合併又は承継を」と、「吸収合併により」とあるのは「吸収合併若しくは承継により」と、同法第八十二条第一項中「合併による」とあるのは「合併又は承継による」と、「吸収合併後」とあるのは「吸収合併若しくは承継後」と、同法第八十三条第二項中「吸収合併に」とあるのは「吸収合併若しくは承継に」と読み替える
              </td>
            </tr>
          </table>
           <br></br>
        </article_item>
        <article_item number="４">
          管理組合法人又は団地管理組合法人の設立の登記の申請書には、第十六条第二項の規定にかかわらず、次の書面を添付しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              法人となる旨並びにその名称及び事務所を定めた集会の議事録
            </go_item>
            <go_item number="二">
              第二条第二項第一号に掲げる事項を証する書面
            </go_item>
            <go_item number="三">
              管理組合法人又は団地管理組合法人を代表すべき者の資格を証する書面
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="５">
          建物の区分所有等に関する法律（昭和三十七年法律第六十九号）第五十五条第一項第一号又は第二号の規定による管理組合法人の解散の登記は、登記官が、職権ですることができる。
        </article_item>
        <article_item number="６">
          第十七条第一項ただし書の規定は、監査法人、行政書士法人、司法書士法人、社会保険労務士法人、税理士法人、土地家屋調査士法人、特許業務法人又は弁護士法人の社員でこれらの法人を代表すべき社員以外のものの氏、名又は住所の変更の登記に準用する。
        </article_item>
        <article_item number="７">
          弁護士法人が弁護士法（昭和二十四年法律第二百五号）第三十条の二十四の規定により継続したときは、二週間以内に、その主たる事務所の所在地において、継続の登記をしなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="８">
          前項の登記の申請書には、弁護士法第三十条の二十四の同意があつたことを証する書面を添付しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
