<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>中小企業退職金共済法施行令</title>
    <defined>昭和三十九年六月十八日政令第百八十八号</defined>
    <updated>平成二三年六月一〇日政令第一六六号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>内閣は、中小企業退職金共済法（昭和三十四年法律第百六十号）第四十四条第一項第三号及び第九十九条の規定に基づき、中小企業退職金共済法施行令（昭和三十四年政令第二百三十二号）の全部を改正するこの政令を制定する。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条">
        <article_item number="第一条">
          中小企業退職金共済法（以下「法」という。）第十条第二項第一号（法第十六条第三項において準用する場合を含む。）の政令で定める額は、掛金月額を千円ごとに順次区分した場合における各区分ごとの当該区分に係る掛金の納付があつた月数（以下この条において「区分掛金納付月数」という。）に応じ別表第一の下欄に定める金額を合算して得た額（退職が死亡による場合にあつては、千円に区分掛金納付月数を乗じて得た額を合算して得た額）とする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          法第十条第二項第二号（法第十六条第三項において準用する場合を含む。）の政令で定める額は、千円に区分掛金納付月数を乗じて得た額を合算して得た額とする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          法第十条第二項第三号イ（法第十六条第三項において準用する場合を含む。）の政令で定める額は、区分掛金納付月数に応じ別表第二の下欄に定める金額を合算して得た額とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条">
        <article_item number="第二条">
          法第十二条第五項の政令で定める率は、次の各号に掲げる分割支給期間の区分に応じ、当該各号に定める率とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              五年　千分の五十一に厚生労働大臣の定める率を加えて得た率
            </go_item>
            <go_item number="二">
              十年　千分の二十六に厚生労働大臣の定める率を加えて得た率
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条">
        <article_item number="第三条">
          法第十七条第一項の政令で定める制度は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              確定給付企業年金法（平成十三年法律第五十号）第二条第一項に規定する確定給付企業年金
            </go_item>
            <go_item number="二">
              所得税法施行令（昭和四十年政令第九十六号）第七十三条第一項に規定する特定退職金共済団体が行う退職金共済に関する制度
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条">
        <article_item number="第四条">
          法第二十八条第一項の政令で定める率は、過去勤務期間の年数に応じ別表第三の下欄に定める率とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条">
        <article_item number="第五条">
          法第二十九条第一項第二号の政令で定める数は、同号の過去勤務掛金の納付があつた月数が四十八月の場合は四十八・三、六十月の場合は六十一・五とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条">
        <article_item number="第六条">
          法第二十九条第二項第二号ロの政令で定める率は、過去勤務掛金の納付があつた月数に応じ別表第四の下欄に定める率とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条">
        <article_item number="第七条">
          法第二十九条第二項第二号ハの政令で定める利率は、年一パーセントとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条">
        <article_item number="第八条">
          法第三十条第二項第二号イの政令で定める利率は、年一パーセントとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条">
        <article_item number="第九条">
          法第四十三条第一項の規定による月数への換算は、同項の日数を特定業種ごとに厚生労働大臣が定める数で除して得た数（〇・五未満の端数があるときはこれを切り捨て、〇・五以上一未満の端数があるときはこれを一に切り上げるものとする。）を月数とすることによつて行うものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十条">
        <article_item number="第十条">
          法第四十三条第一項から第四項までの規定により支給する退職金の額は、次の各号に掲げる特定業種掛金納付月数の区分に応じ、当該各号に定める額とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              四十二月以下　十円に特定業種区分掛金納付月数（特定業種掛金月額（掛金の日額に前条の規定により特定業種ごとに厚生労働大臣が定める数を乗じて得た額をいう。以下同じ。）を十円ごとに順次区分した場合における各区分ごとの当該区分に係る掛金の納付があつた月数（この月数の算定については、同条の例による。）をいう。次号において同じ。）を乗じて得た額を合算して得た額
            </go_item>
            <go_item number="二">
              四十三月以上　特定業種区分掛金納付月数に応じ、別表第五から別表第七までのうちから特定業種退職金共済契約の被共済者（法第二条第四項の規定に基づき厚生労働大臣が特定業種の指定をする際における当該特定業種にあつては、当該特定業種に係る特定業種退職金共済契約の被共済者となる者）が当該特定業種に属する事業に常態として従事する期間その他の事情を考慮して、特定業種の区分に応じ、厚生労働大臣が指定する表の下欄に定める金額の百分の一の金額を合算して得た額（その額に一円未満の端数があるときは、これを一円に切り上げるものとする。）
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十一条">
        <article_item number="第十一条">
          法第四十六条第一項の規定により、甲特定業種に係る特定業種退職金共済契約の被共済者が乙特定業種に係る特定業種退職金共済契約の被共済者となつた場合において、独立行政法人勤労者退職金共済機構（以下「機構」という。）が甲特定業種に係る勘定から乙特定業種に係る勘定に繰り入れなければならない金額（以下この条において「繰入金額」という。）は、次の各号に掲げる場合の区分に応じ、当該各号に定める額とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              繰入限度額を当該被共済者が乙特定業種に係る特定業種退職金共済契約の被共済者となつた日における掛金の日額により算定した乙特定業種に係る特定業種掛金月額（以下この条において「移動時特定業種掛金月額」という。）で除して得た数（以下この項において「被通算限度月数」という。）が二十四未満である場合　移動時特定業種掛金月額に被通算限度月数（一未満の端数があるときは、これを切り捨てるものとし、その数が当該被共済者の甲特定業種に係る特定業種掛金納付月数（以下次項までにおいて「甲特定業種掛金納付月数」という。）に相当する数を超える場合には、当該甲特定業種掛金納付月数に相当する数とする。）を乗じて得た額
            </go_item>
            <go_item number="二">
              被通算限度月数が二十四以上であり、かつ、甲特定業種掛金納付月数が二十四月未満である場合　移動時特定業種掛金月額に当該甲特定業種掛金納付月数を乗じて得た額
            </go_item>
            <go_item number="三">
              被通算限度月数が二十四以上であり、かつ、甲特定業種掛金納付月数が二十四月以上である場合　移動時特定業種掛金月額に基づき前条の規定を適用した場合に各特定業種掛金納付月数（甲特定業種掛金納付月数に相当する月数以下の月数に限る。）ごとに得られる乙特定業種に係る特定業種退職金共済契約に基づく退職金の額のうち、繰入限度額の範囲内で、繰入限度額に最も近いものと同額の金額
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の繰入限度額は、次の各号に掲げる場合の区分に応じ、当該各号に定める額とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              甲特定業種掛金納付月数が二十四月未満である場合　甲特定業種に係る特定業種退職金共済契約に基づき納付された掛金の総額
            </go_item>
            <go_item number="二">
              甲特定業種掛金納付月数が二十四月以上である場合　次のイ又はロに掲げる場合の区分に応じ、当該イ又はロに定める額
              <go>
                <go_item number="イ">
                  法第四十六条第一項第一号に掲げる場合　同号に規定する被共済者に支給すべき退職金の額に相当する額
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  法第四十六条第一項第二号に掲げる場合　甲特定業種に係る特定業種退職金共済契約の被共済者が乙特定業種に係る特定業種退職金共済契約の被共済者となつた時において法第四十三条第一項第二号ハに該当したものとみなした場合にその者に支給すべきこととなる退職金の額に相当する額
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３">
          機構は、前項第二号に掲げる場合において、繰入金額が同号に定める額に満たないときは、その差額を法第四十六条第一項第一号の規定による申出をした者又は同項第二号の規定による申出に係る者に支給するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          法第四十六条第二項の規定により掛金の納付があつたものとみなされた者に対する前条の規定の適用については、次の各号に掲げる場合の区分に応じ、当該各号に定める月数は、移動時特定業種掛金月額に相当する額の特定業種掛金月額により納付されたものとして、乙特定業種に係る特定業種掛金納付月数に通算されるものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              第一項第一号又は第二号に掲げる場合　繰入金額を移動時特定業種掛金月額で除して得た数に相当する月数
            </go_item>
            <go_item number="二">
              第一項第三号に掲げる場合　繰入金額の算定の基礎とされた乙特定業種に係る特定業種退職金共済契約に基づく退職金の額に係る特定業種掛金納付月数に相当する月数
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="５">
          法第四十六条第二項後段に規定する者の前項の規定により通算された後の特定業種掛金納付月数が二十四月未満である場合における退職金の額は、前条の規定にかかわらず、繰入金額に乙特定業種に係る特定業種退職金共済契約に基づき納付された掛金（法第四十六条第二項の規定により納付があつたものとみなされた掛金を除く。）の総額を加算して得た額とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十二条">
        <article_item number="第十二条">
          法第五十三条の政令で定める金額は、別表第八等（別表第五に係る特定業種にあつては別表第八、別表第六に係る特定業種にあつては別表第九、別表第七に係る特定業種にあつては別表第十をいう。以下この条において同じ。）の上欄に定めるいずれかの金額に特定業種退職金共済契約の効力が生じた日における掛金の日額により算定した特定業種掛金月額を千円で除して得た数を乗じて得た額と同額の金額とし、同項の政令で定める月数は、納付された金額の算定の基礎となつた別表第八等の上欄に定める金額に対応する別表第八等の下欄に定める月数とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十三条">
        <article_item number="第十三条">
          法第五十五条第一項の規定により機構が一般の中小企業退職金共済業務に係る勘定から特定業種退職金共済業務に係る勘定のうち当該特定業種に係るものに繰り入れなければならない金額（以下この条において「繰入金額」という。）は、次の各号に掲げる場合の区分に応じ、当該各号に定める額とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              繰入限度額を当該被共済者が特定業種退職金共済契約の被共済者となつた日における掛金の日額により算定した特定業種掛金月額（以下この条において「移動時特定業種掛金月額」という。）で除して得た数（以下この項において「被通算限度月数」という。）が二十四未満である場合　移動時特定業種掛金月額に被通算限度月数（一未満の端数があるときは、これを切り捨てるものとし、その数が当該被共済者の掛金納付月数に相当する数を超える場合には、当該掛金納付月数に相当する数とする。）を乗じて得た額
            </go_item>
            <go_item number="二">
              被通算限度月数が二十四以上であり、かつ、当該被共済者の掛金納付月数が二十四月未満である場合　移動時特定業種掛金月額に当該掛金納付月数を乗じて得た額
            </go_item>
            <go_item number="三">
              被通算限度月数が二十四以上であり、かつ、当該被共済者の掛金納付月数が二十四月以上である場合　移動時特定業種掛金月額に基づき第十条の規定を適用した場合に各特定業種掛金納付月数（当該被共済者の掛金納付月数に相当する月数以下の月数に限る。）ごとに得られる退職金の額のうち、繰入限度額の範囲内で、繰入限度額に最も近いものと同額の金額
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の繰入限度額は、次の各号に掲げる場合の区分に応じ、当該各号に定める額とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              掛金納付月数が二十四月未満である場合　退職金共済契約に基づき納付された掛金及び過去勤務掛金の総額
            </go_item>
            <go_item number="二">
              掛金納付月数が二十四月以上である場合　次のイ又はロに掲げる場合の区分に応じ、当該イ又はロに定める額
              <go>
                <go_item number="イ">
                  法第五十五条第一項第一号に掲げる場合　同号に規定する被共済者に支給すべき退職金の額に相当する額
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  法第五十五条第一項第二号に掲げる場合　退職金共済契約の被共済者でなくなつた時において退職したものとみなした場合にその者に支給すべきこととなる退職金の額に相当する額
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３">
          機構は、繰入金額が次の各号に掲げる場合の区分に応じ、当該各号に定める額に満たないときは、その差額を法第五十五条第一項第一号の規定による申出をした者又は同項第二号の規定による申出に係る者に支給するものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              法第五十五条第一項第一号に掲げる場合　同号に規定する被共済者に支給すべき退職金の額に相当する額
            </go_item>
            <go_item number="二">
              法第五十五条第一項第二号に掲げる場合　退職金共済契約の被共済者でなくなつた時において退職したものとみなした場合にその者に支給すべきこととなる退職金の額に相当する額
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="４">
          法第五十五条第二項の規定により掛金の納付があつたものとみなされた者に対する第十条の規定の適用については、次の各号に掲げる場合の区分に応じ、当該各号に定める月数は、移動時特定業種掛金月額に相当する額の特定業種掛金月額により納付されたものとして、特定業種掛金納付月数に通算されるものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              第一項第一号又は第二号に掲げる場合　繰入金額を移動時特定業種掛金月額で除して得た数に相当する月数
            </go_item>
            <go_item number="二">
              第一項第三号に掲げる場合　繰入金額の算定の基礎とされた特定業種退職金共済契約に基づく退職金の額に係る特定業種掛金納付月数に相当する月数
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="５">
          法第五十五条第二項後段に規定する者の前項の規定により通算された後の特定業種掛金納付月数が二十四月未満である場合における退職金の額は、第十条の規定にかかわらず、繰入金額に特定業種退職金共済契約に基づき納付された掛金（法第五十五条第二項の規定により納付があつたものとみなされた掛金を除く。）の総額を加算して得た額とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条">
        <article_item number="第十四条">
          法第五十五条第四項の規定によりその例によることとされる同条第一項の規定により機構が特定業種退職金共済業務に係る勘定のうち当該特定業種に係るものから一般の中小企業退職金共済業務に係る勘定に繰り入れなければならない金額（以下この条において「繰入金額」という。）は、次の各号に掲げる場合の区分に応じ、当該各号に定める額とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              繰入限度額を退職金共済契約の効力が生じた日における当該被共済者に係る掛金月額（以下この条において「移動時掛金月額」という。）で除して得た数（以下この項において「被通算限度月数」という。）が三十一未満である場合　移動時掛金月額に被通算限度月数（一未満の端数があるときは、これを切り捨てるものとし、その数が当該被共済者の特定業種掛金納付月数に相当する数を超える場合には、当該特定業種掛金納付月数に相当する数とする。）を乗じて得た額
            </go_item>
            <go_item number="二">
              被通算限度月数が三十一以上であり、かつ、当該被共済者の特定業種掛金納付月数が三十一月未満である場合　移動時掛金月額に当該特定業種掛金納付月数を乗じて得た額
            </go_item>
            <go_item number="三">
              被通算限度月数が三十一以上であり、かつ、当該被共済者の特定業種掛金納付月数が三十一月以上である場合　退職金共済契約の効力が生じた日の属する月から三十一月又は三十一月に十二月の整数倍の月数を加えた月数（当該被共済者の特定業種掛金納付月数に相当する月数以下の月数に限る。以下第三項までにおいて「算定基礎月数」という。）分さかのぼつた月において同日に応当する日（その日に応当する日がない月においては、その月の末日。以下この条において「みなし加入日」という。）に退職金共済契約の効力が生じ、当該みなし加入日の属する月から現に退職金共済契約の効力が生じた日の属する月の前月までの各月分の掛金が移動時掛金月額に相当する額の掛金月額により納付され、かつ、現に退職金共済契約の効力が生じた日の属する月の前月に退職したものとみなして法第十条第二項（第一号を除く。）の規定を適用した場合に各算定基礎月数ごとに得られる退職金の額のうち、繰入限度額の範囲内で、繰入限度額に最も近いものと同額の金額
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の繰入限度額は、特定業種退職金共済契約及び退職金共済契約を、それぞれ、甲特定業種に係る特定業種退職金共済契約及び乙特定業種に係る特定業種退職金共済契約とみなして第十一条第二項各号の規定を適用した場合に得られる当該各号に定める額とする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          第一項第三号の規定により法第十条第二項（第一号を除く。）の規定を適用した場合に各算定基礎月数ごとに得られる退職金の額を算定する場合において、みなし加入日が平成三年四月一日前の日であるときは、同項第三号ロ中「月数となる月」とあるのは、「月数となる月（平成四年四月以後の月に限る。）」とする。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          機構は、第一項の繰入れに係る被共済者の特定業種掛金納付月数が二十四月以上である場合において、繰入金額が第二項に規定する繰入限度額に満たないときは、その差額を当該被共済者に支給するものとする。
        </article_item>
        <article_item number="５">
          法第五十五条第四項に規定する退職金共済契約の被共済者（以下「移動被共済者」という。）のうち、特定業種掛金納付月数に掛金納付月数（同項の規定によりその例によることとされる同条第二項の規定により納付があつたものとみなされた掛金（第八項において「みなし納付掛金」という。）に係る掛金納付月数を除く。）を加えた月数（第八項において「合算月数」という。）が十二月以上となる者に関しては、法第十条第一項ただし書（法第十六条第三項において準用する場合を含む。）の規定は、適用しない。
        </article_item>
        <article_item number="６">
          移動被共済者に対する法第十条第二項（法第十六条第三項において準用する場合を含む。）の規定の適用については、次の各号に掲げる場合の区分に応じ、当該各号に定める日に退職金共済契約の効力が生じ、かつ、当該各号に定める日の属する月から現に退職金共済契約の効力が生じた日の属する月の前月までの各月分の掛金が移動時掛金月額に相当する額の掛金月額により納付されたものとみなす。
          <go>
            <go_item number="一">
              第一項第一号又は第二号に掲げる場合　現に退職金共済契約の効力が生じた日の属する月から繰入金額を移動時掛金月額で除して得た数に相当する月数分さかのぼつた月において同日に応当する日（その日に応当する日がない月においては、その月の末日）
            </go_item>
            <go_item number="二">
              第一項第三号に掲げる場合　みなし加入日のうち繰入金額の算定の基礎となつた日
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="７">
          前項第二号に定める日が平成三年四月一日前の日である移動被共済者に対する法第十条第二項第三号（法第十六条第三項において準用する場合を含む。）の規定の適用については、同号ロ中「月数となる月」とあるのは、「月数となる月（平成四年四月以後の月に限る。）」とする。
        </article_item>
        <article_item number="８">
          掛金納付月数（みなし納付掛金に係る掛金納付月数を含む。）が二十四月未満である移動被共済者に係る退職金及び解約手当金の額は、法第十条第二項（法第十六条第三項において準用する場合を含む。）の規定にかかわらず、次の各号に掲げる場合の区分に応じ、当該各号に定める額とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              合算月数が二十四月未満である場合　移動時掛金月額を掛金月額とし、合算月数を区分掛金納付月数として、法第十条第二項第一号の規定を適用した場合に得られる額（その額が繰入金額に退職金共済契約に基づき納付された掛金（みなし納付掛金を除く。次号において同じ。）の総額を加算して得た額を超えるときは、当該加算して得た額）
            </go_item>
            <go_item number="二">
              合算月数が二十四月以上である場合　繰入金額に退職金共済契約に基づき納付された掛金の総額を加算して得た額
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十五条">
        <article_item number="第十五条">
          第十一条及び前二条に定めるもののほか、特定業種退職金共済契約の被共済者が他の特定業種退職金共済契約又は退職金共済契約の被共済者となつた場合及び退職金共済契約の被共済者が特定業種退職金共済契約の被共済者となつた場合における退職金及び解約手当金の支給に関し必要な事項は、厚生労働省令で定める。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十六条">
        <article_item number="第十六条">
          財形住宅債券は、無記名利札付きとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十七条">
        <article_item number="第十七条">
          財形住宅債券の発行は、募集の方法による。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十八条">
        <article_item number="第十八条">
          財形住宅債券の募集に応じようとする者は、財形住宅債券申込証にその引き受けようとする財形住宅債券の数及び住所を記載し、これに署名し、又は記名押印しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          社債、株式等の振替に関する法律（平成十三年法律第七十五号。以下「社債等振替法」という。）の規定の適用がある財形住宅債券（次条第二項において「振替財形住宅債券」という。）の募集に応じようとする者は、前項の記載事項のほか、自己のために開設された当該財形住宅債券の振替を行うための口座（同条第二項において「振替口座」という。）を財形住宅債券申込証に記載しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          財形住宅債券申込証は、機構が作成し、これに次に掲げる事項を記載しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              財形住宅債券の名称
            </go_item>
            <go_item number="二">
              財形住宅債券の総額
            </go_item>
            <go_item number="三">
              各財形住宅債券の金額
            </go_item>
            <go_item number="四">
              財形住宅債券の利率
            </go_item>
            <go_item number="五">
              財形住宅債券の償還の方法及び期限
            </go_item>
            <go_item number="六">
              利息の支払の方法及び期限
            </go_item>
            <go_item number="七">
              財形住宅債券の発行の価額
            </go_item>
            <go_item number="八">
              社債等振替法の規定の適用があるときは、その旨
            </go_item>
            <go_item number="九">
              社債等振替法の規定の適用がないときは、無記名式である旨
            </go_item>
            <go_item number="十">
              応募額が財形住宅債券の総額を超える場合の措置
            </go_item>
            <go_item number="十一">
              募集又は管理の委託を受けた会社があるときは、その商号
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十九条">
        <article_item number="第十九条">
          前条の規定は、政府若しくは地方公共団体が財形住宅債券を引き受ける場合又は財形住宅債券の募集の委託を受けた会社が自ら財形住宅債券を引き受ける場合においては、その引き受ける部分については、適用しない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の場合において、振替財形住宅債券を引き受ける政府若しくは地方公共団体又は振替財形住宅債券の募集の委託を受けた会社は、その引受けの際に、振替口座を機構に示さなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十条">
        <article_item number="第二十条">
          財形住宅債券の応募総額が財形住宅債券の総額に達しないときでも財形住宅債券を成立させる旨を財形住宅債券申込証に記載したときは、その応募額をもつて財形住宅債券の総額とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十一条">
        <article_item number="第二十一条">
          財形住宅債券の募集が完了したときは、機構は、遅滞なく、各財形住宅債券についてその全額の払込みをさせなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十二条">
        <article_item number="第二十二条">
          機構は、前条の払込みがあつたときは、遅滞なく、債券を発行しなければならない。ただし、財形住宅債券につき社債等振替法の規定の適用があるときは、この限りでない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          各債券には、第十八条第三項第一号から第六号まで、第九号及び第十一号に掲げる事項並びに番号を記載し、機構の理事長がこれに記名押印しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十三条">
        <article_item number="第二十三条">
          機構は、主たる事務所に財形住宅債券原簿を備えて置かなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          財形住宅債券原簿には、次に掲げる事項を記載しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              財形住宅債券の発行の年月日
            </go_item>
            <go_item number="二">
              財形住宅債券の数（社債等振替法の規定の適用がないときは、財形住宅債券の数及び番号）
            </go_item>
            <go_item number="三">
              第十八条第三項第一号から第六号まで、第八号及び第十一号に掲げる事項
            </go_item>
            <go_item number="四">
              元利金の支払に関する事項
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十四条">
        <article_item number="第二十四条">
          財形住宅債券を償還する場合において、欠けている利札があるときは、これに相当する金額を償還額から控除する。ただし、既に支払期が到来した利札については、この限りでない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の利札の所持人がこれと引換えに控除金額の支払を請求したときは、機構は、これに応じなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十五条">
        <article_item number="第二十五条">
          機構は、法第七十五条の二第一項の規定により財形住宅債券の発行の認可を受けようとするときは、財形住宅債券の募集の日の二十日前までに次に掲げる事項を記載した申請書を厚生労働大臣に提出しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              財形住宅債券の発行を必要とする理由
            </go_item>
            <go_item number="二">
              第十八条第三項第一号から第八号までに掲げる事項
            </go_item>
            <go_item number="三">
              財形住宅債券の募集の方法
            </go_item>
            <go_item number="四">
              財形住宅債券の発行に要する費用の概算額
            </go_item>
            <go_item number="五">
              第二号に掲げるもののほか、債券に記載しようとする事項
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項の申請書には、次に掲げる書類を添付しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              作成しようとする財形住宅債券申込証
            </go_item>
            <go_item number="二">
              財形住宅債券の発行により調達する資金の使途を記載した書面
            </go_item>
            <go_item number="三">
              財形住宅債券の引受けの見込みを記載した書面
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十六条">
        <article_item number="第二十六条">
          法第七十七条第一項第三号の政令で定める投資一任契約は、金融商品取引法（昭和二十三年法律第二十五号）第二条第八項第十二号ロに規定する投資一任契約のうち、機構がその投資判断の全部を一任することを内容とするものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十七条">
        <article_item number="第二十七条">
          法第七十八条第三項の政令で定める保険料の払込みは、当該保険料の払込みに係る契約の全部において保険業法（平成七年法律第百五号）第百十六条第一項に規定する責任準備金の計算の基礎となる予定利率が定められたものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十八条">
        <article_item number="第二十八条">
          法第八十六条第三項の政令で定める国土交通大臣の職権は、同条第一項の規定により読み替えて適用する法第十条第五項並びに法第八十六条第二項の規定により読み替えて適用する法第十八条及び第五十五条第一項第一号に規定する職権とする。
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
