<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>技能検定、技能講習及び射撃教習に関する規則</title>
    <defined>昭和五十三年十一月二十四日国家公安委員会規則第八号</defined>
    <updated>平成二一年一一月一八日国家公安委員会規則第一〇号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        銃砲刀剣類所持等取締法施行令（昭和三十三年政令第三十三号）第五条の九第三項及び第四項並びに第六条の二第二項及び第四項の規定に基づき、技能検定及び射撃教習に関する規則を次のように定める。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（技能検定の合格基準）">
      <article_item number="第一条">
        銃砲刀剣類所持等取締法施行令（第六条及び第七条において「令」という。）第二十条第三項に規定する基準は、次に掲げるとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            猟銃の操作の科目についての銃砲刀剣類所持等取締法（昭和三十三年法律第六号。第六条及び第七条において「法」という。）第五条の四第一項の技能検定（以下「技能検定」という。）において、次に掲げる行為を行わないこと。
            <go>
              <go_item number="ア">
                銃口を人のいる方向に向けること。
              </go_item>
              <go_item number="イ">
                用心がねの中に指を入れること（射撃をする場合を除く。）。
              </go_item>
              <go_item number="ウ">
                猟銃を暴発させること。
              </go_item>
              <go_item number="エ">
                機関部を開放せず、又は弾倉を取りはずさないで猟銃を携帯し（射撃をする場合を除く。）、又は銃架等に置くこと。
              </go_item>
              <go_item number="オ">
                猟銃を手にした場合又は射台を離れる場合において、実包が装てんされているかどうかの確認を怠ること。
              </go_item>
              <go_item number="カ">
                射台以外の場所において実包を装てんすること。
              </go_item>
              <go_item number="キ">
                実包を装てんしたまま射台を離れること。
              </go_item>
              <go_item number="ク">
                発射の時機を著しく失し、又は標的の方向と著しく異なる方向に発射すること。
              </go_item>
              <go_item number="ケ">
                アからクまでに掲げるもののほか、人の生命、身体又は財産に危害を及ぼすおそれのある行為
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
          <go_item number="二">
            猟銃の射撃の科目についての技能検定において、次に掲げる区分に従い、それぞれ次に掲げる成績を得ること。
            <go>
              <go_item number="ア">
                散弾銃による射撃　指定射撃場の指定に関する内閣府令（昭和三十七年総理府令第四十六号。以下この号及び第四条第一項において「指定府令」という。）別表第２に定める基準に適合する構造設備を有する施設を使用して行うもの（第三条において「トラップ射撃」という。）にあつては２個以上の標的に、指定府令別表第３に定める基準に適合する構造設備を有する施設を使用して行うもの（第三条において「スキート射撃」という。）にあつては３個以上の標的に命中すること。
              </go_item>
              <go_item number="イ">
                公称口径２２のへり打ちのライフル銃による射撃　立射にあつては５０点以上を、膝射にあつては７０点以上を、伏射にあつては１００点以上を得点すること。
              </go_item>
              <go_item number="ウ">
                イに掲げるライフル銃以外のライフル銃による射撃　立射にあつては２５点以上を、膝射にあつては４０点以上を、伏射にあつては６０点以上を得点すること。
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（操作検定の実施方法）">
      <article_item number="第二条">
        猟銃の操作の科目についての技能検定は、当該技能検定を受ける者に、射台以外の場所において次に掲げる動作を順次行わせた後、射台において実包の装てん及び抜出し並びに実射をさせることによつて行うものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            猟銃の点検及び分解結合
          </go_item>
          <go_item number="二">
            猟銃の保持及び携行
          </go_item>
          <go_item number="三">
            照準及び空撃ち
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（散弾銃射撃検定の実施方法）">
      <article_item number="第三条">
        猟銃の射撃の科目についての技能検定のうち散弾銃によるもの（以下この条において「散弾銃射撃検定」という。）は、トラツプ射撃又はスキート射撃により行うものとする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        散弾銃射撃検定において使用する標的は、直径が１０８ミリメートル以上１１２ミリメートル以下、高さが２５ミリメートル以上２８ミリメートル以下で、かつ、重量が１００グラム以上１１０グラム以下のクレーとする。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        散弾銃射撃検定における標的の放出方法は、次に掲げるとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            標的は、トラツプ射撃にあつては最大飛しよう距離が７０メートル以上８０メートル以下に、スキート射撃にあつては最大飛しよう距離が６５メートル以上６７メートル以下になるような速度で放出するものとする。
          </go_item>
          <go_item number="二">
            標的は、当該検定を受ける者１人につき２５個放出するものとする。
          </go_item>
          <go_item number="三">
            標的は、１個ずつ放出するものとする。
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="４">
        散弾銃射撃検定における射撃回数は、標的１個に対して１回とする。
      </article_item>
      <article_item number="５">
        スキート射撃による散弾銃射撃検定は、当該検定を受ける者１人につき５以上の射台を使用して行うものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（ライフル銃射撃検定の実施方法）">
      <article_item number="第四条">
        猟銃の射撃の科目についての技能検定のうちライフル銃によるもの（以下この条において「ライフル銃射撃検定」という。）は、指定府令別表第４から第６までのいずれかに定める基準に適合する構造設備を有する施設を使用して、立射、膝射又は伏射により行うものとする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        ライフル銃射撃検定において使用する標的の大きさ、形状及び得点圏は、別表に定めるとおりとする。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        ライフル銃射撃検定における射撃回数は、２０回とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（技能検定の打切り）">
      <article_item number="第五条">
        都道府県公安委員会は、技能検定を受けている者が当該技能検定に合格しないことが明らかになつた場合又はその者が当該技能検定を安全に実施するための指示に従わない場合においては、その者に係る技能検定を打ち切ることができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条" title="（技能講習の修了基準等）">
      <article_item number="第六条">
        令第二十二条による認定は、法第五条の五第一項に規定する講習（この条において「技能講習」という。）において令第二十一条第二項の表の上欄に掲げる科目ごとに同表の下欄に掲げる事項を修得したと認められる基準に達した者に対して行うものとする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        第一条の規定は、前項の基準について準用する。この場合において、同条第二号ウ中「イに掲げるライフル銃以外のライフル銃」とあるのは「散弾銃以外の猟銃であつてイに掲げるライフル銃以外のもの」と読み替えるものとする。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        第二条から前条までの規定は、技能講習について準用する。この場合において、第四条第一項中「ライフル銃によるもの」とあるのは「散弾銃以外の猟銃によるもの」と、前条中「都道府県公安委員会」とあるのは「都道府県公安委員会又は法第九条の四第一項第二号の教習射撃指導員」と、別表中「公称口径二十二のへり打ちのライフル銃以外のライフル銃」とあるのは「散弾銃以外の猟銃であつて公称口径二十二のへり打ちのライフル銃以外のもの」と読み替えるものとする。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        技能講習における講習時間は、二時間以上とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第七条" title="（考査の合格基準等）">
      <article_item number="第七条">
        第一条の規定は、令第二十六条第三項に規定する基準について準用する。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        第二条から第五条までの規定は、令第二十六条第三項の規定による考査について準用する。この場合において、第五条中「都道府県公安委員会」とあるのは、「法第九条の四第一項第二号の教習射撃指導員」と読み替えるものとする。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        法第九条の五第一項の射撃教習における教習時間及び射撃回数は、次の各号に掲げる区分に従い、それぞれ当該各号に掲げるとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            散弾銃による射撃教習　教習時間は３時間以上、射撃回数は２５回以上
          </go_item>
          <go_item number="二">
            ライフル銃による射撃教習　教習時間は３時間以上、射撃回数は２０回以上
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
