<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>原子炉主任技術者試験の実施細目等に関する規則</title>
    <defined>昭和五十三年十二月二十八日総理府令第五十一号</defined>
    <updated>平成二五年六月二八日原子力規制委員会規則第四号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        核原料物質、核燃料物質及び原子炉の規制に関する法律（昭和三十二年法律第百六十六号）第四十一条第四項の規定に基づき、原子炉主任技術者試験の実施細目等に関する規則を次のように定める。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（試験の方法）">
      <article_item number="第一条">
        核原料物質、核燃料物質及び原子炉の規制に関する法律（以下「法」という。）第四十一条第一項第一号の原子炉主任技術者試験は、筆記試験及び口答試験により行うものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（筆記試験）">
      <article_item number="第二条">
        筆記試験は、試験研究用等原子炉主任技術者又は発電用原子炉主任技術者の職務を行うために必要な専門的知識の有無を判定することを目的とする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        筆記試験は、次の各号に掲げる事項について行う。
        <go>
          <go_item number="一">
            原子炉理論
          </go_item>
          <go_item number="二">
            原子炉の設計
          </go_item>
          <go_item number="三">
            原子炉の運転制御
          </go_item>
          <go_item number="四">
            原子炉燃料
          </go_item>
          <go_item number="五">
            原子炉材料
          </go_item>
          <go_item number="六">
            放射線測定及び放射線障害の防止
          </go_item>
          <go_item number="七">
            原子炉に関する法令
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="３">
        学校教育法（昭和二十二年法律第二十六号）による大学院の専門職学位課程その他の課程であつて、原子力規制委員会が第一項の専門的知識を修得させるために適当と認めるもの（以下「認定課程」という。）を修了した者（前項第一号から第六号までに掲げる事項に関する科目の単位を修得した者に限る。）に対しては、その申請により、これらの各号に掲げる事項について筆記試験を免除する。ただし、その者が、当該認定課程を修了した日から起算して五年を経過したときは、この限りでない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（口答試験）">
      <article_item number="第三条">
        口答試験は、原子炉の運転を行うために必要な実務的知識の有無を判定することを目的とする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        口答試験は、筆記試験に合格した者で次の各号のいずれかに該当するものでなければ受けることができない。
        <go>
          <go_item number="一">
            原子炉の運転に関する業務に六月以上従事したこと。
          </go_item>
          <go_item number="二">
            原子力規制委員会の指定した講習機関等において原子炉の運転に関する課程を修了したこと。
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（試験期日等の公告）">
      <article_item number="第四条">
        原子力規制委員会は、筆記試験及び口答試験の日時、場所その他試験の施行に関し必要な事項を、あらかじめ、官報で公告するものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（受験の手続）">
      <article_item number="第五条">
        筆記試験を受けようとする者は、別記様式第一による受験申込書に次の各号に掲げる書類を添えて、原子力規制委員会に提出しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            履歴書（別記様式第二）
          </go_item>
          <go_item number="二">
            戸籍抄本、本籍の記載のある住民票の写し又はこれらに類する書類であつて地方公共団体の機関が発行したもの
          </go_item>
          <go_item number="三">
            顔写真（受験申込み前一年以内に脱帽して正面から撮影した縦四・五センチメートル横三・五センチメートルのもの（縁無しのものに限る。）で、裏面に撮影年月日及び氏名を記載したもの）
          </go_item>
          <go_item number="四">
            認定課程を修了した者にあつては、当該認定課程の修了証明書及び修得単位証明書
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        口答試験を受けようとする者は、別記様式第三による受験申込書に第三条第二項各号のいずれかに該当する者であることを証する書類を添えて、原子力規制委員会に提出しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条" title="（合格者の公告等）">
      <article_item number="第六条">
        原子力規制委員会は、筆記試験又は口答試験に合格した者の氏名を官報で公告するほか、筆記試験に合格した者には、筆記試験合格証を送付する。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第七条" title="（原子炉主任技術者免状の再交付）">
      <article_item number="第七条">
        法第四十一条第一項の原子炉主任技術者免状（以下「免状」という。）を喪失し、又は汚損した者でその再交付を受けようとするものは、別記様式第四による原子炉主任技術者免状再交付申請書を原子力規制委員会に提出するものとする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        免状を汚損した者は、前項の規定により免状の再交付を受けようとする場合には、汚損した免状を同項の申請書に添えなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        免状を喪失した者で第一項の規定により免状の再交付を受けたものは、喪失した免状を回復したときは、当該回復した免状を速やかに原子力規制委員会に返納しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第八条" title="（原子炉主任技術者免状の返納）">
      <article_item number="第八条">
        法第四十一条第三項の規定により原子力規制委員会から免状の返納を命ぜられた者は、速やかにこれを原子力規制委員会に返納しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第九条" title="（課程の認定）">
      <article_item number="第九条">
        原子力規制委員会は、第二条第三項の規定による筆記試験の免除に関し、大学院の課程が同条第一項の専門的知識を修得させるための課程として適当であることを認定するものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十条" title="（認定の申請）">
      <article_item number="第十条">
        前条の規定により課程の認定を受けようとする大学の設置者は、認定を受けようとする課程について、別記様式第五による申請書に次の各号に掲げる事項を記載した書類を添えて、原子力規制委員会に提出しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            教員組織に関する事項
          </go_item>
          <go_item number="二">
            授業科目及び授業の方法に関する事項
          </go_item>
          <go_item number="三">
            成績評価基準に関する事項
          </go_item>
          <go_item number="四">
            前三号に係る教育研究活動の状況について自ら行う点検及び評価に関する事項
          </go_item>
          <go_item number="五">
            前各号に掲げる事項のほか、原子力規制委員会が必要と認める事項
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十一条" title="（認定基準）">
      <article_item number="第十一条">
        原子力規制委員会は、前条の規定による認定の申請があつた課程が原子力規制委員会が別に定める基準（以下「認定基準」という。）に適合すると認めるときは、その認定をするものとする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        認定基準においては、次に掲げる事項を定めるものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            教員組織に関する事項
          </go_item>
          <go_item number="二">
            授業科目及び授業の方法に関する事項
          </go_item>
          <go_item number="三">
            成績評価基準に関する事項
          </go_item>
          <go_item number="四">
            前三号に係る教育研究活動の状況について自ら行う点検及び評価に関する事項
          </go_item>
          <go_item number="五">
            前各号に掲げる事項のほか、原子力規制委員会が必要と認める事項
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十二条" title="（変更の届出）">
      <article_item number="第十二条">
        第九条の規定による認定を受けた大学の設置者（以下「認定課程設置者」という。）は、第十条の申請書及び書類の記載事項に変更があつたときは、変更の日から三十日以内に、別記様式第六による届出書を原子力規制委員会に提出しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十三条" title="（報告の徴収）">
      <article_item number="第十三条">
        原子力規制委員会は、認定課程が認定基準に適合しているかどうかを調査するため必要があると認めるときは、認定課程設置者に対し報告又は資料の提出を求めることができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十四条" title="（認定に係る確認）">
      <article_item number="第十四条">
        認定課程設置者は、その認定課程が認定基準に適合しているかどうかについて、五年ごとに、原子力規制委員会の確認を受けなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十五条" title="（認定の取消し）">
      <article_item number="第十五条">
        原子力規制委員会は、認定課程が認定基準に適合しなくなつたと認めるときは、その認定を取り消すことができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十六条" title="（認定等の公示）">
      <article_item number="第十六条">
        原子力規制委員会は、次の場合には、その旨を官報に公示しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            第九条の規定による認定をしたとき。
          </go_item>
          <go_item number="二">
            前条の規定により認定を取り消したとき。
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十七条" title="（委任規定）">
      <article_item number="第十七条">
        この規則に定めるもののほか、原子炉主任技術者試験の実施等に関し必要な事項は原子力規制委員会が定める。
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
