<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>司法書士法施行令</title>
    <defined>昭和五十三年十二月一日政令第三百七十九号</defined>
    <updated>平成二四年三月二二日政令第五四号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>内閣は、司法書士法（昭和二十五年法律第百九十七号）第五条第三項及び第五条の二第三項の規定に基づき、この政令を制定する。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条" title="（認定手数料）">
        <article_item>
          司法書士法（以下「法」という。）第三条第五項の手数料の額は、九千円とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（受験手数料）">
        <article_item>
          法第六条第四項の受験手数料の額は、六千六百円とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（司法書士試験委員）">
        <article_item>
          司法書士試験委員は、非常勤とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（法第六十八条第一項の政令で定める公共の利益となる事業を行う者）">
        <article_item>
          法第六十八条第一項の政令で定める公共の利益となる事業を行う者は、次の各号に掲げる事業について不動産の権利に関する登記を申請しようとする当該各号に定める者とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              土地改良法（昭和二十四年法律第百九十五号）による土地改良事業　土地改良区、土地改良区連合、農業協同組合、農業協同組合連合会、農地保有合理化法人（農業経営基盤強化促進法（昭和五十五年法律第六十五号）第八条第一項に規定する農地保有合理化法人をいう。第七号において同じ。）、農地利用集積円滑化団体（農業経営基盤強化促進法第十一条の十二に規定する農地利用集積円滑化団体（同法第四条第二項第一号に規定する農地売買等事業を行う者に限る。）をいう。第八号において同じ。）であつて一般社団法人若しくは一般財団法人であるもの又は土地改良法第九十五条第一項の規定により土地改良事業を行う同法第三条に規定する資格を有する者
            </go_item>
            <go_item number="二">
              国土調査法（昭和二十六年法律第百八十号）第二条第一項第三号の規定による地籍調査　土地改良区、土地改良区連合、土地区画整理組合、農業協同組合、農業協同組合連合会、森林組合、生産森林組合、森林組合連合会、水害予防組合、水害予防組合連合、漁業協同組合又は漁業協同組合連合会
            </go_item>
            <go_item number="三">
              土地区画整理法（昭和二十九年法律第百十九号）による土地区画整理事業　土地区画整理組合又は同法第三条第一項若しくは第三項の規定による施行者
            </go_item>
            <go_item number="四">
              新住宅市街地開発法（昭和三十八年法律第百三十四号）による新住宅市街地開発事業　同法第四十五条第一項の規定による施行者
            </go_item>
            <go_item number="五">
              公共用飛行場周辺における航空機騒音による障害の防止等に関する法律（昭和四十二年法律第百十号）第二十八条第一項第一号、第二号及び第四号の事業　独立行政法人空港周辺整備機構
            </go_item>
            <go_item number="六">
              都市再開発法（昭和四十四年法律第三十八号）による市街地再開発事業　市街地再開発組合又は同法第二条の二第一項若しくは第三項の規定による施行者
            </go_item>
            <go_item number="七">
              農業経営基盤強化促進法第四条第二項に規定する農地保有合理化事業その他の農地保有の合理化に関する事業で農業振興地域の整備に関する法律（昭和四十四年法律第五十八号）第六条第一項の規定により指定された農業振興地域の区域内において行われるもの　農地保有合理化法人
            </go_item>
            <go_item number="八">
              農業経営基盤強化促進法第四条第三項に規定する農地利用集積円滑化事業　農地利用集積円滑化団体（市町村であるものを除く。）
            </go_item>
            <go_item number="九">
              農住組合法（昭和五十五年法律第八十六号）第七条第一項第一号又は第二項第三号に規定する事業　農住組合
            </go_item>
            <go_item number="十">
              密集市街地における防災街区の整備の促進に関する法律（平成九年法律第四十九号）による防災街区整備事業　防災街区整備事業組合又は同法第百十九条第一項若しくは第三項の規定による施行者
            </go_item>
            <go_item number="十一">
              独立行政法人鉄道建設・運輸施設整備支援機構法（平成十四年法律第百八十号）第十二条第一項第一号から第六号まで及び第十一号並びに第三項の事業　独立行政法人鉄道建設・運輸施設整備支援機構
            </go_item>
            <go_item number="十二">
              独立行政法人水資源機構法（平成十四年法律第百八十二号）第十二条第一項第一号から第三号まで及び第二項の事業　独立行政法人水資源機構
            </go_item>
            <go_item number="十三">
              独立行政法人都市再生機構法（平成十五年法律第百号）第十一条第一項第一号から第十六号まで並びに第二項及び第三項の事業　独立行政法人都市再生機構（土地区画整理法第三条第一項、都市再開発法第二条の二第一項又は密集市街地における防災街区の整備の促進に関する法律第百十九条第一項の規定による施行者である場合を除く。）
            </go_item>
            <go_item number="十四">
              独立行政法人日本高速道路保有・債務返済機構法（平成十六年法律第百号）第十二条第一項第一号及び第二項第一号の事業　独立行政法人日本高速道路保有・債務返済機構
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
