<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>介護保険法施行令第三十七条第一項第三十三号に掲げる規定として厚生労働大臣が定めるものを定める省令</title>
    <defined>平成十一年三月三十一日厚生省令第四十二号</defined>
    <updated>平成二八年四月二〇日厚生労働省令第九四号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        介護保険法施行令（平成十年法律第四百十二号）第三十七条第一項第三十四号の規定に基づき、介護保険法施行令第三十七条第一項第三十四号に掲げる規定として厚生大臣が定めるものを定める省令を、次のように定める。
      </p>
    </preamble>
    <articles>
      <article_item>
        介護保険法施行令（平成十年政令第四百十二号）第三十七条第一項に掲げる規定として厚生労働大臣が定めるものは、次のとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            健康保険法施行規則（大正十五年内務省令第三十六号）、保険医療機関及び保険薬局の指定並びに保険医及び保険薬剤師の登録に関する省令（昭和三十二年厚生省令第十三号）、保険医療機関及び保険医療養担当規則（昭和三十二年厚生省令第十五号）、保険薬局及び保険薬剤師療養担当規則（昭和三十二年厚生省令第十六号）及び療養の給付及び公費負担医療に関する費用の請求に関する省令（昭和五十一年厚生省令第三十六号）の規定
          </go_item>
          <go_item number="二">
            船員保険法施行規則（昭和十五年厚生省令第五号）の規定
          </go_item>
          <go_item number="三">
            人口動態調査令施行細則（昭和二十三年厚生省令第六号）の規定
          </go_item>
          <go_item number="四">
            医師法施行規則（昭和二十三年厚生省令第四十七号）の規定（第十一条、第二号書式及び第四号書式に限る。）
          </go_item>
          <go_item number="五">
            歯科医師法施行規則（昭和二十三年厚生省令第四十八号）の規定（第十一条、第二号書式及び第四号書式に限る。）
          </go_item>
          <go_item number="六">
            社会保険診療報酬請求書審査委員会及び社会保険診療報酬請求書特別審査委員会規程（昭和二十三年厚生省令第五十六号）の規定
          </go_item>
          <go_item number="七">
            児童福祉施設の設備及び運営に関する基準（昭和二十三年厚生省令第六十三号）の規定
          </go_item>
          <go_item number="八">
            精神保健及び精神障害者福祉に関する法律施行規則（昭和二十五年厚生省令第三十一号）の規定（第九条第一号に限る。）
          </go_item>
          <go_item number="九">
            保健師助産師看護師法施行規則（昭和二十六年厚生省令第三十四号）の規定
          </go_item>
          <go_item number="十">
            国民健康保険法施行規則（昭和三十三年厚生省令第五十三号）及び国民健康保険の調整交付金の交付額の算定に関する省令（昭和三十八年厚生省令第十号）の規定
          </go_item>
          <go_item number="十一">
            救急病院等を定める省令（昭和三十九年厚生省令第八号）の規定
          </go_item>
          <go_item number="十二">
            削除
          </go_item>
          <go_item number="十三">
            福祉用具の研究開発及び普及の促進に関する法律施行規則（平成五年厚生省令第四十三号）の規定
          </go_item>
          <go_item number="十四">
            養護老人ホームの設備及び運営に関する基準（昭和四十一年厚生省令第十九号）の規定
          </go_item>
          <go_item number="十五">
            削除
          </go_item>
          <go_item number="十六">
            削除
          </go_item>
          <go_item number="十七">
            介護保険法施行規則（平成十一年厚生省令第三十六号）の規定
          </go_item>
          <go_item number="十八">
            指定居宅サービス等の事業の人員、設備及び運営に関する基準（平成十一年厚生省令第三十七号）の規定
          </go_item>
          <go_item number="十九">
            指定居宅介護支援等の事業の人員及び運営に関する基準（平成十一年厚生省令第三十八号）の規定
          </go_item>
          <go_item number="二十">
            指定介護老人福祉施設の人員、設備及び運営に関する基準（平成十一年厚生省令第三十九号）の規定
          </go_item>
          <go_item number="二十一">
            介護老人保健施設の人員、施設及び設備並びに運営に関する基準（平成十一年厚生省令第四十号）の規定
          </go_item>
          <go_item number="二十二">
            健康保険法等の一部を改正する法律（平成十八年法律第八十三号）附則第百三十条の二第一項の規定によりなおその効力を有するものとされた指定介護療養型医療施設の人員、設備及び運営に関する基準（平成十一年厚生省令第四十一号）の規定
          </go_item>
          <go_item number="二十三">
            特別養護老人ホームの設備及び運営に関する基準（平成十一年厚生省令第四十六号）の規定
          </go_item>
          <go_item number="二十四">
            厚生労働省組織規則（平成十三年厚生労働省令第一号）の規定
          </go_item>
          <go_item number="二十五">
            医師法第十六条の二第一項に規定する臨床研修に関する省令（平成十四年厚生労働省令第百五十八号）の規定
          </go_item>
          <go_item number="二十六">
            歯科医師法第十六条の二第一項に規定する臨床研修に関する省令（平成十七年厚生労働省令第百三号）の規定
          </go_item>
          <go_item number="二十七">
            指定地域密着型サービスの事業の人員、設備及び運営に関する基準（平成十八年厚生労働省令第三十四号）の規定
          </go_item>
          <go_item number="二十八">
            指定介護予防サービス等の事業の人員、設備及び運営並びに指定介護予防サービス等に係る介護予防のための効果的な支援の方法に関する基準（平成十八年厚生労働省令第三十五号）の規定
          </go_item>
          <go_item number="二十九">
            指定地域密着型介護予防サービスの事業の人員、設備及び運営並びに指定介護予防サービス等に係る介護予防のための効果的な支援の方法に関する基準（平成十八年厚生労働省令第三十六号）の規定
          </go_item>
          <go_item number="三十">
            指定介護予防支援等の事業の人員及び運営並びに指定地域密着型介護予防サービスに係る介護予防のための効果的な支援の方法に関する基準（平成十八年厚生労働省令第三十七号）の規定
          </go_item>
          <go_item number="三十一">
            高齢者の医療の確保に関する法律施行規則（平成十九年厚生労働省令第百二十九号）の規定
          </go_item>
          <go_item number="三十二">
            軽費老人ホームの設備及び運営に関する基準（平成二十年厚生労働省令第百七号）の規定
          </go_item>
          <go_item number="三十二の二">
            厚生労働省関係地域再生法施行規則（平成二十八年厚生労働省令第九十四号）の規定
          </go_item>
          <go_item number="三十三">
            前各号に掲げるもののほか、厚生労働大臣が発する厚生労働省令以外の命令の規定であって厚生労働大臣が定めるもの
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
