<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>独立行政法人家畜改良センター法</title>
    <defined>平成十一年十二月二十二日法律第百八十五号</defined>
    <updated>平成二六年六月一三日法律第六七号</updated>
  </head>
  <body>
    <section title="第一章　総則" type="Sho">
      <articles number="第一条" title="（目的）">
        <article_item number="第一条">
          この法律は、独立行政法人家畜改良センターの名称、目的、業務の範囲等に関する事項を定めることを目的とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（名称）">
        <article_item number="第二条">
          この法律及び独立行政法人通則法（平成十一年法律第百三号。以下「通則法」という。）の定めるところにより設立される通則法第二条第一項に規定する独立行政法人の名称は、独立行政法人家畜改良センターとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（センターの目的）">
        <article_item number="第三条">
          独立行政法人家畜改良センター（以下「センター」という。）は、家畜の改良及び増殖並びに飼養管理の改善、飼料作物の増殖に必要な種苗の生産及び配布等を行うことにより、優良な家畜の普及及び飼料作物の優良な種苗の供給の確保を図ることを目的とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条の二" title="（中期目標管理法人）">
        <article_item number="第三条の二">
          センターは、通則法第二条第二項に規定する中期目標管理法人とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（事務所）">
        <article_item number="第四条">
          センターは、主たる事務所を福島県に置く。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条" title="（資本金）">
        <article_item number="第五条">
          センターの資本金は、附則第五条第二項の規定により政府から出資があったものとされた金額とする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          政府は、必要があると認めるときは、予算で定める金額の範囲内において、センターに追加して出資することができる。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          センターは、前項の規定による政府の出資があったときは、その出資額により資本金を増加するものとする。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第二章　役員及び職員" type="Sho">
      <articles number="第六条" title="（役員）">
        <article_item number="第六条">
          センターに、役員として、その長である理事長及び監事二人を置く。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          センターに、役員として、理事四人以内を置くことができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条" title="（理事の職務及び権限等）">
        <article_item number="第七条">
          理事は、理事長の定めるところにより、理事長を補佐してセンターの業務を掌理する。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          通則法第十九条第二項の個別法で定める役員は、理事とする。ただし、理事が置かれていないときは、監事とする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          前項ただし書の場合において、通則法第十九条第二項の規定により理事長の職務を代理し又はその職務を行う監事は、その間、監事の職務を行ってはならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条" title="（理事の任期）">
        <article_item number="第八条">
          理事の任期は、二年とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条" title="（役員及び職員の秘密保持義務）">
        <article_item number="第九条">
          センターの役員及び職員は、職務上知ることのできた秘密を漏らし、又は盗用してはならない。その職を退いた後も、同様とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十条" title="（役員及び職員の地位）">
        <article_item number="第十条">
          センターの役員及び職員は、刑法（明治四十年法律第四十五号）その他の罰則の適用については、法令により公務に従事する職員とみなす。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第三章　業務等" type="Sho">
      <articles number="第十一条" title="（業務の範囲）">
        <article_item number="第十一条">
          センターは、第三条の目的を達成するため、次の業務を行う。
          <go>
            <go_item number="一">
              家畜、家きん及びみつばちの改良及び増殖並びに飼養管理の改善を行うこと。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              種畜、種きん、種卵、種ばち、家畜人工授精用精液及び家畜受精卵の配布並びに種畜の貸付けを行うこと。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              飼料作物の増殖に必要な種苗の生産及び配布を行うこと。
            </go_item>
            <go_item number="四">
              飼料作物の種苗の検査を行うこと。
            </go_item>
            <go_item number="五">
              前各号の業務に関する調査及び研究、講習並びに指導を行うこと。
            </go_item>
            <go_item number="六">
              前各号の業務に附帯する業務を行うこと。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          センターは、前項の業務のほか、次の業務を行う。
          <go>
            <go_item number="一">
              家畜改良増殖法（昭和二十五年法律第二百九号）第三十五条の二第一項の規定による立入り、質問、検査及び収去
            </go_item>
            <go_item number="二">
              種苗法（平成十年法律第八十三号）第六十三条第一項の規定による集取
            </go_item>
            <go_item number="三">
              遺伝子組換え生物等の使用等の規制による生物の多様性の確保に関する法律（平成十五年法律第九十七号）第三十二条第一項の規定による立入り、質問、検査及び収去
            </go_item>
            <go_item number="四">
              牛の個体識別のための情報の管理及び伝達に関する特別措置法（平成十五年法律第七十二号）第二十条の政令で定める事務
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十二条" title="（積立金の処分）">
        <article_item number="第十二条">
          センターは、通則法第二十九条第二項第一号に規定する中期目標の期間（以下この項において「中期目標の期間」という。）の最後の事業年度に係る通則法第四十四条第一項又は第二項の規定による整理を行った後、同条第一項の規定による積立金があるときは、その額に相当する金額のうち農林水産大臣の承認を受けた金額を、当該中期目標の期間の次の中期目標の期間に係る通則法第三十条第一項の認可を受けた中期計画（同項後段の規定による変更の認可を受けたときは、その変更後のもの）の定めるところにより、当該次の中期目標の期間における前条に規定する業務の財源に充てることができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          農林水産大臣は、前項の規定による承認をしようとするときは、財務大臣に協議しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          センターは、第一項に規定する積立金の額に相当する金額から同項の規定による承認を受けた金額を控除してなお残余があるときは、その残余の額を国庫に納付しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          前三項に定めるもののほか、納付金の納付の手続その他積立金の処分に関し必要な事項は、政令で定める。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第四章　雑則" type="Sho">
      <articles number="第十三条" title="（主務大臣等）">
        <article_item number="第十三条">
          センターに係る通則法における主務大臣及び主務省令は、それぞれ農林水産大臣及び農林水産省令とする。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第五章　罰則" type="Sho">
      <articles number="第十四条">
        <article_item number="第十四条">
          第九条の規定に違反して秘密を漏らし、又は盗用した者は、一年以下の懲役又は三十万円以下の罰金に処する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十五条">
        <article_item number="第十五条">
          次の各号のいずれかに該当する場合には、その違反行為をしたセンターの役員は、二十万円以下の過料に処する。
          <go>
            <go_item number="一">
              第十一条に規定する業務以外の業務を行ったとき。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              第十二条第一項の規定により農林水産大臣の承認を受けなければならない場合において、その承認を受けなかったとき。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
    </section>
  </body>
</law>
