<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>高度テレビジョン放送施設整備促進臨時措置法</title>
    <defined>平成十一年五月二十八日法律第六十三号</defined>
    <updated>平成二二年一二月三日法律第六六号</updated>
  </head>
  <body>
    <content>
      <articles number="第一条" title="（目的）">
        <article_item>
          この法律は、高度テレビジョン放送施設の整備を促進する措置を講ずることにより、デジタル信号による送信をするテレビジョン放送の早期の普及を図り、もって高度情報通信社会の構築に寄与することを目的とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（定義）">
        <article_item>
          この法律において「テレビジョン放送」とは、放送法（昭和二十五年法律第百三十二号）第二条第十八号に規定するテレビジョン放送であって、同条第二号に規定する基幹放送（同条第十三号に規定する衛星基幹放送を除く。）であるものをいう。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          この法律において「高度テレビジョン放送施設」とは、テレビジョン放送の事業の用に供する施設であって、次に掲げる設備から構成されるものをいう。
          <go>
            <go_item number="一">
              デジタル信号による送信をするテレビジョン放送を行うための電波法（昭和二十五年法律第百三十一号）第二条第四号に規定する無線設備（これを設置するための建築物、鉄塔その他の工作物を含む。）
            </go_item>
            <go_item number="二">
              デジタル信号による送信をするテレビジョン放送の放送番組を制作するための設備（前号に掲げる設備と一体的に設置されるものに限る。）
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３">
          この法律において「高度テレビジョン放送施設整備事業」とは、高度テレビジョン放送施設の整備を行う事業をいう。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（基本指針）">
        <article_item>
          総務大臣は、デジタル信号による送信をするテレビジョン放送の早期の普及を図るため、高度テレビジョン放送施設整備事業の実施に関する基本的な指針（以下「基本指針」という。）を定めなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          基本指針には、次に掲げる事項について定めるものとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              高度テレビジョン放送施設の整備の促進に関する基本的な方向
            </go_item>
            <go_item number="二">
              高度テレビジョン放送施設整備事業の内容に関する事項
            </go_item>
            <go_item number="三">
              高度テレビジョン放送施設整備事業の実施方法に関する事項
            </go_item>
            <go_item number="四">
              その他高度テレビジョン放送施設整備事業の実施に際し配慮すべき重要事項
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３">
          総務大臣は、基本指針を定め、又はこれを変更したときは、遅滞なく、これを公表しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（実施計画の認定）">
        <article_item>
          高度テレビジョン放送施設整備事業を実施しようとする者（当該事業を実施する法人を設立しようとする者を含む。）は、当該事業の実施に関する計画（以下「実施計画」という。）を作成し、これを総務大臣に提出して、その実施計画が適当である旨の認定を受けることができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          実施計画には、次に掲げる事項を記載しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              高度テレビジョン放送施設整備事業の内容
            </go_item>
            <go_item number="二">
              高度テレビジョン放送施設整備事業の実施方法
            </go_item>
            <go_item number="三">
              高度テレビジョン放送施設整備事業の実施時期
            </go_item>
            <go_item number="四">
              高度テレビジョン放送施設整備事業の実施に必要な資金の額及びその調達方法
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３">
          総務大臣は、第一項の認定の申請があった場合において、その実施計画が基本指針に照らし適切なものであり、かつ、当該実施計画が確実に実施される見込みがあると認めるときは、同項の認定をするものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条" title="（実施計画の変更等）">
        <article_item>
          前条第一項の認定を受けた者（その者の設立に係る同項の法人を含む。）は、当該認定に係る実施計画を変更しようとするときは、総務大臣の認定を受けなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前条第三項の規定は、前項の認定に準用する。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          総務大臣は、前条第一項の認定を受けた実施計画（第一項の規定による変更の認定があったときは、その変更後のもの。以下「認定計画」という。）に係る高度テレビジョン放送施設整備事業を実施する者（以下「認定事業者」という。）が当該認定計画に従って高度テレビジョン放送施設整備事業を実施していないと認めるときは、その認定を取り消すことができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条" title="（機構による高度テレビジョン放送施設整備事業の推進）">
        <article_item>
          独立行政法人情報通信研究機構（以下「機構」という。）は、この法律の目的を達成するため、次の業務を行う。
          <go>
            <go_item number="一">
              認定計画に係る高度テレビジョン放送施設整備事業の実施に必要な資金を調達するために発行する社債（社債、株式等の振替に関する法律（平成十三年法律第七十五号）第六十六条第一号に規定する短期社債を除く。）及び当該資金の借入れに係る債務の保証を行うこと。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              前号の業務に附帯する業務を行うこと。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条" title="（資金の融通のあっせん等）">
        <article_item>
          政府は、認定計画に係る高度テレビジョン放送施設整備事業の実施に必要な資金の融通のあっせんに努めるものとする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          総務大臣及び財務大臣は、第六条に規定する機構の業務の円滑な運営が図られるように、情報の提供その他の必要な配慮をするものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条" title="（報告の徴収）">
        <article_item>
          総務大臣は、認定事業者に対し、認定計画に係る高度テレビジョン放送施設整備事業の実施状況について報告を求めることができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条" title="（罰則）">
        <article_item>
          前条の規定による報告をせず、又は虚偽の報告をした者は、三十万円以下の罰金に処する。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          法人の代表者又は法人若しくは人の代理人、使用人その他の従業者が、その法人又は人の業務に関し、前項の違反行為をしたときは、行為者を罰するほか、その法人又は人に対して同項の刑を科する。
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
