<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>国立研究開発法人森林総合研究所法</title>
    <defined>平成十一年十二月二十二日法律第百九十八号</defined>
    <updated>平成二七年九月一八日法律第七〇号</updated>
  </head>
  <body>
    <section title="第一章　総則" type="Sho">
      <articles number="第一条" title="（目的）">
        <article_item number="第一条">
          この法律は、国立研究開発法人森林総合研究所の名称、目的、業務の範囲等に関する事項を定めることを目的とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（名称）">
        <article_item number="第二条">
          この法律及び独立行政法人通則法（平成十一年法律第百三号。以下「通則法」という。）の定めるところにより設立される通則法第二条第一項に規定する独立行政法人の名称は、国立研究開発法人森林総合研究所とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（研究所の目的）">
        <article_item number="第三条">
          国立研究開発法人森林総合研究所（以下「研究所」という。）は、森林及び林業に関する総合的な試験及び研究、林木の優良な種苗の生産及び配布等を行うことにより、森林の保続培養を図るとともに、林業に関する技術の向上に寄与することを目的とする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          研究所は、前項に規定するもののほか、森林保険（森林保険法（昭和十二年法律第二十五号）第二条第一項に規定する森林保険をいう。第十一条第二項第一号において同じ。）を効率的かつ効果的に行うことを目的とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条の二" title="（国立研究開発法人）">
        <article_item number="第三条の二">
          研究所は、通則法第二条第三項に規定する国立研究開発法人とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（事務所）">
        <article_item number="第四条">
          研究所は、主たる事務所を茨城県に置く。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条" title="（資本金）">
        <article_item number="第五条">
          研究所の資本金は、附則第五条第二項の規定により政府から出資があったものとされた金額とする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          政府は、必要があると認めるときは、予算で定める金額の範囲内において、研究所に追加して出資することができる。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          研究所は、前項の規定による政府の出資があったときは、その出資額により資本金を増加するものとする。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第二章　役員及び職員 " type="Sho">
      <articles number="第六条" title="（役員）">
        <article_item number="第六条">
          研究所に、役員として、その長である理事長及び監事二人を置く。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          研究所に、役員として、理事三人以内を置くことができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条" title="（理事の職務及び権限等）">
        <article_item number="第七条">
          理事は、理事長の定めるところにより、理事長を補佐して研究所の業務を掌理する。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          通則法第十九条第二項の個別法で定める役員は、理事とする。ただし、理事が置かれていないときは、監事とする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          前項ただし書の場合において、通則法第十九条第二項の規定により理事長の職務を代理し又はその職務を行う監事は、その間、監事の職務を行ってはならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条" title="（理事の任期）">
        <article_item number="第八条">
          理事の任期は、二年とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条" title="（役員及び職員の秘密保持義務）">
        <article_item number="第九条">
          研究所の役員及び職員は、職務上知ることのできた秘密を漏らし、又は盗用してはならない。その職を退いた後も、同様とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十条" title="（役員及び職員の地位）">
        <article_item number="第十条">
          研究所の役員及び職員は、刑法（明治四十年法律第四十五号）その他の罰則の適用については、法令により公務に従事する職員とみなす。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第三章　業務等" type="Sho">
      <articles number="第十一条" title="（業務の範囲）">
        <article_item number="第十一条">
          研究所は、第三条第一項の目的を達成するため、次に掲げる業務を行う。
          <go>
            <go_item number="一">
              森林及び林業に関する総合的な試験及び研究、調査、分析、鑑定並びに講習を行うこと。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              森林及び林業に関する試験及び研究に必要な標本の生産及び配布を行うこと。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              林木の優良な種苗の生産及び配布を行うこと。
            </go_item>
            <go_item number="四">
              前三号に掲げる業務に附帯する業務を行うこと。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          研究所は、第三条第二項の目的を達成するため、次に掲げる業務を行う。
          <go>
            <go_item number="一">
              森林保険を行うこと。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              前号に掲げる業務に附帯する業務を行うこと。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十二条" title="（業務の委託）">
        <article_item number="第十二条">
          研究所は、業務方法書で定めるところにより、次に掲げる者に対し、前条第二項に規定する業務（森林保険契約（森林保険法第二条第二項に規定する森林保険契約をいう。）の締結及び保険金の支払の決定を除く。）の一部を委託することができる。
          <go>
            <go_item number="一">
              森林組合法（昭和五十三年法律第三十六号）第九条第二項第一号又は第百一条第一項第三号に掲げる事業を行う森林組合又は森林組合連合会
            </go_item>
            <go_item number="二">
              地方公共団体その他農林水産大臣の指定する者
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項各号に掲げる者は、他の法律の規定にかかわらず、同項の規定による委託を受けて、当該委託を受けた業務を行うことができる。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          第一項の規定により業務の委託を受けた同項各号に掲げる者（地方公共団体を除く。）の役員又は職員であって同項の規定による委託を受けた業務に従事するものは、刑法その他の罰則の適用については、法令により公務に従事する職員とみなす。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十三条" title="（区分経理）">
        <article_item number="第十三条">
          研究所は、第十一条第二項に規定する業務に係る経理については、その他の経理と区分し、特別の勘定（次条において「森林保険勘定」という。）を設けて整理しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条" title="（利益及び損失の処理の特例等）">
        <article_item number="第十四条">
          研究所は、森林保険勘定以外の勘定において、通則法第三十五条の四第二項第一号に規定する中長期目標の期間（以下この項及び第四項において「中長期目標の期間」という。）の最後の事業年度に係る通則法第四十四条第一項又は第二項の規定による整理を行った後、同条第一項の規定による積立金があるときは、その額に相当する金額のうち農林水産大臣の承認を受けた金額を、当該中長期目標の期間の次の中長期目標の期間に係る通則法第三十五条の五第一項の認可を受けた中長期計画（同項後段の規定による変更の認可を受けたときは、その変更後のもの）の定めるところにより、当該次の中長期目標の期間における第十一条第一項に規定する業務の財源に充てることができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          研究所は、前項に規定する積立金の額に相当する金額から同項の承認を受けた金額を控除してなお残余があるときは、その残余の額を国庫に納付しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          森林保険勘定については、通則法第四十四条第一項ただし書及び第三項の規定は、適用しない。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          研究所は、森林保険勘定において、中長期目標の期間の最後の事業年度に係る通則法第四十四条第一項本文又は第二項の規定による整理を行った後、同条第一項の規定による積立金があるときは、その額に相当する金額を当該中長期目標の期間の次の中長期目標の期間における積立金として整理しなければならない。 
        </article_item>
        <article_item number="５">
          前各項に定めるもののほか、納付金の納付の手続その他積立金の処分に関し必要な事項は、政令で定める。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十五条" title="（長期借入金及び森林総合研究所債券）">
        <article_item number="第十五条">
          研究所は、第十一条第二項に規定する業務に要する費用に充てるため、農林水産大臣の認可を受けて、長期借入金をし、又は森林総合研究所債券（以下「債券」という。）を発行することができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          前項に規定するもののほか、研究所は、長期借入金又は債券で政令で定めるものの償還に充てるため、農林水産大臣の認可を受けて、長期借入金をし、又は債券を発行することができる。ただし、その償還期間が政令で定める期間のものに限る。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          前二項の規定による債券の債権者は、研究所の財産について他の債権者に先立って自己の債権の弁済を受ける権利を有する。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          前項の先取特権の順位は、民法（明治二十九年法律第八十九号）の規定による一般の先取特権に次ぐものとする。
        </article_item>
        <article_item number="５">
          研究所は、農林水産大臣の認可を受けて、債券の発行に関する事務の全部又は一部を銀行又は信託会社に委託することができる。
        </article_item>
        <article_item number="６">
          会社法（平成十七年法律第八十六号）第七百五条第一項及び第二項並びに第七百九条の規定は、前項の規定による委託を受けた銀行又は信託会社について準用する。
        </article_item>
        <article_item number="７">
          前各項に定めるもののほか、第一項又は第二項の規定による長期借入金又は債券に関し必要な事項は、政令で定める。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十六条" title="（債務保証）">
        <article_item number="第十六条">
          政府は、法人に対する政府の財政援助の制限に関する法律（昭和二十一年法律第二十四号）第三条の規定にかかわらず、国会の議決を経た金額の範囲内において、前条第一項又は第二項の規定による研究所の長期借入金又は債券に係る債務（国際復興開発銀行等からの外資の受入に関する特別措置に関する法律（昭和二十八年法律第五十一号）第二条の規定に基づき政府が保証契約をすることができる債務を除く。）について保証することができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十七条" title="（償還計画）">
        <article_item number="第十七条">
          研究所は、毎事業年度、長期借入金及び債券の償還計画を立てて、農林水産大臣の認可を受けなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十八条" title="（財政上の措置）">
        <article_item number="第十八条">
          政府は、研究所が、第十五条第一項又は第二項の規定により、長期借入金をし、又は債券を発行することによっても、なお第十一条第二項に規定する業務に要する費用又は第十五条第二項の償還に充てるための資金の調達をすることが困難であると認められるときは、予算で定める額の範囲内において、必要な財政上の措置を講ずるものとする。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第四章　雑則" type="Sho">
      <articles number="第十九条" title="（緊急時の要請）">
        <article_item number="第十九条">
          農林水産大臣は、森林に重大な被害が生じ、又は生ずるおそれがあると認められる場合において、当該被害の拡大又は発生を防止するため緊急の必要があると認めるときは、研究所に対し、第十一条第一項第一号に掲げる業務のうち必要な試験及び研究、調査、分析又は鑑定を実施すべきことを要請することができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          研究所は、前項の規定による農林水産大臣の要請があったときは、速やかにその要請された試験及び研究、調査、分析又は鑑定を実施しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十条" title="（財務大臣との協議）">
        <article_item number="第二十条">
          農林水産大臣は、次に掲げる場合には、財務大臣に協議しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              第十四条第一項の承認をしようとするとき。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              第十五条第一項、第二項若しくは第五項又は第十七条の認可をしようとするとき。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十一条" title="（主務大臣等）">
        <article_item number="第二十一条">
          研究所に係る通則法における主務大臣及び主務省令は、それぞれ農林水産大臣及び農林水産省令とする。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第五章　罰則" type="Sho">
      <articles number="第二十二条">
        <article_item number="第二十二条">
          第九条の規定に違反して秘密を漏らし、又は盗用した者は、一年以下の懲役又は三十万円以下の罰金に処する。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十三条">
        <article_item number="第二十三条">
          次の各号のいずれかに該当する場合には、その違反行為をした研究所の役員は、二十万円以下の過料に処する。
          <go>
            <go_item number="一">
              この法律の規定により農林水産大臣の認可又は承認を受けなければならない場合において、その認可又は承認を受けなかったとき。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              第十一条に規定する業務以外の業務を行ったとき。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
    </section>
  </body>
</law>
