<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>独立行政法人統計センター法</title>
    <defined>平成十一年十二月二十二日法律第二百十九号</defined>
    <updated>平成二六年六月一三日法律第六七号</updated>
  </head>
  <body>
    <section title="第一章　総則" type="Sho">
      <articles number="第一条" title="（目的）">
        <article_item number="第一条">
          この法律は、独立行政法人統計センターの名称、目的、業務の範囲等に関する事項を定めることを目的とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（名称）">
        <article_item number="第二条">
          この法律及び独立行政法人通則法（平成十一年法律第百三号。以下「通則法」という。）の定めるところにより設立される通則法第二条第一項に規定する独立行政法人の名称は、独立行政法人統計センターとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（センターの目的）">
        <article_item number="第三条">
          独立行政法人統計センター（以下「センター」という。）は、国勢調査その他国勢の基本に関する統計調査（総務省設置法（平成十一年法律第九十一号）第四条第八十五号に規定するものをいう。以下「国勢調査等」という。）の製表、これに必要な統計技術の研究等を一体的に行うことにより、統計の信頼性の確保及び統計技術の向上に資することを目的とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（特定独立行政法人）">
        <article_item number="第四条">
          センターは、通則法第二条第二項に規定する特定独立行政法人とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条" title="（事務所）">
        <article_item number="第五条">
          センターは、主たる事務所を東京都に置く。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条" title="（資本金）">
        <article_item number="第六条">
          政府は、必要があると認めるときは、予算で定める金額の範囲内において、センターに出資することができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          センターは、前項の規定による政府の出資があったときは、その出資額を資本金とし、又はその出資額により資本金を増加するものとする。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第二章　役員" type="Sho">
      <articles number="第七条" title="（役員）">
        <article_item number="第七条">
          センターに、役員として、その長である理事長及び監事二人を置く。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          センターに、役員として、理事三人以内を置くことができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条" title="（理事の職務及び権限等）">
        <article_item number="第八条">
          理事は、理事長の定めるところにより、理事長を補佐してセンターの業務を掌理する。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          通則法第十九条第二項の個別法で定める役員は、理事とする。ただし、理事が置かれていないときは、監事とする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          前項ただし書の場合において、通則法第十九条第二項の規定により理事長の職務を代理し又はその職務を行う監事は、その間、監事の職務を行ってはならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条" title="（役員の任期）">
        <article_item number="第九条">
          理事長の任期は四年とし、理事及び監事の任期は二年とする。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第三章　業務等" type="Sho">
      <articles number="第十条" title="（業務の範囲）">
        <article_item number="第十条">
          センターは、第三条の目的を達成するため、次の業務を行う。
          <go>
            <go_item number="一">
              国勢調査等の製表を行うこと。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              国の行政機関又は地方公共団体の委託を受けて統計調査の製表を行うこと。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              統計の作成及び利用に必要な情報の蓄積、加工その他の処理を行うこと。
            </go_item>
            <go_item number="四">
              前三号に掲げる業務に必要な技術の研究を行うこと。
            </go_item>
            <go_item number="五">
              前各号に掲げる業務に附帯する業務を行うこと。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十一条" title="（緊急の必要がある場合の総務大臣の要求）">
        <article_item number="第十一条">
          総務大臣は、天災の発生、経済事情の急激な変動その他の事情が生じた場合において、関係行政機関の要請に応じ緊急に統計を作成することが必要であると認めるときは、センターに対し、前条第一号から第三号までに掲げる業務（これらに附帯する業務を含む。）に関し必要な措置をとることを求めることができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          センターは、総務大臣から前項の規定による求めがあったときは、正当な理由がない限り、その求めに応じなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十二条" title="（地方公共団体との協力）">
        <article_item number="第十二条">
          センターは、国勢調査等の製表を適正かつ確実に行うため必要があると認めるときは、当該国勢調査等に関して統計法（平成十九年法律第五十三号）第十六条の規定により地方公共団体が処理することとされた事務（次項において「地方公共団体統計事務」という。）を処理する地方公共団体に対し、協力を求めることができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          センターは、地方公共団体から地方公共団体統計事務の処理に関し協力を求められたときは、センターの業務の遂行に著しい支障がない限り、その求めに応じるよう努めるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十三条" title="（積立金の処分）">
        <article_item number="第十三条">
          センターは、通則法第二十九条第二項第一号に規定する中期目標の期間（以下この項において「中期目標の期間」という。）の最後の事業年度に係る通則法第四十四条第一項又は第二項の規定による整理を行った後、同条第一項の規定による積立金があるときは、その額に相当する金額のうち総務大臣の承認を受けた金額を、当該中期目標の期間の次の中期目標の期間に係る通則法第三十条第一項の認可を受けた中期計画（同項後段の規定による変更の認可を受けたときは、その変更後のもの）の定めるところにより、当該次の中期目標の期間における第十条に規定する業務の財源に充てることができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          総務大臣は、前項の規定による承認をしようとするときは、あらかじめ、総務省の独立行政法人評価委員会の意見を聴くとともに、財務大臣に協議しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          センターは、第一項に規定する積立金の額に相当する金額から同項の規定による承認を受けた金額を控除してなお残余があるときは、その残余の額を国庫に納付しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          前三項に定めるもののほか、納付金の納付の手続その他積立金の処分に関し必要な事項は、政令で定める。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第四章　雑則" type="Sho">
      <articles number="第十四条" title="（主務大臣等）">
        <article_item number="第十四条">
          センターに係る通則法における主務大臣、主務省及び主務省令は、それぞれ総務大臣、総務省及び総務省令とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十五条">
        <article_item number="第十五条">
          削除
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第五章　罰則" type="Sho">
      <articles number="第十六条">
        <article_item number="第十六条">
          次の各号のいずれかに該当する場合には、その違反行為をしたセンターの役員は、二十万円以下の過料に処する。
          <go>
            <go_item number="一">
              第十条に規定する業務以外の業務を行ったとき。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              第十三条第一項の規定により総務大臣の承認を受けなければならない場合において、その承認を受けなかったとき。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
    </section>
  </body>
</law>
