<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>地方特例交付金等の地方財政の特別措置に関する法律</title>
    <defined>平成十一年三月三十一日法律第十七号</defined>
    <updated>平成二四年三月三一日法律第一八号</updated>
  </head>
  <body>
    <content>
      <articles number="第一条">
        <article_item number="第一条">
          この法律は、個人の道府県民税（都民税を含む。以下同じ。）及び市町村民税（区民税を含む。以下同じ。）の収入が地方税法（昭和二十五年法律第二百二十六号）附則第五条の四及び第五条の四の二（同法附則第四十五条の規定により読み替えて適用する場合を除く。）の規定による控除（以下「住宅借入金等特別税額控除」という。）を行うことにより減少することに伴う地方公共団体の財政状況に鑑み、その財政の健全な運営に資するため、当分の間の措置として、地方特例交付金の交付その他の必要な財政上の特別措置を定めるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条">
        <article_item number="第二条">
          地方特例交付金は、都道府県及び市町村（特別区を含む。以下同じ。）に対して交付するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条">
        <article_item number="第三条">
          毎年度分として交付すべき地方特例交付金の総額は、各都道府県及び各市町村における当該年度の個人の道府県民税及び市町村民税の住宅借入金等特別税額控除による減収見込額の合算額に相当する額として予算で定める額（次項及び第四項において「地方特例交付金総額」という。）とする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          毎年度分として各都道府県に対して交付すべき地方特例交付金の総額は、地方特例交付金総額の五分の二に相当する額（次項において「都道府県交付金総額」という。）とする。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          毎年度分として各都道府県に対して交付すべき地方特例交付金の額は、都道府県交付金総額を、総務省令で定めるところにより、各都道府県の住宅借入金等特別税額控除見込額（当該年度分の個人の道府県民税の所得割の額から控除する住宅借入金等特別税額控除の額の合算額の見込額として総務省令で定めるところにより算定した額をいう。）により按分した額とする。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          毎年度分として各市町村に対して交付すべき地方特例交付金の総額は、地方特例交付金総額の五分の三に相当する額（次項において「市町村交付金総額」という。）とする。
        </article_item>
        <article_item number="５">
          毎年度分として各市町村に対して交付すべき地方特例交付金の額は、市町村交付金総額を、総務省令で定めるところにより、各市町村の住宅借入金等特別税額控除見込額（当該年度分の個人の市町村民税の所得割の額から控除する住宅借入金等特別税額控除の額の合算額の見込額として総務省令で定めるところにより算定した額をいう。）により按分した額とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条">
        <article_item number="第四条">
          総務大臣は、前条第三項及び第五項の規定により交付すべき地方特例交付金の額を、遅くとも毎年八月三十一日までに決定しなければならない。ただし、地方特例交付金の総額の増加その他特別の事由がある場合においては、九月一日以後において、地方特例交付金の額を決定し、又は既に決定した地方特例交付金の額を変更することができる。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          総務大臣は、前項の規定により地方特例交付金の額を決定し、又は変更したときは、これを当該地方公共団体に通知しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条">
        <article_item number="第五条">
          地方特例交付金は、毎年度、次の表の上欄に掲げる時期に、それぞれ同表の下欄に定める額を交付する。ただし、四月において交付すべき地方特例交付金については、当該年度において交付すべき地方特例交付金の額が前年度の地方特例交付金の額に比して著しく減少することとなると認められる地方公共団体又は当該年度において地方特例交付金の交付を受けないこととなると認められる地方公共団体に対しては、同表の下欄に定める額の全部又は一部を交付しないことができる。
          <table>
            <tr>
              <td>
                交付時期
              </td>
              <td>
                交付時期ごとに交付すべき額
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                四月
              </td>
              <td>
                前年度の当該地方公共団体に対する地方特例交付金の額に当該年度の地方特例交付金の総額の前年度の地方特例交付金の総額に対する割合を乗じて得た額の二分の一に相当する額
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                九月
              </td>
              <td>
                当該年度において交付すべき当該地方公共団体に対する地方特例交付金の額から既に交付した地方特例交付金の額を控除した額
              </td>
            </tr>
          </table>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          当該年度の国の予算の成立しないこと等の事由により、前項の規定により難い場合における地方特例交付金の交付時期及び交付時期ごとに交付すべき額については、国の暫定予算の額及びその成立の状況、前年度の地方特例交付金の額等を参酌して、総務省令で定めるところにより、特例を設けることができる。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          地方公共団体が前二項の規定により各交付時期に交付を受けた地方特例交付金の額が当該年度分として交付を受けるべき地方特例交付金の額を超える場合においては、当該地方公共団体は、その超過額を遅滞なく、国に還付しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          第一項の場合において、四月一日以前一年内及び四月二日から当該年度の地方特例交付金の四月に交付すべき額が交付されるまでの間に地方公共団体の廃置分合又は境界変更があった場合における前年度の関係地方公共団体の地方特例交付金の額の算定方法は、総務省令で定める。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条">
        <article_item number="第六条">
          都道府県知事は、政令で定めるところにより、当該都道府県の区域内の市町村に対し交付すべき地方特例交付金の額の算定及び交付に関する事務を取り扱わなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条">
        <article_item number="第七条">
          都道府県知事は、総務省令で定めるところにより、当該都道府県の地方特例交付金の額の算定に用いる資料を総務大臣に提出しなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          市町村長は、総務省令で定めるところにより、当該市町村の地方特例交付金の額の算定に用いる資料を都道府県知事に提出しなければならない。この場合において、都道府県知事は、当該資料を審査し、総務大臣に送付しなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条">
        <article_item number="第八条">
          各地方公共団体に対して交付すべき普通交付税の額の算定に用いる基準財政収入額を算定する場合における地方交付税法（昭和二十五年法律第二百十一号）第十四条第一項の規定の適用については、当分の間、同項中「の額、当該道府県」とあるのは「の額、当該道府県の地方特例交付金等の地方財政の特別措置に関する法律（平成十一年法律第十七号）第二条に規定する地方特例交付金の額の百分の七十五の額、当該道府県」と、「当該市町村の自動車取得税交付金の収入見込額の百分の七十五の額」とあるのは「当該市町村の自動車取得税交付金の収入見込額の百分の七十五の額、当該市町村の地方特例交付金等の地方財政の特別措置に関する法律第二条に規定する地方特例交付金の額の百分の七十五の額」と、「当該指定市の軽油引取税交付金の収入見込額の百分の七十五の額」とあるのは「当該指定市の軽油引取税交付金の収入見込額の百分の七十五の額、当該指定市の地方特例交付金等の地方財政の特別措置に関する法律第二条に規定する地方特例交付金の額の百分の七十五の額」とする。　
        </article_item>
        <article_item number="２">
          各地方公共団体に対して交付すべき普通交付税の額の算定に用いる基準財政収入額を算定する場合における地方交付税法第十四条第三項の規定の適用については、当分の間、同項の表道府県の項中「十二　市町村たばこ税都道府県交付金　当該都道府県が包括する市町村の前年度の市等　町村たばこ税の課税標準数量」とあるのは「十二　市町村たばこ税都道府県交付金　当該都道府県が包括する市町村の前年度の市等　町村たばこ税の課税標準数量　十二の二　地方特例交付金　当該年度について地方特例交付金等の地方財政の特別措置に関する法律（平成十一年法律第十七号）第三条第三項の規定により算定した地方特例交付金の額」と、同項の表市町村の項中「十四　軽油引取税交付金　前年度の軽油引取税交付金の交付額」とあるのは「十四　軽油引取税交付金　前年度の軽油引取税交付金の交付額　十四の二　地方特例交付金　当該年度について地方特例交付金等の地方財政の特別措置に関する法律第三条第五項の規定により算定した地方特例交付金の額」とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条">
        <article_item number="第九条">
          地方財政法（昭和二十三年法律第百九号）第四条の三第一項の規定の適用については、当分の間、同項中「普通税」とあるのは、「普通税、地方特例交付金」とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十条">
        <article_item number="第十条">
          総務大臣は、地方特例交付金の交付に関する命令の制定又は改廃の立案をしようとする場合及び第四条の規定により各地方公共団体に交付すべき地方特例交付金の額を決定し、又は変更しようとする場合には、地方財政審議会の意見を聴かなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十一条">
        <article_item number="第十一条">
          この法律に定めるもののほか、この法律を実施するため必要な事項は、命令で定める。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十二条">
        <article_item number="第十二条">
          第六条及び第七条第二項後段の規定により都道府県が処理することとされている事務は、地方自治法（昭和二十二年法律第六十七号）第二条第九項第一号に規定する第一号法定受託事務とする。
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
