<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>人事院規則九―四九（地域手当）</title>
    <defined>平成十八年二月一日人事院規則九―四九</defined>
    <updated>平成二七年一月三〇日人事院規則九―四九―四〇</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        人事院は、一般職の職員の給与に関する法律（昭和二十五年法律第九十五号）及び一般職の職員の給与に関する法律等の一部を改正する法律（平成十七年法律第百十三号）に基づき、人事院規則九―四九（調整手当）の全部改正に関し次の人事院規則を制定する。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（趣旨）">
      <article_item number="第一条">
        地域手当の支給については、別に定める場合を除き、この規則の定めるところによる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（給与法第十一条の三の規定による地域手当）">
      <article_item number="第二条">
        給与法第十一条の三第一項の人事院規則で定める地域は別表第一に掲げる地域とし、同項の人事院規則で定める官署は別表第二に掲げる官署とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（給与法第十一条の三の規定による地域手当）">
      <article_item number="第三条">
        給与法第十一条の三第二項の地域手当の級地は、別表第一及び別表第二に定めるとおりとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（給与法第十一条の四の規定による地域手当）">
      <article_item number="第四条">
        給与法第十一条の四の人事院規則で定める空港の区域は、次の各号に掲げる空港の区域とし、同条の人事院規則で定める割合は、当該空港の区域の区分に応じ当該各号に定める割合とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            成田国際空港の区域　百分の十五
          </go_item>
          <go_item number="二">
            中部国際空港の区域　百分の十
          </go_item>
          <go_item number="三">
            関西国際空港の区域　百分の十
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（給与法第十一条の六の規定による地域手当）">
      <article_item number="第五条">
        給与法第十一条の六第一項の人事院規則で定める移転は、多極分散型国土形成促進法（昭和六十三年法律第八十三号）第四条に規定する移転基本方針に基づく官署の移転及び当該官署の移転と一体的に行われるものと認められる官署の移転とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条" title="（給与法第十一条の六の規定による地域手当）">
      <article_item number="第六条">
        給与法第十一条の六第三項の人事院規則で定める移転は、前条に定める移転以外の官署の移転で、当該移転に伴う職員の異動等に特別の事情があると認められる官署の移転とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第七条">
      <article_item number="第七条">
        削除
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第八条">
      <article_item number="第八条">
        削除
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第九条">
      <article_item number="第九条">
        削除
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十条">
      <article_item number="第十条">
        削除
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十一条" title="（給与法第十一条の七の規定による地域手当）">
      <article_item number="第十一条">
        給与法第十一条の七第一項の人事院規則で定める場合は、次に掲げる場合とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            職員がその在勤する地域、官署若しくは空港の区域を異にする異動又はその在勤する官署の移転の日の前日に在勤していた第二条に規定する地域若しくは官署又は第四条に規定する空港の区域（以下この条及び次条において「地域手当支給地域等」という。）に引き続き六箇月を超えて在勤していない場合であって、地域手当支給地域等又は給与法第十一条の六第一項及び第二項の人事院規則で定める官署（以下この条及び次条において「特別移転官署」という。）に引き続き六箇月を超えて在勤していたとき。
          </go_item>
          <go_item number="二">
            検察官であった者又は給与法第十一条の七第三項に規定する特定独立行政法人職員等（以下「特定独立行政法人職員等」という。）であった者から人事交流等により引き続き俸給表の適用を受ける職員となった者がその在勤する地域、官署若しくは空港の区域を異にする異動又はその在勤する官署の移転の日の前日に在勤していた地域手当支給地域等に俸給表の適用を受ける職員として引き続き六箇月を超えて在勤していない場合であって、俸給表の適用を受けることとなった日（以下「適用日」という。）前の検察官又は特定独立行政法人職員等として勤務していた期間（常時勤務に服する者として適用日の前日まで引き続き勤務していた期間に限る。以下この条及び次条において同じ。）を俸給表の適用を受ける職員として勤務していたものとしたときに、当該地域手当支給地域等に引き続き六箇月を超えて在勤していたこととなるとき。
          </go_item>
          <go_item number="三">
            検察官であった者又は特定独立行政法人職員等であった者から人事交流等により引き続き俸給表の適用を受ける職員となった者がその在勤する地域、官署若しくは空港の区域を異にする異動又はその在勤する官署の移転の日の前日に在勤していた地域手当支給地域等に俸給表の適用を受ける職員として引き続き六箇月を超えて在勤していない場合であって、適用日前の検察官又は特定独立行政法人職員等として勤務していた期間を俸給表の適用を受ける職員として勤務していたものとしたときに、地域手当支給地域等又は特別移転官署に引き続き六箇月を超えて在勤していたこととなるとき（前号に該当するときを除く。）。
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        給与法第十一条の七第一項の人事院規則で定める割合は、次の各号に掲げる場合の区分に応じ、当該各号に定める割合とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            前項第一号に掲げる場合　当該異動若しくは移転の日の前日に在勤していた地域手当支給地域等又は同日から六箇月をさかのぼった日の前日から当該異動若しくは移転の日の前日までの間（第三号において「対象期間」という。）に在勤していた当該地域手当支給地域等以外の地域手当支給地域等（特別移転官署を除く。）若しくは特別移転官署（同日に在勤していたものを除く。）に係る給与法第十一条の三第二項各号に定める割合若しくは第四条各号に定める割合又はみなし特例支給割合（給与法第十一条の七第二項第一号に規定するみなし特例支給割合をいう。第三号及び次条において同じ。）のうち最も低い割合
          </go_item>
          <go_item number="二">
            前項第二号に掲げる場合　当該異動又は移転の日の前日に在勤していた地域手当支給地域等に係る給与法第十一条の三第二項各号に定める割合又は第四条各号に定める割合
          </go_item>
          <go_item number="三">
            前項第三号に掲げる場合　適用日前の検察官又は特定独立行政法人職員等として勤務していた期間を俸給表の適用を受ける職員として勤務していたものとした場合に、当該異動若しくは移転の日の前日に在勤していた地域手当支給地域等又は対象期間に在勤していたこととなる当該地域手当支給地域等以外の地域手当支給地域等（特別移転官署を除く。）若しくは特別移転官署（同日に在勤していたものを除く。）に係る給与法第十一条の三第二項各号に定める割合若しくは第四条各号に定める割合又はみなし特例支給割合のうち最も低い割合
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十二条" title="（給与法第十一条の七の規定による地域手当）">
      <article_item number="第十二条">
        給与法第十一条の七第二項の人事院規則で定める場合は、次に掲げる場合とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            職員がその在勤する官署を異にする異動又はその在勤する官署の移転の日の前日に在勤していた特別移転官署に引き続き六箇月を超えて在勤していない場合であって、当該特別移転官署又は当該特別移転官署以外の特別移転官署若しくは地域手当支給地域等（当該異動又は移転の日から一年を経過するまでの間においてみなし特例支給割合又は給与法第十一条の三第二項各号に定める割合若しくは第四条各号に定める割合が同日の前日に在勤していた特別移転官署に係るみなし特例支給割合以上となる特別移転官署又は地域手当支給地域等に限る。）に引き続き六箇月を超えて在勤していたとき。
          </go_item>
          <go_item number="二">
            検察官であった者又は特定独立行政法人職員等であった者から人事交流等により引き続き俸給表の適用を受ける職員となった者がその在勤する官署を異にする異動又はその在勤する官署の移転の日の前日に在勤していた特別移転官署に俸給表の適用を受ける職員として引き続き六箇月を超えて在勤していない場合であって、適用日前の検察官又は特定独立行政法人職員等として勤務していた期間を俸給表の適用を受ける職員として勤務していたものとしたときに、当該特別移転官署又は当該特別移転官署以外の特別移転官署若しくは地域手当支給地域等（当該異動又は移転の日から一年を経過するまでの間においてみなし特例支給割合又は給与法第十一条の三第二項各号に定める割合若しくは第四条各号に定める割合が同日の前日に在勤していた特別移転官署に係るみなし特例支給割合以上となる特別移転官署又は地域手当支給地域等に限る。）に引き続き六箇月を超えて在勤していたこととなるとき。
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十三条" title="（給与法第十一条の七の規定による地域手当）">
      <article_item number="第十三条">
        給与法第十一条の七第三項の人事院規則で定める法人は、沖縄振興開発金融公庫のほか、次に掲げる法人とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            国家公務員退職手当法施行令（昭和二十八年政令第二百十五号）第九条の二各号に掲げる法人
          </go_item>
          <go_item number="二">
            国家公務員退職手当法施行令第九条の四各号に掲げる法人（沖縄振興開発金融公庫及び前号に掲げる法人を除く。）
          </go_item>
          <go_item number="三">
            前二号に掲げる法人のほか、人事院がこれらに準ずる法人であると認めるもの
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十四条" title="（給与法第十一条の七の規定による地域手当）">
      <article_item number="第十四条">
        給与法第十一条の七第三項の規定により同条第一項の規定による地域手当を支給される職員との権衡上必要があると認められる職員は、次の各号のいずれにも該当する職員で、適用日前二年以内の検察官又は特定独立行政法人職員等として勤務していた期間（常時勤務に服する者として適用日の前日まで引き続き勤務していた期間に限る。第二号において同じ。）を俸給表の適用を受ける職員として勤務していたものとした場合に同項に規定する地域手当の支給要件を具備することとなるものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            人事交流等により俸給表の適用を受ける職員となった者であること。
          </go_item>
          <go_item number="二">
            適用日前二年以内の検察官又は給与特例法適用職員等として勤務していた期間に第二条に規定する地域において勤務していた者（適用日前二年以内の期間において、かつて俸給表の適用を受ける職員として勤務していた者で人事交流等により引き続き検察官又は給与特例法適用職員等となったものにあっては、当該期間に同条に規定する地域又は官署において勤務していた者）であること。
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        前項に規定する職員に支給する地域手当の額及び支給期間は、同項の場合に具備することとなる給与法第十一条の七第一項の支給要件に基づき、同項の規定により支給されることとなる額及び期間とする。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        給与法第十一条の七第三項の規定により同条第二項の規定による地域手当を支給される職員との権衡上必要があると認められる職員に対する地域手当については、別に人事院が定める。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十五条" title="（端数計算）">
      <article_item number="第十五条">
        給与法第十一条の三第二項又は第十一条の四から第十一条の七までの規定による地域手当の月額に一円未満の端数があるときは、その端数を切り捨てた額をもって当該地域手当の月額とする。給与法第十九条、第十九条の四第四項及び第五項並びに第十九条の七第三項に規定する地域手当の月額に一円未満の端数があるときも、同様とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十六条" title="（支給地域等の見直し）">
      <article_item number="第十六条">
        給与法第十一条の三第一項の人事院規則で定める地域及び同条第二項の地域手当の級地については、十年ごとに見直すのを例とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十七条" title="（雑則）">
      <article_item number="第十七条">
        各庁の長は、別表第二に掲げる官署が移転する場合には、あらかじめ人事院に報告するものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十八条" title="（雑則）">
      <article_item number="第十八条">
        この規則に定めるもののほか、地域手当に関し必要な事項は、人事院が定める。
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
