<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>エネルギーの使用の合理化に関する法律の規定に基づく輸送事業者に係る届出等に関する省令</title>
    <defined>平成十八年三月十七日国土交通省令第十一号</defined>
    <updated>平成二六年一月一七日国土交通省令第三号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>エネルギーの使用の合理化に関する法律（昭和五十四年法律第四十九号）第五十四条第二項及び第三項、第五十五条、第五十六条第一項、第六十八条第二項及び第三項、第六十九条並びに第七十一条第三項、第四項及び第六項の規定に基づき、及び同法を実施するため、エネルギーの使用の合理化に関する法律の規定に基づく輸送事業者に係る届出等に関する省令を次のように定める。</p></preamble>
    <content>
      <articles number="第一条" title="（定義）">
        <article_item>
          この省令で使用する用語は、エネルギーの使用の合理化に関する法律（以下「法」という。）及びエネルギーの使用の合理化に関する法律施行令（昭和五十四年政令第二百六十七号。以下「令」という。）において使用する用語の例による。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（特定貨物輸送事業者の指定に係る輸送能力に関する届出）">
        <article_item>
          法第五十四条第二項の規定による届出は、毎年度四月末日までに、様式第一による届出書一通を提出してしなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（特定貨物輸送事業者の指定に係る輸送能力に関する届出）">
        <article_item>
          法第五十四条第二項の国土交通省令で定める事項は、前年度の末日における令第八条の表の中欄に掲げる輸送能力（以下この条において「輸送能力」という。）（次年度以降における輸送能力が同条の表の下欄に掲げる基準以上にならないことが明らかである場合にあっては、その旨及びその理由並びに前年度の末日における輸送能力）とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（特定貨物輸送事業者に係る指定の取消しの申出）">
        <article_item>
          法第五十四条第三項の規定による申出は、様式第二による申出書一通を提出してしなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条" title="（特定貨物輸送事業者の中長期的な計画の提出）">
        <article_item>
          法第五十五条の規定による計画の提出は、毎年度六月末日までに、様式第三による計画書一通により行わなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条" title="（特定貨物輸送事業者の定期の報告）">
        <article_item>
          法第五十六条第一項の規定による報告は、毎年度六月末日までに、様式第四による報告書一通を提出してしなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条" title="（特定貨物輸送事業者の定期の報告）">
        <article_item>
          法第五十六条第一項の国土交通省令で定める事項は、前年度における次に掲げる事項とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              エネルギーの種類別の使用量及びそれらの合計量
            </go_item>
            <go_item number="二">
              輸送用機械器具の導入、改造又は廃棄の状況及び使用状況
            </go_item>
            <go_item number="三">
              貨物の輸送に係るエネルギーの使用の合理化に関する法第五十二条第一項に規定する判断の基準の遵守状況その他のエネルギーの使用の合理化に関し実施した措置
            </go_item>
            <go_item number="四">
              貨物ごとに当該貨物の重量に当該貨物を輸送する距離を乗じて得られる量を算定し、当該貨物ごとに算定した量を合算して得られる量
            </go_item>
            <go_item number="五">
              エネルギーの使用の効率
            </go_item>
            <go_item number="六">
              エネルギーの使用に伴って発生する二酸化炭素の排出量
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条" title="（特定旅客輸送事業者の指定に係る輸送能力に関する届出）">
        <article_item>
          法第六十八条第二項の規定による届出は、毎年度四月末日までに、様式第五による届出書一通を提出してしなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条" title="（特定旅客輸送事業者の指定に係る輸送能力に関する届出）">
        <article_item>
          法第六十八条第二項の国土交通省令で定める事項は、前年度の末日における令第十二条の表の中欄に掲げる輸送能力（以下この条において「輸送能力」という。）（次年度以降における輸送能力が同条の表の下欄に掲げる基準以上にならないことが明らかである場合にあっては、その旨及びその理由並びに前年度の末日における輸送能力）とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十条" title="（特定旅客輸送事業者に係る指定の取消しの申出）">
        <article_item>
          法第六十八条第三項の規定による申出は、様式第六による申出書一通を提出してしなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十一条" title="（特定旅客輸送事業者の中長期的な計画の提出）">
        <article_item>
          法第六十九条において準用する法第五十五条の規定による計画の提出は、毎年度六月末日までに、様式第七による計画書一通により行わなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十二条" title="（特定旅客輸送事業者の定期の報告）">
        <article_item>
          法第六十九条において準用する法第五十六条第一項の規定による報告は、毎年度六月末日までに、様式第八による報告書一通を提出してしなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十三条" title="（特定旅客輸送事業者の定期の報告）">
        <article_item>
          法第六十九条において準用する法第五十六条第一項の国土交通省令で定める事項は、前年度における次に掲げる事項とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              エネルギーの種類別の使用量及びそれらの合計量
            </go_item>
            <go_item number="二">
              輸送用機械器具の導入、改造又は廃棄の状況及び使用状況
            </go_item>
            <go_item number="三">
              旅客の輸送に係るエネルギーの使用の合理化に関する法第六十六条第一項に規定する判断の基準の遵守状況その他のエネルギーの使用の合理化に関し実施した措置
            </go_item>
            <go_item number="四">
              個々の輸送用機械器具ごとの営業運行距離又は営業運航距離の合計
            </go_item>
            <go_item number="五">
              エネルギーの使用の効率
            </go_item>
            <go_item number="六">
              エネルギーの使用に伴って発生する二酸化炭素の排出量
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十四条" title="（特定航空輸送事業者の指定に係る輸送能力に関する届出）">
        <article_item>
          法第七十一条第三項の規定による届出は、毎年度四月末日までに、様式第九による届出書一通を提出してしなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十五条" title="（特定航空輸送事業者の指定に係る輸送能力に関する届出）">
        <article_item>
          法第七十一条第三項の国土交通省令で定める事項は、前年度の末日における令十三条第一項に規定する輸送能力（以下この条において「輸送能力」という。）（次年度以降における輸送能力が同条第二項に規定する基準以上にならないことが明らかである場合にあっては、その旨及びその理由並びに前年度の末日における輸送能力）とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十六条" title="（特定航空輸送事業者に係る指定の取消しの申出）">
        <article_item>
          法第七十一条第四項の規定による申出は、様式第十による申出書一通を提出してしなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十七条" title="（特定航空輸送事業者の中長期的な計画の提出）">
        <article_item>
          法第七十一条第六項において準用する法第五十五条の規定による計画の提出は、毎年度六月末日までに、様式第十一による計画書一通により行わなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十八条" title="（特定航空輸送事業者の定期の報告）">
        <article_item>
          法第七十一条第六項において準用する法第五十六条第一項の規定による報告は、毎年度六月末日までに、様式第十二による報告書一通を提出してしなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十九条" title="（特定航空輸送事業者の定期の報告）">
        <article_item>
          法第七十一条第六項において準用する法第五十六条第一項の国土交通省令で定める事項は、前年度における次に掲げる事項とする。
          <go>
            <go_item number="一">
              エネルギーの種類別の使用量及びそれらの合計量
            </go_item>
            <go_item number="二">
              輸送用機械器具の導入、改造又は廃棄の状況及び使用状況
            </go_item>
            <go_item number="三">
              貨物の輸送に係るエネルギーの使用の合理化に関する法第五十二条第一項に規定する判断の基準及び旅客の輸送に係るエネルギーの使用の合理化に関する法第六十六条第一項に規定する判断の基準の遵守状況その他のエネルギーの使用の合理化に関し実施した措置
            </go_item>
            <go_item number="四">
              輸送ごとにその航空機の利用可能重量（当該輸送ごとに当該航空機に搭載し、又は搭乗することができる貨物及び旅客の重量の合計をいう。）に輸送距離を乗じて得られる量を算定し、当該輸送ごとに算定した量を合算して得られる量
            </go_item>
            <go_item number="五">
              エネルギーの使用の効率
            </go_item>
            <go_item number="六">
              エネルギーの使用に伴って発生する二酸化炭素の排出量
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十条" title="（フレキシブルディスクによる手続）">
        <article_item>
          第五条、第十一条及び第十七条の計画書並びに第六条、第十二条及び第十八条の報告書の提出については、当該計画書又は当該報告書に記載すべきこととされている事項を記録したフレキシブルディスク及び様式第十三のフレキシブルディスク提出票を提出することにより行うことができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十一条" title="（フレキシブルディスクの構造）">
        <article_item>
          前条のフレキシブルディスクは、日本工業規格Ｘ六二二三に適合する九十ミリメートルフレキシブルディスクカートリッジでなければならない。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十二条" title="（フレキシブルディスクにはり付ける書面）">
        <article_item>
          第二十条のフレキシブルディスクには、日本工業規格Ｘ六二二三に規定するラベル領域に、次に掲げる事項を記載した書面をはり付けなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              提出者の氏名
            </go_item>
            <go_item number="二">
              提出年月日
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二十三条" title="（書類の提出）">
        <article_item>
          法及び令の規定により地方運輸局長に提出すべき届出書、申出書、計画書又は報告書は、それぞれ輸送事業者の主たる事務所の所在地を管轄する運輸監理部長又は運輸支局長を経由して提出することができる。
        </article_item>
      </articles>
    </content>
  </body>
</law>
