<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>一般電気事業部門別収支計算規則</title>
    <defined>平成十八年一月三十一日経済産業省令第三号</defined>
    <updated>平成二四年三月二八日経済産業省令第一九号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble><p>電気事業法（昭和三十九年法律第百七十号）第三十四条の二の規定に基づき、及び同法を実施するため、一般電気事業部門別収支計算規則を次のように定める。</p></preamble>
    <content>
      <sho title="第一章　総則">
        <articles number="第一条">
          <article_item number="第一条">
            この省令において使用する用語は、電気事業法（昭和三十九年法律第百七十号。以下「法」という。）、電気事業会計規則（昭和四十年通商産業省令第五十七号。以下「会計規則」という。）、一般電気事業供給約款料金算定規則（平成十一年通商産業省令第百五号。以下「算定規則」という。）及び電源線に係る費用に関する省令（平成十六年経済産業省令第百十九号）において使用する用語の例による。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第二章　一般電気事業者（沖縄電力株式会社を除く。）に係る部門別収支の整理等">
        <articles number="第二条">
          <article_item number="第二条">
            一般電気事業者（沖縄電力株式会社（以下「沖縄電力」という。）を除く。以下「事業者」という。）は、法第三十四条の二第一項の規定により、業務ごとに区分して会計を整理しようとするときは、当該事業者が行うすべての事業に係る収益及び費用について、別表第一に掲げる基準に基づき、様式第一に整理しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            前項の場合において、事業者の実情に応じた基準により、業務ごとに区分して会計を整理することが適当である場合であって、当該事業者が当該基準を、あらかじめ、経済産業大臣に届け出たときは、当該基準により様式第一に整理することができる。この場合において、経済産業大臣は、当該基準を公表しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三条">
          <article_item number="第三条">
            事業者は、様式第一が別表第一に掲げる基準又は前条第二項の規定により届け出た基準に基づいて適正に作成されていることについての公認会計士（公認会計士法（昭和二十三年法律第百三号）第十六条の二第五項に規定する外国公認会計士を含む。）又は監査法人による証明書を得なければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四条">
          <article_item number="第四条">
            事業者は、法第三十四条の二第二項の規定による提出をしようとするときは、第二条の規定により整理した様式第一及び前条に規定する証明書を当該事業者の事業年度経過後四月以内に提出しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第五条">
          <article_item number="第五条">
            経済産業大臣は、前条の規定により提出された様式第一において、特定規模需要部門に当期純損失が生じたときは、当該事業者名及び特定規模需要部門の当該純損失額を公表しなければならない。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
      <sho title="第三章　沖縄電力株式会社に係る部門別収支の整理等">
        <articles number="第六条">
          <article_item number="第六条">
            沖縄電力は、法第三十四条の二第一項の規定により、業務ごとに区分して会計を整理しようとするときは、すべての事業に係る収益及び費用について、別表第二に掲げる基準に基づき、様式第二に整理しなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            第二条第二項及び第三条から第五条までの規定は、前項の規定により様式第二を整理する場合に準用する。この場合において、第二条第二項中「前項」とあるのは「第六条第一項」と、第三条中「前条第二項」とあるのは「第六条第二項において準用する第二条第二項」と、第四条中「第二条」とあるのは「第六条第一項及び第六条第二項において準用する第二条第二項」と、「前条」とあるのは「第六条第二項において準用する第三条」と、第五条中「前条」とあるのは「第六条第二項において準用する第四条」と読み替えるものとする。
          </article_item>
        </articles>
      </sho>
    </content>
  </body>
</law>
